{"Ger": {"politics": {"https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-bonus-und-was-ist-mit-den-krankenpflegern-a-99955f44-5d79-4f58-9ee8-c17d1d1bb401": {"story": "Es dauerte lange, bis sich die Bundesregierung zu einem \n in der Coronakrise entschloss. Nun hat sie \nfestgelegt, dass Altenpfleger w\u00e4hrend der Pandemie einmalig eine Pr\u00e4mie von bis zu 1500 Euro erhalten sollen. 1000 Euro \u00fcbernimmt die Pflegekasse, 500 Euro sollen L\u00e4nder oder Arbeitgeber beisteuern. Noch nicht ganz gekl\u00e4rt ist, wie hoch die Entlastung der Kassen durch Steuermittel aussehen wird - und ob Arbeitgeber und L\u00e4nder wirklich mitmachen.\nBislang haben lediglich Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Schleswig-Holstein, Bremen, Hamburg und Hessen angek\u00fcndigt, einen Teil des Bonus zu finanzieren. Auch einzelne Krankenh\u00e4user wollen ihn bezahlen. Eine einheitliche Regelung gibt es nicht.\n\"Das Geschacher um die Finanzierung der vollen Pr\u00e4mie muss beendet werden\", sagt Sylvia B\u00fchler aus dem Bundesvorstand der Gewerkschaft ver.di. Es gehe jetzt darum, dass alle Bundesl\u00e4nder ihren Finanzierungsanteil z\u00fcgig zusagten, damit die Pr\u00e4mie bundesweit in voller H\u00f6he ausbezahlt werde.\nEine Gruppe fehlt aber in dem Gesetzespaket, das der Bundestag nun beschlossen hat: Krankenpflegekr\u00e4fte. Sie stehen an den Betten der \n-Patienten. Ihre Arbeitszeiten wurden angesichts der Krise k\u00fcrzlich auf zw\u00f6lf Stunden pro Tag ausgeweitet. Und auch \n - damit jetzt, wo mancherorts die bef\u00fcrchtet hohe Zahl an Covid-19-Patienten ausbleibt, der Krankenhausbetrieb wieder normal hochgefahren werden kann.\nTrotz der h\u00f6heren Belastung und des pers\u00f6nlichen Risikos in der Krise ist ein Bonus f\u00fcr Pflegepersonal in \n bislang nicht vorgesehen. Wie gef\u00e4hrlich die Arbeit sein kann, zeigen die Infektionszahlen. Laut Robert Koch-Institut haben sich allein in der vergangenen Woche 1100 Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen mit Covid-19 infiziert.\nWarum also eine Pr\u00e4mie f\u00fcr Alten-, aber nicht f\u00fcr Krankenpflegekr\u00e4fte? Politisch wird dies mit der deutlich schlechteren Bezahlung in der Altenpflege begr\u00fcndet. Oppositionsfraktionen wie Linke und Gr\u00fcne und auch ver.di fordern aber immer wieder, entsprechende Tarife zu verhandeln, um das zu \u00e4ndern. Und dar\u00fcber nachzudenken, wer die h\u00f6heren L\u00f6hne bezahlt. W\u00fcrde die Pflegekasse \n, tr\u00e4fe das allein die Beitragszahler.\nAllerdings sei die Pr\u00e4mie nicht als Ausgleich f\u00fcr schlechte Bezahlung gedacht, sagt eine Sprecherin des deutschen Pflegerates. Sondern als Anerkennung f\u00fcr besondere Leistungen und Belastungen in einer schwierigen Zeit. \"In vielen Krankenh\u00e4usern - insbesondere auf Intensiv- und Isolierstationen - aber auch Rehakliniken und Behinderteneinrichtungen, ist die Belastung und Gef\u00e4hrdung hoch.\" Die Pr\u00e4mie stehe deshalb auch Krankenpflegern zu.\nKordula\u00a0Schulz-Asche, Sprecherin f\u00fcr Alten- und Pflegepolitik der Gr\u00fcnen Bundestagsfraktion, sagt: \"Wie will der Bundesgesundheitsminister erkl\u00e4ren, dass nun nur in der Altenpflege ein sogenannter 'Pflegebonus' gezahlt werden soll?\" Es gebe Menschen, \"die bei ihrer Arbeit den Mindestabstand nicht einhalten k\u00f6nnen und dadurch in direkten Kontakt\u00a0mit\u00a0Corona-Infizierten kommen\". Sie\u00a0seien nun einem erh\u00f6hten Ansteckungsrisiko ausgesetzt und riskierten\u00a0ihre eigene Gesundheit, im schlimmsten Fall\u00a0ihr Leben.\nAuf Intensivstationen\u00a0gehe\u00a0das Pflegepersonal\u00a0h\u00e4ufig \u00fcber\u00a0seine\u00a0Belastungsgrenzen hinaus,\u00a0um die Versorgung zu gew\u00e4hrleisten. Tats\u00e4chlich f\u00fcrchtete man zu Beginn der Krise eine steigende Zahl von Corona-Patienten auch, weil Krankenhauspersonal fehlte, das Beatmungsger\u00e4te bedienen kann.\nEin Antrag der Gr\u00fcnen, die Bonuszahlungen auch auf Krankenpflegekr\u00e4fte auszuweiten, wurde im Gesundheitsausschuss abgelehnt. Die Linke fordert ebenfalls in einem Antrag, den Pflegebonus an alle Gesundheits- und Pflegebesch\u00e4ftigten zu zahlen.\nAuch ver.di und der Deutsche Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe haben mehrfach an die Bundesregierung appelliert, die Sonderpr\u00e4mie auch auf Krankenpfleger auszuweiten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-bonus-und-was-ist-mit-den-krankenpflegern-a-99955f44-5d79-4f58-9ee8-c17d1d1bb401#ref=rss", "title": "Corona-Bonus: Und was ist mit den Krankenpflegern?", "published": "Sat, 16 May 2020 17:17:25 +0200", "summary": "Altenpfleger sollen wegen der starken Belastung in der Coronakrise einen Bonus von bis zu 1500 Euro erhalten. Krankenpfleger nicht. Daran gibt es massive Kritik.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/83cd3a35-ae5c-49d0-ae0a-54d08be82810_w948_r1.77_fpx65.43_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-proteste-rechte-narrative-dominieren-a-4179fb8c-18b9-4624-ac46-4a2dc5f09bb3": {"story": " Herr Quent, es werden immer mehr Lockerungen der Corona-Ma\u00dfnahmen angek\u00fcndigt. Dennoch wird weiter gegen die Regeln protestiert, auch an diesem Wochenende. Was treibt die Menschen auf die Stra\u00dfe?\n Die individuellen Motive sind heterogen. Problematisch sind diejenigen, die derzeit das \u00f6ffentliche Bild der Proteste dominieren: Vielen dieser Gruppen geht es nicht vorrangig um die Corona-Beschr\u00e4nkungen. Vielmehr werden sie als Vorwand genutzt, um grunds\u00e4tzliche Anliegen auf die Stra\u00dfe zu tragen, die sie schon davor hatten.\n N\u00e4mlich?\n Vieles von dem, was da jetzt gefordert oder vertreten wird, findet in verschw\u00f6rungsideologischen und rechtsradikalen Kreisen schon lange statt und wird vor allem in sozialen Medien angeheizt. Da sind noch viel mehr Menschen in entsprechenden Gruppen unterwegs, als jetzt auf den Stra\u00dfen waren. Viele Teilnehmende protestieren gegen eine angebliche Diktatur. Sie protestieren gegen das Impfen, gegen Merkel und Spahn, gegen \u201edie da oben\u201c, sie personalisieren Globalisierungskritik und Antisemitismus, sie positionieren sich grunds\u00e4tzlich gegen Politik, Medien und Wissenschaft. In den Protesten brechen sich Ideologien demokratieferner Milieus Bahn und treffen auf offene Ohren und fehlende Abgrenzung.\n Welche Rolle spielen Rechtsextreme bei diesen Demonstrationen?\n Sie sind relevanter Teil dieser Proteste, die sich aber lokal unterscheiden. In Pirna, Aue, Chemnitz und Cottbus waren es rechtsradikale Gruppen, die die Demos initiiert haben, aber auch in Westdeutschland sind sie \u00fcberall pr\u00e4sent. Es gab fr\u00fchzeitig einen Aufruf von Martin Sellner von der Identit\u00e4ren Bewegung, die Proteste zu vereinnahmen. Ebenso von J\u00fcrgen Els\u00e4sser, dem Chefredakteur des rechtsradikalen Magazins Compact. AfD-Mitglieder und Pegida-Demonstranten mischen sich in viele Gruppen, ohne sich zu erkennen zu geben.\n Ist die Vereinnahmung von rechts also bereits gelungen?\n Zumindest sehen wir, dass rechte Narrative, Symbole und rechte Verschw\u00f6rungsmythen die Proteste dominieren. Die Proteste werden vereinnahmt, um zu behaupten, \u201edas Volk\u201c erhebe sich nun endlich.\n Haben Sie ein Beispiel daf\u00fcr?\n Zum Beispiel gab es in Nordhausen in Th\u00fcringen und auch im s\u00e4chsischen Chemnitz und Cottbus sogenannte Spazierg\u00e4nge. Aufnahmen der Demonstrationen wurden von rechtsradikalen YouTubern ins Netz gestellt und es wird suggeriert: \u201eSchaut, das Volk erhebt sich.\u201c Es wirkt in den Bildern allein durch die Inszenierungen der rechten Gruppen, als seien die Teilnehmenden lediglich das Fu\u00dfvolk der Rechtsradikalen \u2013 v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von ihren tats\u00e4chlichen individuellen Motiven.\n Was k\u00f6nnen Demonstranten, die nicht rechtsextrem sind und die wom\u00f6glich tats\u00e4chlich nur pure Existenznot auf die Stra\u00dfe treibt, dagegen tun?\n Die Demonstranten m\u00fcssen sich klar von Rechtsradikalen distanzieren. Es w\u00e4re einfach, eine eigene Veranstaltung anzumelden und sich dabei gegen Antisemitismus und von der AfD abzugrenzen. Es passiert vielfach nicht, weil die, die sich kritisch positionieren, als \"Spalter\" angegriffen werden.\n Auf den Demos selbst findet also keine klare Distanzierung statt \u2013 verschwimmt da die Grenze zwischen Rechtsau\u00dfen und b\u00fcrgerlicher Mitte?\n Diese Grenze ist l\u00e4ngst verschwommen, da sind die Stra\u00dfenproteste nur die Spitze des Eisbergs. Meine Sorge ist, dass sich die Normalisierung von Antisemitismus, Rechtsradikalen, Irrationalismus und Hass in einer kommenden Wirtschaftskrise in noch gr\u00f6\u00dferem Umfang r\u00e4chen wird.\n Kann sich daraus eine eigene Partei entwickeln?\n Keiner wei\u00df, was kommt, aber ich halte das f\u00fcr eher unwahrscheinlich. Es sind viele Selbstdarsteller mit diffusen Motivlagen dabei, die sich wohl kaum auf ein Parteiprogramm einigen k\u00f6nnen.\n K\u00f6nnte die AfD von den Protesten profitieren?\n Das halte ich f\u00fcr wahrscheinlicher. Sie hat dazu die Strukturen und Narrative. Die AfD hat bereits eigene Demonstrationen angek\u00fcndigt und versucht, die Verunsicherungen zu kanalisieren.\n Welche Rolle spielte das Thema Gesundheit bisher in der rechtsextremen Szene?\n Ein extremer faschistischer K\u00f6rperkult, der auf Reinheit, Nat\u00fcrlichkeit und Biologismus abzielt, geh\u00f6rt schon immer zum Rechtsradikalismus, ebenso Verbindungen zwischen Anthroposophie, Esoterik, Antisemitismus und Rassismus. Es gibt eine Haltung gegen die Eingriffe der \u00e4u\u00dferen und modernen Welt auf den (Volks-)K\u00f6rper, dazu geh\u00f6rt auch das Impfen. Propagiert wird die \u201enat\u00fcrliche Auslese\u201c \u2013 eugenisch gemeint, dass nur der St\u00e4rkere \u00fcberlebt, auch Krankheiten. Das war ein Kern nationalsozialistischer Ideologie. Auch in der gesellschaftlichen Mitte werden Krankheiten gruppenbezogen menschenfeindlich aufgeladen. Es gab eine starke rassistische und homophobe Aufladung des HI-Virus. Auch Judenfeindschaft geh\u00f6rte immer dazu, etwa beim Zikavirus oder schon bei der Pest im Mittelalter. Heute stellt diese politisierte Esoterik auch eine Br\u00fccke zwischen Rechtsau\u00dfen, Esoterik und verk\u00fcrzter Globalisierungskritik dar.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-proteste-rechte-narrative-dominieren-a-4179fb8c-18b9-4624-ac46-4a2dc5f09bb3#ref=rss", "title": "Corona-Proteste: \"Rechte Narrative dominieren\"", "published": "Sat, 16 May 2020 08:33:02 +0200", "summary": "Rechtsextreme versuchen, die Demonstrationen gegen Corona-Regeln zu kapern. Der Soziologe Matthias Quent erkl\u00e4rt, wie sie dabei vorgehen - und wohin das f\u00fchren k\u00f6nnte.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/7ac755bb-19fe-4bbb-8945-25e86716b1fc_w948_r1.77_fpx35.93_fpy54.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/kanzleramt-schliesst-impfpflicht-gegen-corona-aus-a-00f0354a-f131-43cb-8ed4-ca82a4e69f40": {"story": "Im Kampf gegen das Coronavirus soll es in Deutschland nach dem Willen des Kanzleramts keine Impfpflicht geben. Vielmehr solle eine m\u00f6gliche Impfung freiwillig sein, sagte Kanzleramtschef Helge Braun (CDU) den Zeitungen der Funke Mediengruppe. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich gut, \"wenn sich viele impfen lassen - aber das entscheidet jeder selbst\".\n\"Wenn es den Impfstoff hoffentlich schnell gibt, kann jeder sich impfen lassen, wenn er das m\u00f6chte\", so Braun weiter. \"Wer das nicht will, muss das Risiko einer Infektion selbst tragen.\" Eine angeblich bevorstehende Zwangsimpfung geh\u00f6rt zu den am h\u00e4ufigsten ge\u00e4u\u00dferten Sorgen bei den Protesten gegen die Corona-Einschr\u00e4nkungen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/kanzleramt-schliesst-impfpflicht-gegen-corona-aus-a-00f0354a-f131-43cb-8ed4-ca82a4e69f40#ref=rss", "title": "Kanzleramt schlie\u00dft Impfpflicht gegen Corona aus", "published": "Sat, 16 May 2020 08:15:48 +0200", "summary": "Gegner der Corona-Einschr\u00e4nkungen warnen vor einer angeblich bevorstehenden Zwangsimpfung. Doch die werde es nicht geben, stellt Kanzleramtschef Helge Braun klar.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e054df73-138f-407b-9704-c1ca9f7426d3_w948_r1.77_fpx67.34_fpy55.01.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/wahlrecht-reform-horst-seehofer-mischt-sich-ein-a-515a285e-87c2-4a12-a669-2525c8fd2779": {"story": "Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) schaltet sich in die Debatte \u00fcber die stockende Reform des Wahlrechts ein. In einem Schreiben an seinen Parteifreund Alexander Dobrindt, den Vorsitzenden der CSU-Landesgruppe im Bundestag, kritisiert Seehofer das Reformmodell der SPD-Fraktion scharf als verfassungswidrig. Das Papier liegt dem SPIEGEL vor. Seehofer begr\u00fcndet seinen Eingriff in die Debatte mit der Zust\u00e4ndigkeit seines Ministeriums.\nDie Sozialdemokraten hatten vorgeschlagen, \n. Daf\u00fcr sollen Direktmandate wegfallen, die das niedrigste Erststimmenergebnis in ihren Wahlkreisen erzielen.\nSeehofer sieht in dem Modell eine \"grundlegende Abkehr\" vom bestehenden personalisierten Verh\u00e4ltniswahlrecht, nach dem Wahlkreise allein mit der Mehrheitswahl bestimmt werden. \"Eine Nichtzuteilung von einzelnen, nach den Regeln der Mehrheitswahl in den Wahlkreisen gewonnenen Direktmandaten verbietet sich daher\", schreibt Seehofer. Eine solche L\u00f6sung \"w\u00e4re auch der Gefahr von Wahlanfechtungen mit dem Risiko der Ung\u00fcltigkeit der Wahl\" ausgesetzt, so der Minister.\nDas Schreiben liest sich wie eine Abrechnung mit dem SPD-Modell, d\u00fcrfte allerdings auch als Warnung an die CDU gemeint sein. Die Christdemokraten dr\u00e4ngen auf eine L\u00f6sung und lieb\u00e4ugeln intern damit, den Vorschlag der Sozialdemokraten notfalls mitzugehen, wenn auch mit einem h\u00f6heren Deckel der Abgeordnetenanzahl.\nSeit Monaten streiten sich CDU und CSU um eine m\u00f6gliche Reform. Die CSU sperrt sich vehement gegen jede Reform des Wahlrechts, bei der die Zahl der Wahlkreise verringert wird oder bei der nicht alle Wahlkreissieger in den Bundestag einziehen d\u00fcrfen. Sie schl\u00e4gt vor, alle \u00fcber einen bestimmten Deckel hinausgehenden Sitze proportional auf die Parteien zu verteilen und von deren Sitzzahl wieder abzuziehen. Dagegen wehren sich bislang alle anderen Fraktionen. Bei der CSU f\u00fcrchtet man sogar einen m\u00f6glichen Alleingang von SPD und CDU.\nAm Freitag kam es nach SPIEGEL-Informationen zu einem Treffen der Fraktionsvorsitzenden von SPD und Union. Eine L\u00f6sung des Streits gab es allerdings nicht.\nAuch in der CDU gibt es zwar verfassungsrechtliche Bedenken gegen das SPD-Modell. Der Vorschlag sei \"mit vielen Fragezeichen verbunden\", sagte der CDU-Justiziar Ansgar Heveling am Donnerstag in der Wahlrechtsdebatte im Bundestag. Er sagte allerdings auch: \"Es ist sicherlich nicht von Vornherein ausgeschlossen, dass dieser Weg insbesondere als Notfalll\u00f6sung verfassungsrechtlich zu rechtfertigen w\u00e4re.\"\nAus der Wissenschaft gibt es Unterst\u00fctzung f\u00fcr das SPD-Modell, zum Beispiel von der Parteienrechtlerin Sophie Sch\u00f6nberger, die das Modell f\u00fcr die SPD juristisch gepr\u00fcft hatte. \"Die Behauptung, der Vorschlag sei verfassungswidrig, ist nicht fundiert\", sagte Sch\u00f6nberger dem SPIEGEL. \"Es gibt kein verfassungsrechtliches Gebot, dass jedem Wahlkreis ein Mandat zugeteilt werden muss. Schon jetzt gibt es Wahlkreise, die keinen Abgeordneten haben, beispielsweise weil er gestorben ist oder aus dem Bundestag ausgeschieden ist\", so die Professorin. Selbst bei einer besonders hohen Anzahl von unbesetzten Wahlkreisen sieht sie kein Problem. \"Das liegt allein in der Freiheit des Gesetzgebers.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/wahlrecht-reform-horst-seehofer-mischt-sich-ein-a-515a285e-87c2-4a12-a669-2525c8fd2779#ref=rss", "title": "Wahlrecht-Reform: Horst Seehofer mischt sich ein", "published": "Sat, 16 May 2020 06:34:26 +0200", "summary": "Die Koalition\u00e4re verhaken sich seit Monaten im Streit \u00fcber eine Reform des Wahlrechts. Jetzt warnt Innenminister Seehofer - vor einem Alleingang von SPD und CDU.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/fb994e5c-ea2b-45eb-9669-8d7c9f831519_w948_r1.77_fpx46_fpy47.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/stralsund-unbekannte-stellen-grabstein-vor-wahlkreisbuero-von-angela-merkel-a-4bfd1e93-fc15-4878-9d32-45563266e4d1": {"story": "Vor dem Wahlkreisb\u00fcro von Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) haben Unbekannte in Stralsund einen nachgebildeten Grabstein aufgestellt. Das teilte die \n mit.\nDemnach trug der \"Grabstein\" die Inschrift \"Pressefreiheit Meinungsfreiheit Bewegungsfreiheit Versammlungsfreiheit Demokratie 1990-2020\". Er war von Rosen und Grabkerzen umgeben, ein Mundschutz war an ihm befestigt.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/stralsund-unbekannte-stellen-grabstein-vor-wahlkreisbuero-von-angela-merkel-a-4bfd1e93-fc15-4878-9d32-45563266e4d1#ref=rss", "title": "Stralsund: Unbekannte stellen Grabstein vor Wahlkreisb\u00fcro von Angela Merkel", "published": "Fri, 15 May 2020 23:37:00 +0200", "summary": "Meinungsfreiheit und Demokratie seien tot in Deutschland. Das glauben offenbar Menschen, die den Nachbau eines Grabsteins vor dem Wahlkreisb\u00fcro der Bundeskanzlerin aufgestellt haben. Der Staatsschutz ermittelt.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/f131b24e-02d7-4a4e-bcb6-e2a7a82b9a16_w948_r1.77_fpx33.34_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/brexit-verhandlungen-dritte-runde-endet-ergebnislos-a-e651f364-53f2-4ac1-8f3e-8506dde24ef3": {"story": "Michel Barnier gilt als vollendeter Diplomat. \u00dcblicherweise gibt er sich selbst dann zuversichtlich, wenn es d\u00fcster aussieht. Doch als der \n-Chefunterh\u00e4ndler der EU am Freitag zur Video-Pressekonferenz vor die Kameras tritt, ist ihm der Frust anzumerken.\n\"Entt\u00e4uscht\" sei er \u00fcber die \n. Bei den zentralen Fragen habe es \"keine Fortschritte\" gegeben. \u00c4hnlich klang kurz zuvor Barniers britischer Kollege David Frost: Es sei bedauerlich, dass man \"nur sehr kleine Fortschritte in Richtung eines Abkommens\" gemacht habe.\nEs hakt vor allen an zwei Dingen:\nIn der Fischerei l\u00e4gen die Positionen \"extrem weit\" auseinander, sagt Barnier. Und \u00fcber das \"Level Playing Field\" w\u00fcrden die Briten erst gar nicht ernsthaft reden wollen, \"was immer sie auch behaupten\". Dabei habe man sich dar\u00fcber mit Premierminister Boris Johnson in der politischen Erkl\u00e4rung geeinigt, die begleitend zum Abkommen \u00fcber den EU-Austritt Gro\u00dfbritanniens beschlossen wurde.\nFrost wirft der EU dagegen vor, auf einem \"ideologischen Ansatz\" zu bestehen. Die EU m\u00fcsse vor der n\u00e4chsten Verhandlungsrunde Anfang Juni ihre Forderungen zum \"Level Playing Field\" r\u00e4umen - sonst gebe es keinen Deal. Barnier erwidert, die Briten m\u00fcssen \"realistischer werden\", wenn es in den Gespr\u00e4chen vorangehen sollte.\nDie Gefahr steigt, dass es zu einer Neuauflage des Dramas um einen Chaos-Brexit kommt - und die Corona-Krise versch\u00e4rft das Risiko zus\u00e4tzlich. Ende Januar ist Gro\u00dfbritannien \n, w\u00e4hrend einer \u00dcbergangsphase ist es noch EU-Mitglied ohne Stimmrechte. Sie endet am 31. Dezember. Sollte bis dahin kein Abkommen \u00fcber die k\u00fcnftigen Beziehungen stehen, m\u00fcssten an den Grenzen zur EU wieder Personen und vor allem Waren kontrolliert werden. Das h\u00e4tte verheerende wirtschaftliche Folgen.\nBarnier sagte Journalisten nach den Verhandlungen am Freitag, er sei \"nicht optimistisch\", was die Chancen auf einen Deal angehe. Anschlie\u00dfend unterrichtete er in einer Videoschalte die Gro\u00dfbritannien-Koordinationsgruppe des EU-Parlaments. Nach Angaben von Teilnehmern erkl\u00e4rte er erstmals in dieser Runde, dass ein Scheitern m\u00f6glich sei und man sich auf einen No Deal vorbereiten m\u00fcsse.\nDavid McAllister, der Brexit-Beauftragte des Parlaments, macht daf\u00fcr vor allem London verantwortlich. \"Leider hat es auf britischer Seite keine Bewegung gegeben\", sagte der CDU-Politiker dem SPIEGEL. \"Das gibt Anlass zu gro\u00dfer Sorge.\" Noch deutlicher wird Martin Schirdewan, der f\u00fcr die Linke in der Brexit-Gruppe sitzt: \"Wir m\u00fcssen uns auf einen wirtschaftlich harten Brexit im Dezember vorbereiten.\" Die EU m\u00fcsse alles tun, um die Folgen f\u00fcr Unternehmen und deren Mitarbeiter abzumildern.\nZwar geben sich viele EU-Diplomaten noch gelassen, trotz des inzwischen eisigen Tons zwischen den Unterh\u00e4ndlern. Die eigentlichen Verhandlungen werden erst nach der Sommerpause beginnen, hei\u00dft es \u2013 also im September. Damit aber gibt es ein Problem: Die Chance auf eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsphase w\u00e4re pass\u00e9.\nEinen entsprechenden Antrag m\u00fcsste die britische Regierung laut dem Austrittsabkommen bis Ende Juni stellen. Sp\u00e4ter gilt das als nahezu ausgeschlossen - denn dazu m\u00fcsste der Austrittsvertrag ge\u00e4ndert werden. Und das geht nur, wenn alle 27 EU-Staaten und das Europaparlament zustimmen. Auch das britische Parlament m\u00fcsste sein Austrittsgesetz \u00e4ndern, das eine Verl\u00e4ngerung verbietet.\nDabei w\u00e4re die \n die perfekte Chance f\u00fcr Johnson, gesichtswahrend um eine Verl\u00e4ngerung zu bitten - das ist zumindest die Lesart in Br\u00fcssel. Niemand in der britischen \u00d6ffentlichkeit, so geht das Argument, w\u00fcrde ihm das ankreiden. Und die EU w\u00e4re ohnehin sofort dazu bereit.\nJohnson aber h\u00e4lt am Zeitplan fest. Als ein m\u00f6glicher Grund gilt, dass man in London bef\u00fcrchtet, sich im Falle einer Verl\u00e4ngerung an den teuren Rettungs- und Wiederaufbaupaketen f\u00fcr die Wirtschaft in der EU beteiligen zu m\u00fcssen. Offiziell hei\u00dft es dagegen aus der britischen Regierung, die Coronakrise sei nur ein weiterer Grund, das Joch der EU so schnell wie m\u00f6glich abzuwerfen und die volle Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die eigene Gesetzgebung zur\u00fcckzuerlangen. So k\u00f6nne man besser auf die Seuche reagieren.\nDas aber glauben inzwischen nicht einmal mehr regierungstreue britische Medien. Es sei v\u00f6llig unklar, wozu die Regierung ihre neue Freiheit im Kampf gegen das Coronavirus nutzen wolle, \n etwa der \"Daily Telegraph\", Johnsons Hausblatt. Sollten damit Staatsbeihilfen, protektionistische Z\u00f6lle oder Kapitalkontrollen gemeint sein, \"w\u00fcrde Gro\u00dfbritannien sich selbst zu einem Paria-Staat machen, mit dem kaum jemand Handel treiben wollte\".\nDie Vision vom \"Global Britain\" w\u00fcrde das jedenfalls ad absurdum f\u00fchren. Wer bluffen wolle, so die Zeitung weiter, sollte auch darauf vorbereitet sein, die Karten auf den Tisch zu legen. \"Aber niemand trifft derzeit Vorbereitungen, mit der EU auf Basis von WTO-Regeln zu handeln.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/brexit-verhandlungen-dritte-runde-endet-ergebnislos-a-e651f364-53f2-4ac1-8f3e-8506dde24ef3#ref=rss", "title": "Brexit-Verhandlungen: Dritte Runde endet ergebnislos", "published": "Fri, 15 May 2020 23:21:00 +0200", "summary": "Der Streit zwischen der EU und Gro\u00dfbritannien eskaliert. In den Verhandlungen \u00fcber die k\u00fcnftigen Beziehungen \u00fcberziehen sich beide Seiten mit Vorw\u00fcrfen, die Stimmung ist eisig.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8758e814-1ae7-4ffb-a841-c6bc7b08f816_w948_r1.77_fpx20_fpy27.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-loch-im-haushalt-kickstart-fuer-die-konjunktur-a-8f56c3d0-565f-4aef-bb26-87e56f552a4e": {"story": "Es sind Zahlen, bei denen einem angst und bange werden kann: Um knapp 82 Milliarden Euro brechen die Steuereinnahmen in diesem Jahr im Vergleich zu 2019 ein, bis 2024 m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und Kommunen nach j\u00fcngster Sch\u00e4tzung mit gut 315 Milliarden Euro weniger auskommen als angenommen. Dem gegen\u00fcber stehen laut Finanzministerium Kosten von etwa 453 Milliarden Euro f\u00fcr Corona-Hilfspakete allein in diesem Jahr, dazu kommen Garantien \u00fcber mehr als 800 Milliarden Euro.\nDas Coronavirus wirbelt alles durcheinander in Deutschland, nicht zuletzt die \u00f6ffentlichen Haushalte. Umso wichtiger wird deshalb sein, was die Koalition der Krise in den kommenden Wochen entgegensetzen wird.\nEs geht um eine Weichenstellung f\u00fcr Deutschland, darin sind sich die Spitzen von Union und SPD einig. Aber wie sollen die Weichen gestellt werden?\nJedenfalls sei jetzt nicht die Zeit f\u00fcr ideologische Debatten, findet CSU-Chef Markus S\u00f6der. Und damit meint er nicht nur jene in der SPD, die prompt Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Reiche fordern, sondern auch die eigenen Leute.\nDeutschland brauche nicht weniger als einen \"Kickstart\", sagt der bayerische Ministerpr\u00e4sident. Ein typisches Wort f\u00fcr S\u00f6der, bei dem es auch sprachlich immer m\u00f6glichst m\u00e4chtig zugehen muss. Aber hier scheint es mal zu passen, denn Reden und Handeln sollen in diesem Fall bei den B\u00fcrgern auch psychologisch etwas bewirken. S\u00f6der schwebt neben ein paar Steuererleichterungen ein gigantisches Konjunkturpaket vor, das den Deutschen nicht nur Geld ins Portemonnaie sp\u00fclt, sondern auch die Zuversicht, dass sie dieses getrost ausgeben k\u00f6nnen.\nAn den Sozialdemokraten wird das nicht scheitern. Investieren gegen die Krise - das ist SPD pur. Entsprechend einig pr\u00e4sentieren sich dieser Tage die f\u00fchrenden Genossen, angesichts der ansonsten gerne gepflegten Vielstimmigkeit ein ungewohntes Bild. Selbst Vizekanzler Olaf Scholz und Parteichef Norbert Walter-Borjans, im vergangenen Herbst noch Rivalen im Kampf um die Parteispitze, vermitteln derzeit den Eindruck, zwischen sie passe kein Blatt. Scholz gibt in der Krise den Keynesianer - und Walter-Borjans st\u00fctzt ihn.\nAm Donnerstag beharrte Scholz trotz wegbrechender Steuereinnahmen auf den massiven Staatshilfen. Man d\u00fcrfe nicht gegen die Krise ansparen, sondern m\u00fcsse dagegenhalten, von unmittelbaren Steuererh\u00f6hungen sprach er nicht. Walter-Borjans sekundiert. \"Wir m\u00fcssen alles ins Feld werfen, was m\u00f6glich ist\", sagte der SPD-Chef dem SPIEGEL. \"Das ist das, was Olaf Scholz 'Bazooka' nennt.\" Parteivize Kevin K\u00fchnert spricht davon, dass es \"sicherlich ein Kompromisspaket\" geben werde. Nicht kleckern, sondern klotzen, lautet die Devise.\nOb nun Bazooka oder Kickstart - was ein echter Ordnungspolitiker von CDU und CSU ist, dem wird bei solchen Begriffen schwindelig. Aber 2009, in der Finanzkrise, hat sich die damalige Gro\u00dfe Koalition schon einmal \u00fcber entsprechende Einw\u00e4nde hinweggesetzt, vor allem mit der sogenannten Abwrackpr\u00e4mie, die Autok\u00e4ufe attraktiver machte, um die Konjunktur zu beleben. Allerdings erst nach harten Auseinandersetzungen innerhalb der Union, und die drohen auch diesmal.\nDass man jetzt eine Menge Geld in die Hand nehmen muss, das findet Ralph Brinkhaus, lange Jahre Finanzpolitiker und inzwischen Vorsitzender der Unionsfraktion, auch. Aber bereits bei den Ideen S\u00f6ders, die er gemeinsam mit den Amtskollegen aus Baden-W\u00fcrttemberg und Niedersachsen zum Aufp\u00e4ppeln der heimischen Autofirmen entwickelt hat, stellt sich der CDU-Politiker quer.\n\"Ich bin da pers\u00f6nlich sehr, sehr skeptisch gegen\u00fcber Abwrackpr\u00e4mien und \u00e4hnlichen Instrumenten\", sagte Brinkhaus am Freitag im Deutschlandfunk. \"Ich wei\u00df, dass das der eine oder andere Ministerpr\u00e4sident anders sieht, aber ich werde daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir da etwas komplexer vorgehen und intelligenter vorgehen.\"\nDabei will CSU-Chef S\u00f6der nicht nur Geld verteilen, das Konjunkturprogramm soll Deutschland direkt zu einem \"Technologiesprung\" verhelfen, wie er es ausdr\u00fcckt. Aber diese gemeinsam Klammer mit Brinkhaus stellen wiederum andere in der CDU in Frage, denen der Mega-Investitionen-Ansatz grunds\u00e4tzlich missf\u00e4llt.\nS\u00f6der ahnt jedenfalls, welche internen Debatten noch anstehen, bevor man wohl Anfang Juni zum n\u00e4chsten Koalitionsausschuss zusammenkommt. Die Union m\u00fcsse sich bis dahin \"genau \u00fcberlegen, was wir wollen\", sagt er. \"Die SPD ist da vorbereitet.\"\nDie Koalition k\u00f6nne am Ende ohnehin nur gemeinsam erfolgreich sein, das predigt S\u00f6der seit Monaten. Am ewigen Streit um die Grundrente beteiligt er sich deshalb nicht, der von Teilen der CDU mit Blick auf die klaffenden Haushaltsl\u00f6cher wieder angefacht wird.\nAuch da ist Fraktionschef Brinkhaus an vorderster Front dabei, die Sozialdemokraten werfen ihm unverhohlen Blockade vor. Brinkhaus' Verhalten sei \"besch\u00e4mend\", findet SPD-Chef Walter-Borjans. \"Merkel sagt: Die Grundrente kommt. Und Brinkhaus macht den Eindruck, es sei ihm egal, was seine Kanzlerin sagt.\" Der Fraktionschef sei \"im Moment mehr Steuerberater f\u00fcr die Besserverdiener als verantwortungsvoller Politiker\", sagt er.\nBrinkhaus wiederum findet die Vorw\u00fcrfe des Koalitionspartners abwegig. Er stelle die Grundrente mitnichten in Frage, sagt er \u2013 aber die zust\u00e4ndigen SPD-Ministerien h\u00e4tten schlicht noch nicht das geliefert, was vereinbart war.\nDer Streit wird der Koalition also auch in Zeiten von Corona nicht ausgehen. Denn mittelfristig wird die SPD auch Steuererh\u00f6hungsideen aus dem Wahlprogramm von 2017 wiederzubeleben versuchen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-loch-im-haushalt-kickstart-fuer-die-konjunktur-a-8f56c3d0-565f-4aef-bb26-87e56f552a4e#ref=rss", "title": "Corona-Loch im Haushalt: Kickstart f\u00fcr die Konjunktur", "published": "Fri, 15 May 2020 23:13:33 +0200", "summary": "Die Coronakrise rei\u00dft ein Riesenloch in den Haushalt. Die Koalition will mit einem gigantischen Konjunkturprogramm gegensteuern. \u00dcber die richtigen Instrumente aber gibt es schon in der Union Streit.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/731c67c9-6743-4890-9a7b-b8670b3fdc6b_w948_r1.77_fpx45.7_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/meuthens-ueberraschender-schlag-a-06011ec3-d6c8-4ea7-bc75-9135d0788611": {"story": "Nach dem Ende der Bundesvorstandssitzung gab J\u00f6rg Meuthen in Berlin noch Statements ab. F\u00fcr Andreas Kalbitz fand er sogar milde Worte, dankte ihm f\u00fcr seine Arbeit in Brandenburg.\nDoch Regeln der Partei, so Meuthen, m\u00fcssten f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gelten. Bereits in fr\u00fcheren F\u00e4llen seien AfD-Mitglieder aus der Partei ausgeschlossen worden, weil sie falsche Angaben gemacht h\u00e4tten. \"Da muss man mit einer Elle messen, das haben wir hier eben auch gemacht\", sagte er.\nEs war \n. Denn Co-Parteichef Meuthen hatte den Antrag eingebracht, die Mitgliedschaft des Brandenburger AfD-Landes- und Fraktionschefs aufzuheben und damit f\u00fcr nichtig zu erkl\u00e4ren.\nMit sieben zu f\u00fcnf Stimmen bei einer Enthaltung fiel das Ergebnis am Freitagnachmittag denkbar knapp aus. Vorgehalten wurde Kalbitz in dem Beschluss, seine Mitgliedschaft in der 2009 verbotenen rechtsextremen \"Heimattreuen Deutschen Jugend\" (HDJ) verschwiegen und zudem seine Zugeh\u00f6rigkeit Ende 1993/1994 in der Partei \"Die Republikaner\" bei seinem Eintritt in die AfD nicht mitgeteilt zu haben. Beide Organisationen stehen auf einer Unvereinbarkeitsliste der AfD. Mit \"sofortiger Wirkung\" werde er seiner Mitgliedschaft in der AfD enthoben, lautete der Kernsatz des Beschlusses.\nKalbitz, der zusammen mit dem Th\u00fcringer AfD-Landes- und Fraktionschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke zu den ma\u00dfgeblichen F\u00fchrungspersonen im mittlerweile offiziell aufgel\u00f6sten \"Fl\u00fcgel\"-Netzwerk z\u00e4hlte, zeigte sich noch vor der Vorstandssitzung gelassen. Mit hochrotem Kopf verlie\u00df er Stunden sp\u00e4ter die Parteizentrale, wie es Teilnehmer schildern.\nDabei hatte er Unterst\u00fctzer im Gremium, dem er selbst bis zum Freitag noch angeh\u00f6rte: Co-Parteichef Tino Chrupalla und Vize-Parteichefin Alice Weidel - beide suchten in der Vergangenheit die N\u00e4he zum \"Fl\u00fcgel\" - hatten einen eigenen Antrag auf die Tagesordnung gesetzt, der den Rauswurf zumindest bis zu einer weiteren Sitzung am 25. Mai verz\u00f6gern sollte \u2013 mit einem Rechtsgutachten, das Kalbitz fr\u00fchere Verbindung zur HDJ zun\u00e4chst einmal bewerten sollte. Doch weil Meuthens Antrag weitgehender war (er hatte ihn erst am Donnerstagnacht auf die Tagesordnung setzen lassen), wurde dar\u00fcber vorher abgestimmt.\nKalbitz selbst hatte erst vor wenigen Tagen einen Bericht an das Gremium gesandt, in dem er seine fr\u00fcheren politischen Kontakte schilderte - so hatte es der Vorstand nach einer turbulenten Sitzung im M\u00e4rz von ihm verlangt. Darin kritisierte Kalbitz die Aufforderung zur Rechenschaft zwar wortreich, r\u00e4umte aber an einer Stelle ein, er k\u00f6nne m\u00f6glicherweise auf einer \"Interessenten- oder Kontaktliste\" der HDJ gef\u00fchrt gewesen sein.\nDass er 2007 ein Pfingstlager der HDJ besucht hatte und dabei in Lederhosen gefilmt wurde, hatte Kalbitz in der Vergangenheit erst nach rbb-Recherchen einger\u00e4umt. Richtig eng wurde es f\u00fcr ihn aber im M\u00e4rz dieses Jahres, als das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz den \"Fl\u00fcgel\" f\u00fcr rechtsextrem erkl\u00e4rt hatte und der SPIEGEL wenig sp\u00e4ter aus einem Gutachten des Bundesamts zitierte, wonach der Beh\u00f6rde eine Mitgliederliste der HDJ von 2007 vorliegt, in der eine \"Familie Andreas Kalbitz\" unter der Mitgliedsnummer \"01330\" gef\u00fchrt wird. Dies war f\u00fcr die Gegner des \"Fl\u00fcgel\" in der AfD eine Nachricht, die sie elektrisierte. Nun schienen sie etwas in der Hand zu haben, um Kalbitz \u2013 und damit auch den \"Fl\u00fcgel\" um H\u00f6cke \u2013 angehen zu k\u00f6nnen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/meuthens-ueberraschender-schlag-a-06011ec3-d6c8-4ea7-bc75-9135d0788611#ref=rss", "title": "AfD wirft Andreas Kalbitz raus: J\u00f6rg Meuthens \u00fcberraschender Schlag", "published": "Fri, 15 May 2020 22:28:00 +0200", "summary": "Andreas Kalbitz verliert nach einem knappen Beschluss des Vorstands seine Parteizugeh\u00f6rigkeit. Co-Chef J\u00f6rg Meuthen erringt einen Sieg - aber der Richtungsstreit in der Partei ist noch lange nicht entschieden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3f8ca36d-e23e-457b-9758-3d9653a59368_w948_r1.77_fpx58.17_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/italien-polizei-fasst-mutmasslichen-helfer-von-anis-amri-a-dc41458d-253c-4af4-a234-432e9ec42f99": {"story": "Dreieinhalb Jahre nach dem islamistischen Terroranschlag auf den Weihnachtsmarkt am Berliner Breitscheidplatz hat die Polizei in Italien einen Mann festgenommen, der dem sp\u00e4teren Attent\u00e4ter Anis\u00a0Amri\u00a0einen gef\u00e4lschten Personalausweis beschafft haben soll. Das berichtet die Nachrichtenagentur dpa. Demnach wurde der Verd\u00e4chtige bereits im April zusammen mit sieben weiteren Beschuldigten in Neapel festgesetzt.\nDen gef\u00e4lschten italienischen Ausweis benutzte\u00a0Amri, ein in Deutschland abgelehnter Asylbewerber, den Ermittlungen zufolge Ende Juli 2016 auf einer Busfahrt von Italien nach Deutschland. Der nun gefasste Mann geh\u00f6rt den Ermittlern zufolge zu einer ganzen Bande von Passf\u00e4lschern. Gegen elf weitere Verd\u00e4chtige wird ermittelt.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/italien-polizei-fasst-mutmasslichen-helfer-von-anis-amri-a-dc41458d-253c-4af4-a234-432e9ec42f99#ref=rss", "title": "Italien: Polizei fasst mutma\u00dflichen Helfer von Anis Amri", "published": "Fri, 15 May 2020 22:13:00 +0200", "summary": "In Italien haben Ermittler einen mutma\u00dflichen Komplizen des Terroristen Anis Amri festgenommen, der auf einem Berliner Weihnachtsmarkt zw\u00f6lf Menschen t\u00f6tete. Der Verd\u00e4chtige soll dem Attent\u00e4ter einen gef\u00e4lschten Ausweis besorgt haben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d7a8216e-5965-4e91-813f-bbf3feb89f6c_w948_r1.77_fpx43.09_fpy49.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-krise-lohnfortzahlung-soll-doch-in-die-verlaengerung-a-42017e6a-fa8b-43de-a3be-5c933773985f": {"story": "Millionen von Eltern kennen das Problem in diesen Wochen: Kita und Schule sind in der Coronakrise (fast) dicht, die Kinder m\u00fcssen zu Hause betreut werden. Zur Arbeit zu gehen? F\u00fcr viele ist das nicht m\u00f6glich. F\u00fcr diesen Fall hatte die Gro\u00dfe Koalition Ende M\u00e4rz eine Entsch\u00e4digungszahlung eingef\u00fchrt: F\u00fcr sechs Wochen stehen jedem Elternteil 67 Prozent ihres Gehalts zu - bis zu 2016 Euro.\nZwar stehen die Zeichen inzwischen auf Lockerung, vom Normalbetrieb aber sind Kindertagesst\u00e4tten und Schulen noch weit entfernt. Dennoch hatte eine Sprecherin des Arbeitsministeriums der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\" mit Blick auf die Lohnfortzahlung gesagt: \"Angesichts der verst\u00e4rkt \u00f6ffnenden Schulen und Kinderg\u00e4rten wird es nach heutigem Stand keine Verl\u00e4ngerung der Regelung geben.\"\nAlso Schluss mit den Hilfen, obwohl noch gar nicht absehbar ist, wann allen Eltern wieder eine regelm\u00e4\u00dfige Betreuung f\u00fcr ihre Kinder zur Verf\u00fcgung steht?\nBundesarbeitsminister \n (SPD) beeilte sich, die Nachricht wieder einzufangen, er stellte klar: \"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir einen neuen Anlauf finden m\u00fcssen, um f\u00fcr den \u00dcbergang auch eine neue Regelung zu finden.\"\nDas Thema Lohnfortzahlung f\u00fcr Eltern solle am Montag beim Treffen der Bundesregierung mit Arbeitgebern beraten werden, sagte er. Bund und L\u00e4nder d\u00fcrften sich bei der strittigen Frage der Kosten \"nicht so verstolpern, dass am Ende die berufst\u00e4tigen M\u00fctter und V\u00e4ter die Gekniffenen sind, weil die Lohnfortzahlung nicht gesichert ist\", warnte Heil.\nDas Problem ist n\u00e4mlich: F\u00fcr die Lohnfortzahlung sind aus Sicht des Bundes die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Laut Infektionsschutzgesetz, Paragraf 56, \u00fcbernehmen zun\u00e4chst die Arbeitgeber die Gehaltszahlungen. Diese wiederum k\u00f6nnen sich das Geld von der \"zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\" erstatten lassen.\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung hat eine \ndieser Stellen ver\u00f6ffentlicht \u2013 diese k\u00f6nnen sich von Bundesland zu Bundesland unterscheiden, je nach Land sind die Gesundheits\u00e4mter, Regierungsbezirke, Landes\u00e4mter oder Senatsverwaltungen f\u00fcr die Erstattungen verantwortlich. Die Beh\u00f6rden unterstehen wiederum den Landesregierungen.\nWer also soll die Kosten f\u00fcr die Lohnfortzahlungen \u00fcbernehmen? Dar\u00fcber m\u00fcssen sich Bund und L\u00e4nder erst einig werden. Bundesfamilienministerin \n (SPD) sagte: \"Von der weiteren \u00d6ffnung der Betreuungskapazit\u00e4ten wird auch abh\u00e4ngen, wie eine Anschlussregelung f\u00fcr Entsch\u00e4digungszahlungen gestaltet werden kann. \u00dcber diese m\u00fcssen sich die L\u00e4nder und der Bund zeitnah verst\u00e4ndigen.\" (Lesen Sie \nein Interview mit der Ministerin).\nZudem verweisen sowohl das Familienministerium als auch das Arbeitsministerium darauf, dass die Lohnfortzahlung je Elternteil gerechnet wird \u2013 eine Familie mit zwei Elternteilen hat demnach Anspruch auf zw\u00f6lf Wochen Lohnfortzahlung.\nF\u00fcr Alleinerziehende aber l\u00e4uft die Unterst\u00fctzung nach sechs Wochen aus. Deren Kinder wiederum fallen in die Kategorie der \"Erweiterten Notbetreuung\", das hei\u00dft, sie werden ab dieser Woche laut Kita-Notfall-Plan wieder in den Einrichtungen betreut. F\u00fcr Kinder im schulpflichtigen Alter m\u00fcssen die L\u00e4nder L\u00f6sungen anbieten.\nEigentlich also, so denkt wohl die Bundesregierung, sollte akut allen geholfen sein - entweder mit einer Lohnfortzahlung oder mit Kinderbetreuung. Was aber im Anschluss passiert, ist schlicht noch nicht gekl\u00e4rt. Hat Heils Sprecherin also nur den aktuellen Stand wiedergegeben und sich missverst\u00e4ndlich ausgedr\u00fcckt? Von einem Fehler jedenfalls will man im Arbeitsministerium nichts wissen. Ein Sprecher r\u00e4umt lediglich ein, der Sachverhalt sei vielleicht nicht klar genug formuliert worden.\nDer Opposition war da schon l\u00e4ngst im Emp\u00f6rungsmodus. Linken-Fraktionschef\n sagte der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\", es sei ein Skandal, wie die Bundesregierung mit Eltern umgehe, die auf Kinderbetreuung verzichten m\u00fcssten. Die familienpolitische Sprecherin der Gr\u00fcnen, Katja D\u00f6rner, erkl\u00e4rte, die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Absage der Verl\u00e4ngerung sei weltfremd und m\u00fcsse den Eltern wie Hohn vorkommen \u2013 diese Mitteilung wurde sogar noch nach der Klarstellung von Arbeitsminister Heil verschickt.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-krise-lohnfortzahlung-soll-doch-in-die-verlaengerung-a-42017e6a-fa8b-43de-a3be-5c933773985f#ref=rss", "title": "Corona-Krise: Lohnfortzahlung soll doch in die Verl\u00e4ngerung", "published": "Fri, 15 May 2020 21:24:23 +0200", "summary": "Verwirrung um die Corona-Hilfen zur Kinderbetreuung: Eine Zeitung berichtet, die Lohnfortzahlung f\u00fcr Eltern werde nicht verl\u00e4ngert. Ein Missverst\u00e4ndnis? Der Arbeitsminister betont, die Regierung suche eine \"neue Regelung\".", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/eadb0632-bf71-4e37-b84f-2185bc76de0d_w948_r1.77_fpx47_fpy61.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/almanya-sinir-kontrollerini-gevsetiyor-a-e0761a3a-e019-43b0-81ff-794adbe8ff36": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/almanya-sinir-kontrollerini-gevsetiyor-a-e0761a3a-e019-43b0-81ff-794adbe8ff36#ref=rss", "title": "Almanya s\u0131n\u0131r kontrollerini gev\u015fetiyor", "published": "Fri, 15 May 2020 18:57:07 +0200", "summary": "Almanya hangi s\u0131n\u0131r kap\u0131lar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131yor? Koronavir\u00fcsle m\u00fccadele kapsam\u0131nda kabul edilen ikinci yasada testler, k\u0131sa \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi ve i\u015fsizlik paras\u0131 hakk\u0131nda ne gibi geli\u015fmeler var? Son g\u00fcnlerde bas\u0131na s\u0131k\u00e7a yans\u0131yan protestolar\u0131n amac\u0131 ne?", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/ec2703af-3324-423e-9d70-27d331f51f6a_w180_r1.77_fpx72_fpy22.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/eu-verbietet-mentholzigaretten-die-schwarze-paedagogik-der-menschheitsverbesserer-a-00000000-0002-0001-0000-000170923476": {"story": "Ab n\u00e4chsten Mittwoch ist die Mentholzigarette verboten; sie verschwindet aus den Staaten der Europ\u00e4ischen Union. Proteste sind nicht zu erwarten, Helmut Schmidt ist tot, wer raucht heute noch Reyno Menthol? F\u00fcr die Politik und weite Teile der \u00d6ffentlichkeit rangieren Raucher irgendwo zwischen Waffenh\u00e4ndlern und Menschen, die Katzenbabys t\u00f6ten.\nEs ist Jahre her, dass ich eine Zigarette inhaliert habe. Doch ich glaube, dass das Mentholverbot auch f\u00fcr Nichtraucher von Bedeutung ist, denn es handelt sich um einen gef\u00e4hrlichen Regulierungsansatz. Die Gesundheitspolitiker der EU \u00fcberschreiten eine Grenze im Verh\u00e4ltnis von Staat und B\u00fcrger. Sie geben sich nicht damit zufrieden, den Nichtraucher vor dem Raucher zu sch\u00fctzen. Sie zielen auf den Schutz des Rauchers vor sich selbst.\nMenthol steht im Verdacht, die Strenge des Zigarettenrauchs zu mildern. Die EU spricht vom \"charakteristischen Aroma\", das den Tabakgeschmack \u00fcberlagert. Das passt Br\u00fcssel nicht, denn wer sich eine Zigarette ansteckt, den soll es zur Strafe im Hals kratzen. Vor allem Jugendliche. Wer rauchen will, muss husten. So funktioniert die schwarze P\u00e4dagogik im Namen der Menschheitsverbesserung, die sich als Jugendschutz tarnt, aber in Wahrheit auf alle Raucher zielt.\nNun soll nicht behauptet werden, Rauchen w\u00e4re vern\u00fcnftig. Die sch\u00e4dlichen Folgen sind wissenschaftlich so gut belegt, dass mittlerweile sogar Tabakhersteller von den herk\u00f6mmlichen Zigaretten abraten. Rauchen t\u00f6tet, also bitte fangen Sie, liebe Leserinnen und Leser, besser erst gar nicht damit an. Ich finde aber, dass es zur Freiheit erwachsener Menschen geh\u00f6rt, Warnungen in den Wind zu schlagen.\nSolange kein anderer zu Schaden kommt, hat jeder das Recht, seine Gesundheit zu ruinieren. Versuchter Mord ist strafbar, versuchter Selbstmord nicht. Freiheit bedeutet, sich an der Vervollkommnung der Welt nicht beteiligen zu m\u00fcssen.\nKritiker m\u00f6gen nun einwenden, dass es die Solidargemeinschaft der Krankenkassen Geld kostet, wenn Raucher Lungenkrebs bekommen. Dazu zwei Anmerkungen: Erstens schrecken die Kassen selbst vor solchen Schuldzuweisungen zur\u00fcck, denn dann w\u00e4ren auch die \u00dcbergewichtigen, Bewegungsmuffel, Risikosportler dran. Zweitens: Gerade weil Rauchen die Lebenserwartung statistisch signifikant verk\u00fcrzt, sind Raucher f\u00fcr den Sozialstaat per saldo kein schlechtes Gesch\u00e4ft, vor allem bei der Rente. Das unterscheidet das Mentholverbot \u00fcbrigens von der Gurtpflicht im Auto oder den tempor\u00e4ren Kontaktbeschr\u00e4nkungen in der Coronakrise: In diesen F\u00e4llen ist der Nutzen f\u00fcr die Solidargemeinschaft belegt oder zumindest plausibel.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/eu-verbietet-mentholzigaretten-die-schwarze-paedagogik-der-menschheitsverbesserer-a-00000000-0002-0001-0000-000170923476#ref=rss", "title": "EU verbietet Mentholzigaretten: Die schwarze P\u00e4dagogik der Menschheitsverbesserer", "published": "Fri, 15 May 2020 18:00:00 +0200", "summary": "Vom m\u00fcndigen Menschen zum Trottelb\u00fcrger: Warum das Verbot der Mentholzigarette auch Nichtraucher angeht.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/854c7d18-0001-0004-0000-000000849226_w96_r1_fpx44.95_fpy39.1.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/coronavirus-die-seuchenpolitik-spaltet-deutschland-a-f7578ec7-a7e1-463e-81de-15d360c85465": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/coronavirus-die-seuchenpolitik-spaltet-deutschland-a-f7578ec7-a7e1-463e-81de-15d360c85465#ref=rss", "title": "Coronavirus: Die Seuchenpolitik spaltet Deutschland", "published": "Fri, 15 May 2020 17:59:00 +0200", "summary": "Eine lautstarke Minderheit wehrt sich gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen, darunter Rechtsradikale, aber auch B\u00fcrger der Mitte. Wie sollen die Regierenden mit der Protestbewegung umgehen? H\u00f6ren Sie hier die Geschichte (30:39 Minuten)", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/dca6ede7-70cb-4d34-b0d4-094ec9a9b657_w948_r1.77_fpx57.08_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-proteste-die-politik-darf-sich-von-verwirrten-verschwoerern-nicht-verrueckt-machen-lassen-kopie-a-60e9967b-a34d-40c1-b220-d59c468a2c80": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-proteste-die-politik-darf-sich-von-verwirrten-verschwoerern-nicht-verrueckt-machen-lassen-kopie-a-60e9967b-a34d-40c1-b220-d59c468a2c80#ref=rss", "title": "Corona-Proteste: Die Politik darf sich von verwirrten Verschw\u00f6rern nicht verr\u00fcckt machen lassen (Kopie)", "published": "Fri, 15 May 2020 17:59:00 +0200", "summary": "F\u00fcr manche Demonstranten h\u00e4lt die Psychiatrie effektivere Hilfen bereit als die Politik. Dabei gibt es Gr\u00fcnde, mit der Arbeit der Bundesregierung in der Coronakrise unzufrieden zu sein. H\u00f6ren Sie hier die Geschichte (4:55 Minuten)", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e58cc87b-745c-4904-b54e-53cdfb3c8c9e_w96_r1_fpx51.9_fpy44.9.png"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-vorstand-schliesst-kalbitz-aus-partei-aus-a-71850137-e360-470c-a184-12a647c23b13": {"story": "Es ist eine drastische Ma\u00dfnahme, die kaum jemand so schnell - und \u00fcberhaupt - erwartet hatte: Der Brandenburger \n-Landes- und Fraktionschef Andreas Kalbitz muss die AfD verlassen. Seine Mitgliedschaft wurde \"mit sofortiger Wirkung\" aufgehoben. Das beschloss der Bundesvorstand der Partei auf einer Sitzung am Freitag in Berlin.\nDas Ergebnis fiel denkbar knapp aus: Mit 7 zu 5 Stimmen bei einer Enthaltung, wie der SPIEGEL erfuhr.\nDie Begr\u00fcndung laute, Kalbitz habe seine \"Mitgliedschaft\" in der HDJ verschwiegen. Zudem habe er bei seinem Eintritt in die AfD nicht seine fr\u00fchere Mitgliedschaft in der Partei \"Die Republikaner\" angegeben. Kalbitz sei \"Ende 1993/Anfang 1994\" Mitglied bei \"Die Republikaner\" gewesen, die \"seit Ende 1992 bundesweit vom Verfassungsschutz beobachtet und in den Verfassungsschutzberichten jahrelang aufgef\u00fchrt wurden\", hei\u00dft es in dem Vorstandsbeschluss w\u00f6rtlich.\nKalbitz, selbst Mitglied des Gremiums, hatte k\u00fcrzlich in einem Bericht an den AfD-Bundesvorstand einger\u00e4umt, m\u00f6glicherweise auf einer \"Interessenten- oder Kontaktliste\" der verbotenen, neonazistischen \"Heimattreuen Deutschen Jugend\" (HDJ) gef\u00fchrt worden zu sein.\nCo-Parteichef J\u00f6rg Meuthen hatte f\u00fcr die heutige Sitzung einen eigenen Antrag f\u00fcr eine Beschlussfassung auf die Tagesordnung setzen lassen, zur \"Aufhebung der Parteimitgliedschaft von A. Kalbitz\", wie es w\u00f6rtlich darin hei\u00dft.\nDagegen hatten Co-Parteichef Tino Chrupalla und AfD-Bundestagsfraktionschefin Alice Weidel einen Beschlussantrag formuliert, der vorsah, dass zun\u00e4chst ein Rechtsgutachten \u00fcber den Fall Kalbitz erstellt und das auf der n\u00e4chsten Telefonschalte des Vorstands am 25. Mai behandelt werden sollte. Dieses Gutachten sollte Klarheit f\u00fcr das weitere Vorgehen schaffen.\nDie neonazistische HDJ, die 2009 vom Bundesinnenministerium verboten wurde, steht auf einer Unvereinbarkeitsliste der AfD. Hinzu kommt: Sollte Kalbitz Mitglied der rechtsextremen Organisation gewesen sein, h\u00e4tte er nach den Statuten der AfD gar nicht erst in die Partei aufgenommen werden d\u00fcrfen.\u00a0\nKalbitz, der zusammen mit dem Th\u00fcringer AfD-Chef Bj\u00f6rn H\u00f6cke \u00fcber mehrere Jahre die treibende Kraft hinter dem vom Verfassungsschutz mittlerweile als rechtsextrem eingestuften \"Fl\u00fcgel\"-Netzwerk war, war in diesem Fr\u00fchjahr weiter in Bedr\u00e4ngnis geraten. Im M\u00e4rz hatte der SPIEGEL aus einem Gutachten des Verfassungsschutzes zitiert. Der Beh\u00f6rde liegt demnach eine Mitgliederliste der HDJ von 2007 vor, in der eine \"Familie Andreas Kalbitz\" aufgef\u00fchrt wird - samt Mitgliedsnummer.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-vorstand-schliesst-kalbitz-aus-partei-aus-a-71850137-e360-470c-a184-12a647c23b13#ref=rss", "title": "AfD-Vorstand schlie\u00dft Andreas Kalbitz aus Partei aus", "published": "Fri, 15 May 2020 17:46:33 +0200", "summary": "Der AfD-Bundesvorstand ist einem Antrag des Co-Parteichefs J\u00f6rg Meuthen gefolgt - und hat den Brandenburger AfD-Landeschef Andreas Kalbitz aus der Partei geworfen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/105c9b46-c089-442b-a88a-efdf69d51dd9_w948_r1.77_fpx65.61_fpy44.96.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/news-des-tages-bundesliga-neustart-das-experiment-mit-dem-fussball-a-1e374795-d2c8-4800-adb4-4558195323d3": {"story": "Am Samstag soll es dann nach wochenlangen Verhandlungen, nach zahlreichen Gespr\u00e4chen zwischen Politik und Liga endlich so weit sein: Die \nprobiert den Neustart. Das letzte Spiel zwischen Borussia M\u00f6nchengladbach und dem 1. FC K\u00f6ln fand am 11. M\u00e4rz statt, danach sorgte die \nf\u00fcr die Zwangspause. Die Deutsche Fu\u00dfball Liga DFL und ihr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christian Seifert haben danach unerm\u00fcdlich Lobbyarbeit geleistet, sie haben das finanzielle Aus zahlreicher Vereine als drohendes Szenario an die Wand gemalt, wenn der Fu\u00dfball nicht bald wieder seine Arbeit aufnimmt und dann die notwendigen Fernsehgelder ausbleiben. Und sie hatte damit Erfolg.\nSo wird am Samstag der 26. Spieltag, der eigentlich Mitte M\u00e4rz terminiert war, nachgeholt, das traditionelle Revierderby zwischen Borussia Dortmund und Schalke 04 steht auf dem Spielplan, die gro\u00dfe Vorfreude will dennoch nicht aufkommen.\nZu heikel ist das ganze Unterfangen, mit zu vielen Unw\u00e4gbarkeiten ist das Projekt Liga-Neustart verkn\u00fcpft. Noch kann niemand sagen, ob die Liga die neun noch zu absolvierenden Spieltage tats\u00e4chlich \u00fcber die B\u00fchne bringt oder die Saison doch noch vorzeitig abgebrochen werden muss.\nDie Liga hat ein detailliertes Hygiene- und Gesundheitskonzept entworfen, das bis in die Kleinigkeiten den Umgang auf und neben dem Platz regelt: Dass w\u00e4hrend des Spiels nicht gemeinsam gejubelt werden darf und das Spucken aufs Spielfeld verboten ist, sogar, dass die Profis ihre Betten selbst zu beziehen haben. Das Konzept wird gelobt, es verlangt allerdings auch, dass sich alle daran halten. Und hier fangen die Probleme an.\nIn der Vorwoche sorgte das Facebookvideo von Hertha-Profi Salomon Kalou f\u00fcr Aufsehen, der sichtbar gegen mehrere Regeln des Konzeptes verstie\u00df. Der Kader von Borussia M\u00f6nchengladbach vers\u00e4umte die Frist, sieben Tage vor einem Spiel ein Quarant\u00e4nehotel zu beziehen, und Augsburgs Coach Heiko Herrlich gab freim\u00fctig zu, die Quarant\u00e4ne verlassen zu haben, um sich im Supermarkt in der N\u00e4he Zahnpasta und Hautcreme zu besorgen: Als Konsequenz muss er zum Ligastart nun zusehen und darf sein Team nicht von der Seitenlinie betreuen.\nVerst\u00f6\u00dfe gegen das Konzept sind das eine, die gesamte Atmosph\u00e4re von Bundesligaspielen ohne Zuschauer sind das andere. Fu\u00dfball ohne Fans, das wird auch das Spiel ver\u00e4ndern, das kann man jetzt schon sagen. Wir haben in f\u00fcnf Thesen zusammengefasst, wie anders ein Bundesligaspiel \n.\u00a0\nFu\u00dfball ohne Publikum, da will sich die gewohnte Freude nicht einstellen, und das vielleicht Unbeschwerteste daran ist das Fu\u00dfballquiz des Kollegen Marco Fuchs \n.\nBei DFB und DFL scheinen sie sich zumindest bewusst zu sein, welchen Tanz auf dem Seil sie in diesen Wochen veranstalten. Das ist jedenfalls der Eindruck, den DFB-Chef Fritz Keller und sein Generalsekret\u00e4r Friedrich Curtius erwecken. Das Interview mit ihnen findet sich \n.\nDie Bef\u00fcrworter des Neustarts betonen gern, der Fu\u00dfball bleibe der Fu\u00dfball, selbst wenn niemand zuguckt und man sich zum Anpfiff nicht die Hand reichen darf. Und tats\u00e4chlich haben manche der 18 Bundesligisten auch nach der Coronapause \u00e4hnliche Probleme und Aussichten wie vor der Saison-Unterbrechung: Hertha BSC k\u00e4mpft nach wie vor mit der Au\u00dfendarstellung, die Bayern baggern weiter an ihrem Wunschst\u00fcrmer Leroy San\u00e9, Werder Bremen f\u00fchlt sich benachteiligt - manche Dinge \u00e4ndern sich selbst durch Corona nicht, \n.\nDennoch: Der Fu\u00dfball wird morgen von der Normalit\u00e4t, die er anstrebt, weit entfernt sein. Morgen, die n\u00e4chsten Wochen und wohl auch noch die Monate danach. Ab Samstag beginnt sie die Zeit, die Zeit, an der man sich an den sterilen Fu\u00dfball ohne Atmosph\u00e4re zu gew\u00f6hnen hat. Ob jeder Fan das auf Dauer mitmacht, sich frustriert abwendet oder am Ende doch wieder alle zugucken - das wird auch eine der spannenden Fragen sein, die ab diesem Samstag beantwortet werden.\nDie Einschr\u00e4nkungen der vergangenen Wochen und der Ausnahmezustand, den die Corona-Pandemie ausgel\u00f6st hat, haben viel Kraft gekostet, nicht nur wirtschaftlich und gesamtgesellschaftlich, sondern auch seelisch.\n zeigt, wie man jetzt innere Reserven mobilisiert und Strategien entwickelt, um diese schwierige Zeit zu \u00fcberstehen - und Krisenkompetenz auch f\u00fcr die Zukunft zu entwickeln. Ein Check in SPIEGEL WISSEN hilft, die pers\u00f6nlichen St\u00e4rken zu identifizieren; ein Coaching in f\u00fcnf Schritten trainiert die Widerstandskraft.\nSPIEGEL WISSEN \"Stark durch die Krise\" (132 Seiten; 9,90 Euro) ist seit Dienstag am Kiosk und \n.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nPeter Ahrens\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/news-des-tages-bundesliga-neustart-das-experiment-mit-dem-fussball-a-1e374795-d2c8-4800-adb4-4558195323d3#ref=rss", "title": "News des Tages: Bundesliga-Neustart - das Experiment mit dem Fu\u00dfball", "published": "Fri, 15 May 2020 16:53:00 +0200", "summary": "Heute schauen wir auf die Fu\u00dfball-Bundesliga, die am Samstag nach gut acht Wochen Zwangspause ihren Neustart wagt. Einen Wiederbeginn allerdings voller Unw\u00e4gbarkeiten. Die Lage am Abend.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8a43ffa7-7d84-4c35-bfbb-d0b077778690_w718_r1.3803680981595092_fpx44.89_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/harald-schmidt-ueber-temposuender-ich-rase-also-zahl-ich-a-9744198a-f95a-4872-86d0-d2f97db7b9b4": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/harald-schmidt-ueber-temposuender-ich-rase-also-zahl-ich-a-9744198a-f95a-4872-86d0-d2f97db7b9b4#ref=rss", "title": "Harald Schmidt \u00fcber Tempos\u00fcnder: Ich rase, also zahl' ich", "published": "Fri, 15 May 2020 15:56:13 +0200", "summary": "Verkehrsminister Andreas Scheuer will nun doch keine allzu harten Strafen f\u00fcr Autofahrer einf\u00fchren. Ein Fehler, denn das Geld ist l\u00e4ngst eingeplant.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/1994b789-1b24-4809-b771-4da6a60964c9_w948_r1.77_fpx43_fpy60.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/coronavirus-die-seuchenpolitik-spaltet-deutschland-a-00000000-0002-0001-0000-000170923489": {"story": "Die ersten Mails kamen noch vereinzelt, erinnert sich die Abgeordnete Franziska Brantner, vor vier, f\u00fcnf Wochen sei es vor allem um die Frage der Herdenimmunit\u00e4t gegangen. Warum, wurde in den Mails gefragt, k\u00f6nnen wir es nicht machen wie die Briten, wie die Schweden?\nInzwischen trudeln in ihrem Postfach t\u00e4glich rund 100 Beschwerden ein. Klagen \u00fcber die Bundesregierung, \"dieses Notstandsregime\", manchmal kritische Fragen, manchmal Hass. \"Warum verhindern Sie diese obrigkeitsstaatlichen Schikanen nicht?\", fragt einer. Wer sie nicht beleidige, dem antworte sie, sagt Brantner, 40, die seit 2013 f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Bundestag sitzt, Wahlkreis Heidelberg. Sie hat ihre Sprechstunde ausgeweitet, und in ihrem B\u00fcro k\u00fcmmert sich eine neue Mitarbeiterin auf einer halben Stelle ausschlie\u00dflich darum, B\u00fcrgerbriefe zu beantworten.\nAuf manche Mails reagiert Brantner selbst, am Dienstagabend um 22.27 Uhr zum Beispiel: \"Ich kann sowohl Deinen Frust als auch Deine Kritik sehr gut nachvollziehen\", schreibt sie an jemanden, den sie kennt. Und schlie\u00dft mit dem Satz: \"Und danke daf\u00fcr, dass Du deinen Unmut in demokratischen Kreisen ausdr\u00fcckst \u2013 nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich dieser Tage.\"\nViele der Bedenken seien berechtigt oder zumindest nachvollziehbar, sagt Brantner. Was ihr Sorgen bereite, sei das Tempo der politischen Debatten, \u00fcber den umstrittenen Immunit\u00e4tspass oder eine angebliche Impfpflicht. \"Selbst unsere eigenen Mitglieder kriegen unsere Positionen manchmal nicht mit\", sagt sie.\nStutzig wurde sie, als vor ein paar Wochen ein langj\u00e4hriges Mitglied der Gr\u00fcnen, ein pensionierter Richter, in einer Mail das Ende des Rechtsstaats ausrief \u2013 wegen der Corona-Ma\u00dfnahmen. Da sei ihr klar geworden, sagt Brantner, dass zu den Folgesch\u00e4den dieser Krise grunds\u00e4tzliche Zweifel an der Demokratie geh\u00f6ren k\u00f6nnten, auch bei Leuten, die daf\u00fcr bislang nicht empf\u00e4nglich waren.\nDie Krise hat damit ihre dritte Stufe erreicht. Erst stand die Sorge um die Gesundheit im Vordergrund, dann r\u00fcckte die Sorge um die Wirtschaft nach vorn, nun gesellt sich die Sorge um die liberale Demokratie dazu.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/coronavirus-die-seuchenpolitik-spaltet-deutschland-a-00000000-0002-0001-0000-000170923489#ref=rss", "title": "Coronavirus: Die Seuchenpolitik spaltet Deutschland", "published": "Fri, 15 May 2020 15:21:41 +0200", "summary": "Eine lautstarke Minderheit wehrt sich gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen, darunter Rechtsradikale, aber auch B\u00fcrger der Mitte. Wie sollen die Regierenden mit der Protestbewegung umgehen?", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/dca6ede7-70cb-4d34-b0d4-094ec9a9b657_w948_r1.77_fpx57.08_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/franziska-giffey-spd-fordert-familienbonus-300-euro-fuer-jedes-kind-a-00000000-0002-0001-0000-000170923492": {"story": "Frau Giffey, auf was freuen Sie sich mehr, auf den Start der Bundesliga oder einen Restaurantbesuch?\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wieder mehr Kinder in die Kitas k\u00f6nnten.\nDie Frage haben Sie ja direkt durchschaut. Was tun Sie daf\u00fcr?\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/franziska-giffey-spd-fordert-familienbonus-300-euro-fuer-jedes-kind-a-00000000-0002-0001-0000-000170923492#ref=rss", "title": "Franziska Giffey (SPD) fordert Familienbonus: \"300 Euro f\u00fcr jedes Kind\"", "published": "Fri, 15 May 2020 13:24:37 +0200", "summary": "Bundesfamilienministerin Franziska Giffey fordert eine einmalige Sonderzahlung an alle Eltern. Zudem sollten Kitas so schnell wie m\u00f6glich wieder auf Normalbetrieb umstellen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/bd8daecd-efce-4fa6-8a0b-7b65bcea825a_w948_r1.77_fpx55_fpy51.jpg"}, "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/robert-habeck-attackiert-markus-soeder-und-horst-seehofer-wegen-atommuell-endlager-a-00000000-0002-0001-0000-000170923485": {"story": "Im Streit der Gro\u00dfen Koalition um das geplante Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll unterstellt Gr\u00fcnenchef Robert Habeck dem bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der sowie Bundesinnenminister Horst Seehofer (beide CSU) Eigennutz. Ihr Verhalten sei \"sch\u00e4dlich f\u00fcr das ganze Land\", sagte Habeck dem SPIEGEL.\nSeehofer hatte eine Kabinettsvorlage von Bundesumweltministerin Svenja Schulze (SPD) abgelehnt, mit der Sicherheitskriterien f\u00fcr die Suche nach einer geeigneten geologischen Formation f\u00fcr ein Endlager festgelegt werden sollten. S\u00f6der versucht, bei diesen Kriterien \n.\n\"Wenn im Schatten der Coronakrise Sicherheitskriterien so zurechtgeschraubt werden, dass sich Bayern als potenzieller Standort von vornherein aus dem Spiel nehmen kann, schadet das dem Gemeinwohlinteresse\", sagt Habeck, der als fr\u00fcherer Umweltminister Schleswig-Holsteins auch f\u00fcr Atomkraft zust\u00e4ndig war.\n", "link": "https://www.spiegel.de/politik/deutschland/robert-habeck-attackiert-markus-soeder-und-horst-seehofer-wegen-atommuell-endlager-a-00000000-0002-0001-0000-000170923485#ref=rss", "title": "Robert Habeck attackiert Markus S\u00f6der und Horst Seehofer wegen Atomm\u00fcll-Endlager", "published": "Fri, 15 May 2020 13:02:18 +0200", "summary": "Wohin mit dem Atomm\u00fcll? Im SPIEGEL wirft Gr\u00fcnenchef Habeck Bayern vor, sich bei der Suche nach einem Endlager aus dem Spiel nehmen zu wollen - \"im Schatten der Coronakrise\".", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/2d70a6fd-a959-4098-9fcc-bccdb847c7a6_w948_r1.77_fpx32.61_fpy50.jpg"}}, "business": {"https://www.spiegel.de/wirtschaft/sylt-vor-der-corona-oeffnung-in-kampen-gibt-es-das-gedeck-der-hoffnung-a-478d258b-e61a-417b-be53-ad6a4d4123cd": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/sylt-vor-der-corona-oeffnung-in-kampen-gibt-es-das-gedeck-der-hoffnung-a-478d258b-e61a-417b-be53-ad6a4d4123cd#ref=rss", "title": "Sylt vor der Corona-\u00d6ffnung: In Kampen gibt es das \"Gedeck der Hoffnung\"", "published": "Sat, 16 May 2020 16:25:56 +0200", "summary": "Ab Montag d\u00fcrfen wieder Touristen nach Sylt. F\u00fcr die Wirte und Hoteliers der Insel endet ein zweimonatiger Stillstand und damit Einnahmenausfall. Einige erh\u00f6hen jetzt die Preise, andere werden kreativer.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/a2fa14d4-e89d-4b27-bcbe-14bab920d2c7_w180_r1.77_fpx51_fpy43.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/volkswagen-offenbar-auch-audi-und-seat-von-notruf-problem-betroffen-a-dedd5192-b932-44d2-bad9-64281943df55": {"story": "Der elektronische Notrufassistent eCall bereitet dem \n Probleme: Bei Modellen der T\u00f6chter \nund \ngebe es die gleichen Schwierigkeiten wie beim Golf 8, berichten die Nachrichtenagentur dpa sowie die Zeitschrift \"Automobilwoche\". Sie berufen sich auf Informationen aus Unternehmenskreisen.\nBetroffen sind demnach die Modelle Audi A3 und Seat Leon. Diese basieren auf dem gleichen Grundbaukasten wie der Golf 8. Nach einem Bericht der \"Automobilwoche\" wird auch das Modell Skoda Octavia auf Schwierigkeiten mit eCall \u00fcberpr\u00fcft.\nAm Freitag hatte der SPIEGEL\n, dass sich Volkswagen\u00a0auf einen R\u00fcckruf des gerade gestarteten Golf 8 einstellen muss. Bei einzelnen Fahrzeugen des Kompaktmodells komme es mitunter zu einer nicht verl\u00e4sslichen Daten\u00fcbertragung am Steuerger\u00e4t. Das hatten interne Untersuchungen ergeben. Daher sei auf den Notrufassistenten nicht vollst\u00e4ndig Verlass. Das Unternehmen verh\u00e4ngte einen Auslieferungsstopp f\u00fcr das neue Modell.\nDie Golf-Produktion gehe vorerst weiter - aber alle Neuwagen w\u00fcrden erst einmal auf Lager genommen, teilte das Unternehmen mit. Ob auch die Modelle von Audi und Seat nicht mehr ausgeliefert werden, war zun\u00e4chst nicht zu erfahren. Eine Entscheidung des Kraftfahrt-Bundesamtes (KBA) zu einem R\u00fcckruf und einem Softwareupdate wird in den kommenden Tagen erwartet.\nMit Blick auf die momentane Absatzkrise der Autoindustrie und auf die vollen Lager wegen der \n-Folgen warnte der Betriebsrat vor weiteren R\u00fcckschl\u00e4gen f\u00fcr die Golf-Produktion im Stammwerk Wolfsburg. Die aktuelle Unterauslastung mit etlichen abgesagten Schichten k\u00f6nnte sich noch verschlimmern.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/volkswagen-offenbar-auch-audi-und-seat-von-notruf-problem-betroffen-a-dedd5192-b932-44d2-bad9-64281943df55#ref=rss", "title": "Volkswagen: Offenbar auch Audi und Seat von Notruf-Problem betroffen", "published": "Sat, 16 May 2020 16:04:00 +0200", "summary": "Volkswagen hat Probleme mit einer Sicherheitssoftware. Die Auslieferung des Golf 8 ist bereits gestoppt. Doch nun m\u00fcssen offenbar auch andere Marken des Konzerns aktiv werden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e52ddd10-e2b7-4dff-87e8-d9158fe29dbd_w948_r1.77_fpx69.98_fpy48.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/rettungsschirm-fuer-kommunen-bayern-lehnt-scholz-plan-ab-a-845d3597-77be-48ff-8a9d-ef94332bc591": {"story": "Bundesfinanzminister Olaf Scholz (SPD) plant einen 57 Milliarden Euro schweren Schutzschirm f\u00fcr Kommunen \u2013 und trifft damit in Bayern auf heftigen Widerspruch. \"Die Vorschl\u00e4ge von Bundesminister Scholz wird Bayern keinesfalls mitmachen\", sagte der bayerische Finanzminister Albert F\u00fcracker (CSU). \"Wenn der Bund den Kommunen helfen m\u00f6chte, darf er das gern tun - eine Zwangsverpflichtung der L\u00e4nder nach den Regeln des Bundes ohne Absprache ist aber eine Unversch\u00e4mtheit.\"\nScholz plant sowohl akute Nothilfen, die wegbrechende Gewerbesteuereinnahmen in der Coronakrise ausgleichen sollen, als auch Hilfen bei den Altschulden. \u00dcber ein entsprechendes Konzept hatten \"Rheinische Post\" und \"Westdeutsche Allgemeine Zeitung\" zuerst berichtet. \"Die Kosten f\u00fcr diesen Schutzschild von insgesamt fast 57 Milliarden Euro wird der Bund zur H\u00e4lfte \u00fcbernehmen. Die andere H\u00e4lfte entf\u00e4llt auf die eigentlich jeweils verantwortlichen L\u00e4nder, in denen die Kommunen liegen\", hei\u00dft es in dem Papier.\nWegen der Corona-Pandemie m\u00fcssten sich die Kommunen in diesem Jahr auf ein Minus bei den Gewerbesteuern in H\u00f6he von 11,8 Milliarden Euro einstellen, hei\u00dft es in dem Scholz-Papier unter Verweis auf die j\u00fcngste Steuersch\u00e4tzung. Alle betroffenen Kommunen sollen deshalb die M\u00f6glichkeit bekommen, einen pauschalierten Ausgleich daf\u00fcr zu erhalten. Der Bund und das jeweilige Land sollen sich die Kosten teilen. Eigentlich sind die L\u00e4nder allein f\u00fcr die Finanzausstattung der Kommunen verantwortlich.\nScholz \n, hat daf\u00fcr in der Union aber kaum Unterst\u00fctzung bekommen. Nun rechnet er noch vor der Sommerpause mit einem entsprechenden Kabinettsbeschluss. Zwischen September und November sollen die Pl\u00e4ne dann im Bundestag und Bundesrat beraten und verabschiedet werden.\nHilfe des Bundes sei w\u00fcnschenswert, sagte Bayerns Finanzminister F\u00fcracker, \"aber nur mit klarer Abstimmung mit den L\u00e4ndern und ohne Koppelung an Altschuldentilgung\". Eine solche Tilgung \"in ganz Deutschland mit bayerischem Steuergeld ist mit uns nicht zu machen\", so der CSU-Politiker. \"L\u00e4nder, die seit Jahren verantwortungsvoll und solide gewirtschaftet haben, werden bestraft.\"\nAuch Baden-W\u00fcrttemberg zeigte sich skeptisch. \"Da kommt ein Signal vom Bund an einer wichtigen Stelle, das ist erst einmal gut\", sagte ein Sprecher von Finanzministerin Edith Sitzmann (Gr\u00fcne). Insbesondere beim Thema Altschulden lasse sich aus den bisherigen Informationen aber nicht ablesen, was die Pl\u00e4ne f\u00fcr den S\u00fcdwesten konkret bedeuteten. \"Bisher lagen der Bund und wir da weit auseinander.\"\nIm Gegensatz zu Bayern begr\u00fc\u00dfte die rheinland-pf\u00e4lzische Finanzministerin Doris Ahnen (SPD) den Plan. Ihr Land sei bereit, seinen Beitrag zu leisten. \"Rheinland-Pfalz hat sich bereits unmittelbar nach Vorliegen der Ergebnisse der aktuellen Steuersch\u00e4tzung dazu entschieden, einmalig die H\u00e4lfte der kommunalen Gewerbesteuermindereinnahmen des Jahres 2020 zu kompensieren.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/rettungsschirm-fuer-kommunen-bayern-lehnt-scholz-plan-ab-a-845d3597-77be-48ff-8a9d-ef94332bc591#ref=rss", "title": "Rettungsschirm f\u00fcr Kommunen: Bayern lehnt Scholz-Plan ab", "published": "Sat, 16 May 2020 14:11:45 +0200", "summary": "Mit Nothilfen und der \u00dcbernahme von Altschulden will Olaf Scholz Kommunen durch die Coronakrise helfen. Die Kosten sollen zur H\u00e4lfte die L\u00e4nder \u00fcbernehmen - was Bayern als \"Unversch\u00e4mtheit\" zur\u00fcckweist.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/7b8a1cf7-8d27-4636-82bf-764f02c4fc97_w948_r1.77_fpx66.36_fpy49.84.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/j-c-penney-meldet-wegen-coronakrise-insolvenz-an-a-32f27404-f53f-4e1c-8e6a-0677930cc4ef": {"story": "Nach einem jahrelangen Niedergang hat die Coronakrise die traditionsreiche US-Warenhauskette J.C. Penney in die Knie gezwungen. Das 118 Jahre alte Unternehmen meldete Insolvenz an. Nun will das Unternehmen L\u00e4den aufgeben sowie nach einem K\u00e4ufer suchen. F\u00fcr die Firma arbeiten rund 85.000 Menschen - es ist damit das bisher gr\u00f6\u00dfte Corona-Opfer im US-Einzelhandel.\nDie Gl\u00e4ubiger haben J.C. Penney eine Finanzierungszusage in H\u00f6he von 900 Millionen Dollar gegeben, um das \u00dcberleben in der Coronakrise zu sichern. Zudem hat das Unternehmen noch rund 500 Millionen Dollar Barmittel. Die Firma geht davon aus, dass diese Mittel und laufende Ums\u00e4tze ausreichen, um den Betrieb w\u00e4hrend des Insolvenzverfahrens aufrechtzuerhalten und Umstrukturierungen zu erm\u00f6glichen. J.C. Penney lie\u00df seit April zwei Termine zur Schuldentilgung ausfallen und nahm damit bereits Kurs auf ein Insolvenzverfahren.\nJ.C.Penney hat noch \u00fcber 800 L\u00e4den, von denen viele das Herzst\u00fcck amerikanischer Einkaufszentren sind. In seiner langen Geschichte profilierte sich die Warenhauskette erst als Stammgesch\u00e4ft der US-Mittelschicht. Mit dem Boom des Onlinehandels und der Dominanz von Amazon wurden die L\u00e4den von J.C. Penney dann st\u00e4rker zur Anlaufstelle von Schn\u00e4ppchenj\u00e4gern mit Discount-Coupons. Doch auch bei dieser K\u00e4uferschicht machen dem Dino Rivalen wie TJ Maxx - die amerikanische Variante von TK Maxx - zu schaffen. Seit rund einem Jahrzehnt steckt J.C. Penney in den roten Zahlen fest.\n2011 wollte J.C. Penney die Abw\u00e4rtsspirale mit einem Neuanfang durchbrechen. Der als Vision\u00e4r geholte Apple-Manager Ron Johnson, der einst unter Regie von Steve Jobs das Netz der Apple Stores aufgebaut hatte, setzte auf durchg\u00e4ngig niedrigere Preise statt Rabattcoupons und musterte Eigenmarken aus. Das kam bei den Stammkunden von J.C. Penney schlecht an - der Umsatz brach binnen einem Jahr um ein Viertel auf rund 13 Milliarden Dollar ein.\nJohnson musste nach eineinhalb Jahren gehen. Sein zwischenzeitlicher Nachfolger, der von der Baumarkt-Kette Home Depot kam, brachte die in den Achtzigerjahren aufgegebene Kategorie der Hausger\u00e4te zur\u00fcck in die L\u00e4den. Das Gesch\u00e4ft schrumpfte weiter: Im vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr kam J.C. Penney noch auf einen Umsatz von 10,7 Milliarden Dollar und verbuchte rote Zahlen von 268 Millionen Dollar.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/j-c-penney-meldet-wegen-coronakrise-insolvenz-an-a-32f27404-f53f-4e1c-8e6a-0677930cc4ef#ref=rss", "title": "J.C. Penney meldet wegen Coronakrise Insolvenz an", "published": "Sat, 16 May 2020 11:53:18 +0200", "summary": "Eine der gr\u00f6\u00dften Ladenketten der USA bricht wegen der Coronakrise unter seiner Schuldenlast zusammen: J.C. Penney hat Insolvenz angemeldet. An die Chefs des Konzerns flie\u00dfen trotzdem Millionenboni.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/ca79de53-1d46-434b-adda-12a0d29f2a07_w948_r1.77_fpx48.63_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-air-canada-entlaesst-mindestens-die-haelfte-von-38-000-mitarbeitern-a-b17c3ce5-8b86-45fc-aadc-54c9d58675ae": {"story": "Die Fluggesellschaft Air Canada entl\u00e4sst wegen der Coronakrise mindestens die H\u00e4lfte ihrer Belegschaft. Aufgrund der weltweiten Grenzschlie\u00dfungen und anderer Beschr\u00e4nkungen im Kampf gegen die Pandemie habe Air Canada das Angebot um 95 Prozent reduzieren m\u00fcssen, hie\u00df es in einer Mitteilung der Fluglinie an ihre Angestellten, aus der die Nachrichtenagentur AFP zitiert. Das Unternehmen rechnet demnach nicht mit einer baldigen R\u00fcckkehr zum normalen Flugbetrieb.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-air-canada-entlaesst-mindestens-die-haelfte-von-38-000-mitarbeitern-a-b17c3ce5-8b86-45fc-aadc-54c9d58675ae#ref=rss", "title": "Corona-Krise: Air Canada entl\u00e4sst mindestens die H\u00e4lfte von 38.000 Mitarbeitern", "published": "Sat, 16 May 2020 10:37:54 +0200", "summary": "Covid-19 trifft die Luftfahrtbranche hart. Die Fluglinie Air Canada will bis zu 60 Prozent ihrer Mitarbeiter k\u00fcndigen. Viele von ihnen waren Ende M\u00e4rz schon einmal entlassen worden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/40e44f7f-ed3c-4c42-a32b-ab1ba67f198f_w948_r1.77_fpx44.91_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/corona-krise-us-demokraten-verabschieden-weiteres-konjunkturpaket-a-153abe62-bed8-4fc3-9667-66280a9c9345": {"story": "Im Kampf gegen die Folgen der Corona-Pandemie haben US-Demokraten mit ihrer Mehrheit im Repr\u00e4sentantenhaus ein weiteres massives Konjunkturpaket beschlossen. Seine Umsetzung ist jedoch unwahrscheinlich. Der US-Kongress hat seit M\u00e4rz mit der Unterst\u00fctzung beider Parteien bereits \n auf den Weg gebracht.\nEine Zustimmung zu den neuen Pl\u00e4nen im US-Senat, in dem die Republikaner von US-Pr\u00e4sident Donald Trump die Mehrheit haben, ist nicht absehbar. Selbst im Fall einer Zustimmung im Senat d\u00fcrfte Trump sein Veto einlegen. Auch mehrere Demokraten stimmten am sp\u00e4ten Freitagabend gegen das Gesetzespaket.\nDer Mehrheitsf\u00fchrer der Republikaner im Senat, Mitch McConnell, nannte den Gesetzentwurf der Demokraten am Freitag auf Twitter eine \"Wunschliste\" des linken Fl\u00fcgels der Demokraten. Die Sprecherin des Wei\u00dfen Hauses, Kayleigh McEnany, sagte am Freitag, der Entwurf sei \"v\u00f6llig inakzeptabel\" und ein \"Rohrkrepierer\".\nDie Demokraten nutzten ihren Vorsto\u00df vor allem, um Druck auf die Republikaner zu machen und ihrer Forderung nach weiteren Konjunkturhilfen Nachdruck zu verleihen. In ihrem Paket ist vorgesehen, mindestens drei Billionen US-Dollar bereitzustellen - etwa f\u00fcr den Ausbau von Sozialprogrammen, die Gesundheitsversorgung sowie Hilfen f\u00fcr Bundesstaaten und Kommunen.\nDie Bundesstaaten und Kommunen haben wegen der Corona-Pandemie h\u00f6here Ausgaben zu schultern, obwohl die Steuereinnahmen einbrechen. Das rund 1800 Seiten umfassende Gesetzespaket sieht f\u00fcr sie Hilfen in H\u00f6he von fast einer Billion Dollar vor. Zudem sollen unter anderem Steuerzahler weitere direkte Hilfszahlungen von bis zu 6000 Dollar pro Haushalt bekommen, um die Folgen der Pandemie zu stemmen. Weitere 75 Milliarden Dollar sind etwa f\u00fcr Coronavirus-Tests und die Nachverfolgung von Kontakten vorgesehen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/corona-krise-us-demokraten-verabschieden-weiteres-konjunkturpaket-a-153abe62-bed8-4fc3-9667-66280a9c9345#ref=rss", "title": "Corona-Krise: US-Demokraten verabschieden weiteres Konjunkturpaket", "published": "Sat, 16 May 2020 07:37:50 +0200", "summary": "Mehr Geld f\u00fcr Kommunen, Steuerzahler, Corona-Tests: Das US-Repr\u00e4sentantenhaus beschlie\u00dft mit den Stimmen der Demokraten ein weiteres Konjunkturpaket. Es hat jedoch wenig Aussicht auf Umsetzung.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/dda27012-1e5f-468f-9d58-f44bcc1a6d36_w948_r1.77_fpx58.5_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deinebriefmarke-wir-wollen-das-amazon-fuer-briefmarken-werden-a-bd5e169d-a260-4326-b877-d79c62247557": {"story": "Herr Kray, Sie erledigen ab sofort f\u00fcr die Post das Gesch\u00e4ft mit individualisierten Briefmarken. Warum macht die Post das nicht selbst? \nWeil sie uns zutraut, dass wir es mit\n gemeinsam besser k\u00f6nnen; oder zumindest erfolgreicher. Das Gesch\u00e4ft ist ja nicht neu. Briefmarken mit Ihrem Konterfei oder Ihrem Lieblings-Urlaubsfoto k\u00f6nnen Sie schon seit zehn Jahren bei der Post bestellen.\nNur hat das bislang kaum jemand mitbekommen. \nDas wird sich \u00e4ndern, ich werde nicht warten, bis Kunden kommen, ich gehe auf sie zu. Um Aufmerksamkeit zu bekommen, steigen wir ins Lizenzgesch\u00e4ft ein. Zum Start wird es Briefmarken von Bibi Blocksberg und Benjamin Bl\u00fcmchen geben, von der LGBT-Bewegung All Out und vom M\u00e4nnermagazin \"Playboy\". Sowie f\u00fcr Schlagerfans: Briefmarken zum 50-j\u00e4hrigen Bestehen der Amigos.\nUnd die verdienen mit.\nDie Rechteinhaber kassieren f\u00fcr jede verkaufte Marke eine Geb\u00fchr, \u00e4hnlich wie wenn ich Bettw\u00e4sche oder T-Shirts anbieten w\u00fcrde. Diese Lizenzbriefmarken wird es nicht bei der Post geben, sondern nur bei mir. Wir wollen zum Amazon f\u00fcr Briefmarken werden.\nD\u00fcrfen Firmen, die sich ihr Logo auf Marken drucken lassen, diese auch selbst vertreiben? \nKlar. Ich bin gerade in Gespr\u00e4chen mit der Lufthansa, die k\u00f6nnten ihre Marken dann im Flugzeug verkaufen. Auch mit Montblanc rede ich. Und ich k\u00f6nnte mir eine limitierte Edition f\u00fcr den Kofferhersteller Rimowa vorstellen. Gerade habe ich aus Amsterdam die Zusage bekommen f\u00fcr ein Vincent-van-Gogh-Motiv, das wird es dann auch im dortigen Museumsshop geben.\nWenn jeder seine eigene Briefmarke gestalten kann, l\u00e4dt das zu Missbrauch ein. Welche Auftr\u00e4ge lehnen sie ab? \nF\u00fcr die Motive gibt es klare Regeln. Deren Einhaltung pr\u00fcfen wir in zwei Schritten. Zun\u00e4chst sortiert eine Bilderkennungs-Software die gr\u00f6bsten Verst\u00f6\u00dfe aus, etwa Hakenkreuze. Dann folgt die Sichtpr\u00fcfung durch geschulte Mitarbeiter. Vor allem in der Anfangszeit wird auch die Deutsche Post ein Auge auf die Motive haben, sie hat ja weiterhin die Verantwortung f\u00fcr den Vertrieb von Postwertzeichen und muss auf ihr Image achten. Im Zweifel entscheidet sie. Das alles kann bis zu zwei Tage dauern.\nWas geht gar nicht? \nSie d\u00fcrfen auf Briefmarken keine Tierqu\u00e4lerei zeigen, keine Nackten, keinen Drogenmissbrauch. Tabu sind auch Exkremente, Leichen und Kriegsbilder. Beleidigungen wie \"Arschloch\" oder \"Bl\u00f6de Kuh\". Politiker-Karikaturen. Fotos von Terroristen und Diktatoren. Adolf Hitler sowieso.\nK\u00f6nnte AfD-Rechtsau\u00dfen Bj\u00f6rn H\u00f6cke sich bei Ihnen eine Briefmarke mit seinem Konterfei bestellen? \nNein. Rechtsextremisten d\u00fcrfen nicht gezeigt werden, \u00fcberhaupt keine Politiker, die sich gegen eine freie und demokratische Gesellschaft aussprechen.\nH\u00e4tte sein etwas liberalerer Parteigenosse J\u00f6rg Meuthen bessere Chancen? \n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deinebriefmarke-wir-wollen-das-amazon-fuer-briefmarken-werden-a-bd5e169d-a260-4326-b877-d79c62247557#ref=rss", "title": "DeineBriefmarke: \"Wir wollen das Amazon f\u00fcr Briefmarken werden\"", "published": "Fri, 15 May 2020 23:19:00 +0200", "summary": "Ob Benjamin Bl\u00fcmchen, der \"Playboy\" oder das eigene Urlaubsfoto - Unternehmer Oliver Kray will die Welt der Briefmarken bunter machen. Bj\u00f6rn H\u00f6cke wird man trotzdem nicht auf den personalisierten Postwertzeichen sehen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/850d9915-2250-495d-9d35-37050b3c1b08_w948_r1.77_fpx38.02_fpy49.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-deutsche-bahn-bereitet-kreditaufnahme-vor-a-e3a3fc6f-3786-4b03-a309-2c8b70ea1fed": {"story": "Die \n plant offenbar, sich in der Coronakrise zun\u00e4chst \u00fcber weitere Milliardenkredite zu finanzieren. Der Aufsichtsrat solle demn\u00e4chst die Genehmigung f\u00fcr Anleihen von bis zu drei Milliarden Euro erteilen. Das sagten Aufsichtsr\u00e4te nach einer Konferenz der Kontrolleure der Nachrichtenagentur Reuters.\nAuf der Sitzung sei man \u00fcber die Einbu\u00dfen im Zuge der Krise informiert worden, Entscheidungen seien aber nicht gefallen. In einem Papier von Bahn, Verkehrs- und Wirtschaftsministerium war ein \n. Bis zu sieben Milliarden solle der Steuerzahler per Kapitalerh\u00f6hung beisteuern.\nDer Deutschen Bahn fehlten bereits vor der Coronakrise \n. W\u00e4hrend laut Konzept gut die H\u00e4lfte der n\u00f6tigen Milliarden \u00fcber einen Steuerzahlerzuschuss gedeckt werden sollen, k\u00f6nnten bis zu f\u00fcnf Milliarden Euro allein in Deutschland durch Sparen bei Personal und Sachkosten aufgebracht werden. Die F\u00fchrungskr\u00e4fte w\u00fcrden 2020 zudem auch auf Boni verzichten, hei\u00dft es in dem Papier. Ferner will die Bahn \u00fcber die Grenze von derzeit 25 Milliarden Euro hinaus Schulden machen.\nDie Gewerkschaft EVG warnte, die Lasten der Krise auf die Besch\u00e4ftigten abzuw\u00e4lzen w\u00e4re unsozial und wirtschaftlich fatal. Sie lehne deshalb jede K\u00fcrzung der Bezahlung und Verschlechterungen der Besch\u00e4ftigungsbedingungen ab, teilte EVG-Vize-Chef Klaus-Dieter Hommel mit.\nDas Netzwerk Europ\u00e4ischer Eisenbahnen (NEE) verlangte in einem Brief an den Verkehrs- und Haushaltsausschuss des Bundestags, der Staat m\u00fcsse unabh\u00e4ngig vom Eigent\u00fcmer der jeweiligen Unternehmen diskriminierungsfrei helfen. Der von der Deutschen Bahn errechnete Bedarf sei nicht nachvollziehbar. Nicht plausibel sei vor allem, dass der Konzern nach zwei Monaten sp\u00fcrbarer Ausf\u00e4lle jetzt 4,5 Milliarden Euro schon in den n\u00e4chsten Wochen ben\u00f6tige.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-deutsche-bahn-bereitet-kreditaufnahme-vor-a-e3a3fc6f-3786-4b03-a309-2c8b70ea1fed#ref=rss", "title": "Corona-Krise: Deutsche Bahn bereitet Kreditaufnahme vor", "published": "Fri, 15 May 2020 19:07:44 +0200", "summary": "Mit Krediten will die Bahn ihre Finanzl\u00f6cher in der Coronakrise stopfen. Der Aufsichtsrat will offenbar zun\u00e4chst den Weg f\u00fcr Finanzhilfen in H\u00f6he von bis zu drei Milliarden Euro frei machen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/1930999e-140b-4ec1-aa68-50b8c09a49cb_w948_r1.77_fpx30_fpy50.97.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/berlin-ber-betreiber-weitet-verlust-aus-a-d0f59194-4cf7-4f8e-8b67-5671fbdb404c": {"story": "Trotz eines Passagierrekords hat die Berlin-Brandenburger Flughafengesellschaft im vergangenen Jahr erneut einen Verlust gemacht. Das Minus lag bei knapp 96 Millionen Euro und fiel damit rund 19 Millionen Euro h\u00f6her aus als im Vorjahr.\nDie Flughafengesellschaft sprach dennoch von einem erfolgreichen Gesch\u00e4ftsjahr. Das laufende Gesch\u00e4ft mit den Flugh\u00e4fen Tegel und Sch\u00f6nefeld werfe Gewinne ab.\nDas Ergebnis vor Zinsen, Steuern und Abschreibungen liege bei 108,4 Millionen Euro, sagte Flughafenchef Engelbert L\u00fctke Daldrup nach einer Aufsichtsratssitzung. Zum Verlust unterm Strich h\u00e4tten die Baustelle des neuen \n und Altschulden gef\u00fchrt.\nDie Zahl der Flugg\u00e4ste war 2019 um 2,6 Prozent auf 35,6 Millionen gewachsen. Der Umsatz legte leicht auf gut 416 Millionen Euro zu. Die Flughafengesellschaft geh\u00f6rt zu je 37 Prozent den L\u00e4ndern \nund \nund zu 26 Prozent dem Bund.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/berlin-ber-betreiber-weitet-verlust-aus-a-d0f59194-4cf7-4f8e-8b67-5671fbdb404c#ref=rss", "title": "Berlin: BER-Betreiber weitet Verlust aus", "published": "Fri, 15 May 2020 17:58:37 +0200", "summary": "Auch 2019 haben die Kosten f\u00fcr den Bau des Hauptstadtflughafens BER der Betreibergesellschaft ein Minus beschert. Dennoch sprechen die Gesellschafter von einem erfolgreichen Jahr.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/c22281b1-b514-4f37-b6f8-7bcd02ce9e66_w948_r1.77_fpx45.24_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/gentechnik-kammer-verbietet-patente-auf-konventionell-gezuechtete-pflanzen-und-tiere-a-6c2d9307-959b-42c6-8517-8fb5d29abced": {"story": "Auf konventionell gez\u00fcchtete Pflanzen und Tiere d\u00fcrfen keine europ\u00e4ischen Patente mehr erteilt werden. Das hat die Gro\u00dfe Beschwerdekammer des Europ\u00e4ischen Patentamts (EPA) als h\u00f6chste Rechtsprechungsinstanz entschieden.\nDie Kammer befand, dass Pflanzen und Tiere aus im Wesentlichen biologischen Z\u00fcchtungsverfahren nicht gesch\u00fctzt werden d\u00fcrfen. Ausgenommen sind Patentantr\u00e4ge, die vor Juli 2017 eingereicht wurden.\nGentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen und Tiere d\u00fcrfen hingegen weiterhin patentiert werden, weil dabei ein technischer Vorgang im Mittelpunkt steht. So sind auch mit der Genschere Crispr hergestellte Lebewesen patentierbar.\nhatten sich mehr als zehn Jahre lang f\u00fcr das Verbot eingesetzt und sprechen von einem Meilenstein. Zugleich fordern sie weitere Konkretisierungen durch den Verwaltungsrat der Europ\u00e4ischen Patentorganisation (EPO) als Aufsichtsorgan des EPA. Denn strittig ist den Kritikern zufolge weiter, was genau konventionelle Verfahren sind. Schlupfl\u00f6cher m\u00fcssten geschlossen werden.\nWerden konventionell gez\u00fcchtete \nund \nals \"Erfindungen\" patentiert, k\u00f6nnen sie ohne Erlaubnis des Patentinhabers nicht f\u00fcr die weitere Z\u00fcchtung genutzt werden. Das schr\u00e4nke Z\u00fcchter und gerade kleine Bauern ein, argumentieren Patentgegner der Organisation \"Keine Patente auf Saatgut\".\nDer Bundesverband Deutscher Pflanzenz\u00fcchter (BDP) begr\u00fc\u00dfte das Patentierungsverbot. Es sei ein zentraler Schritt, um Z\u00fcchtungsfortschritt weiterhin zu sichern. Z\u00fcchter m\u00fcssten Zugang zu einer breiten genetischen Vielfalt haben und auf den Vorleistungen anderer Z\u00fcchter aufbauen k\u00f6nnen, sagte BDP-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Carl-Stephan Sch\u00e4fer. Ein Wermutstropfen sei, dass das Verbot nicht f\u00fcr Patente aus der Zeit vor dem 1. Juli 2017 gelte. \"Diese Anspr\u00fcche werden die Z\u00fcchtungsarbeit weiterhin behindern\", sagte Sch\u00e4fer.\n\"Stellvertretend f\u00fcr gro\u00dfe Teile der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit, der G\u00e4rtnereien, der Landwirtschaft und der VerbraucherInnen begr\u00fc\u00dfen wir dieses Urteil\", sagte Martha Mertens vom Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland.\nZuletzt hat die Organisation \"Keine Patente aus Saatgut\" rund hundert neue Patentantr\u00e4ge identifiziert, in denen unter anderem Patente auf Basilikum, Paprika, Cassava und Gerste beansprucht werden. Nun m\u00fcsse rasch Klarheit geschaffen werden, wie die Verbote umzusetzen seien, sagte Christoph Then von der Organisation. Seit 2018 hatten entsprechende Antr\u00e4ge auf Eis gelegen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/gentechnik-kammer-verbietet-patente-auf-konventionell-gezuechtete-pflanzen-und-tiere-a-6c2d9307-959b-42c6-8517-8fb5d29abced#ref=rss", "title": "Gentechnik: Kammer verbietet Patente auf konventionell gez\u00fcchtete Pflanzen und Tiere", "published": "Fri, 15 May 2020 17:56:59 +0200", "summary": "Menschen z\u00fcchten seit Jahrtausenden Pflanzen und Tiere. Umstritten ist allerdings, ob Konzerne darauf Patente erhalten d\u00fcrfen. In Europa ist das nun verboten - bei konventioneller Z\u00fcchtung.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/2d40938b-3126-498d-9d84-2200111be453_w948_r1.77_fpx52_fpy49.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/corona-krise-eu-laender-koennen-esm-kreditlinien-beantragen-a-9eec12b8-bc96-4554-91d1-0651f8403afe": {"story": "Von der Coronakrise betroffene Eurol\u00e4nder k\u00f6nnen Hilfskredite aus dem Rettungsschirm ESM nutzen. Daf\u00fcr st\u00fcnden jetzt 240 Milliarden Euro bereit, sagte Bundesfinanzminister Olaf Scholz vor Beratungen mit seinen EU-Amtskollegen. \"Heute ist ein guter Tag f\u00fcr Europa.\"\nDer Gouverneursrat des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM) in Luxemburg - das sind die Finanzminister der Eurozone - billigte endg\u00fcltig die Einrichtung der vorsorglichen Kreditlinien f\u00fcr alle Eurostaaten. Interessenten k\u00f6nnen die Hilfen somit nun beantragen.\nDie ESM-Hilfen sind Teil \n, das die EU-Staaten im April vereinbart hatten. Es umfasst au\u00dferdem Kredite der europ\u00e4ischen F\u00f6rderbank EIB f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen sowie \n. Nach der Einigung der Eurogruppe auf letzte Details und der Zustimmung des Bundestages war das Startsignal aus Luxemburg der letzte Schritt.\nDie Kredite stehen allen 19 Eurostaaten offen. Einzige Bedingung ist, dass das Geld in direkte und indirekte Gesundheitskosten im Zusammenhang mit der Covid-19-Pandemie flie\u00dft. Der Umfang kann bis zu zwei Prozent des jeweiligen Bruttoinlandsprodukts betragen. Im Falle Italiens w\u00e4ren das 39 Milliarden Euro, bei Spanien 28 Milliarden.\nDer in der Eurokrise 2012 gegr\u00fcndete \nist mit Kapital und Garantien der Staaten der W\u00e4hrungsunion ausgestattet und kann sich auf dieser Grundlage sehr g\u00fcnstig Geld leihen. Die Finanzierungskosten liegen derzeit nach ESM-Angaben nahe null. Diese Kredite werden zu ebenso g\u00fcnstigen Konditionen an die Eurostaaten weitergeben.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/corona-krise-eu-laender-koennen-esm-kreditlinien-beantragen-a-9eec12b8-bc96-4554-91d1-0651f8403afe#ref=rss", "title": "Corona-Krise: EU-L\u00e4nder k\u00f6nnen ESM-Kreditlinien beantragen", "published": "Fri, 15 May 2020 16:47:24 +0200", "summary": "Die EU-Finanzminister haben die Corona-Krisenhilfen des Euro-Rettungsschirms ESM endg\u00fcltig gebilligt. Wie viele Staaten die Hilfen \u00fcberhaupt nutzen wollen, ist aber noch offen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3d59cc0b-9f5c-47e0-b112-9a644eed914d_w948_r1.77_fpx55_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/galeria-karstadt-kaufhof-plant-die-haelfte-aller-filialen-zu-schliessen-a-196ca8da-437b-4905-a5c2-38b5517cbc24": {"story": "Die angeschlagene Warenhauskette \nsteht vor einem Kahlschlag. Es sollen 80 der rund 170 Filialen des Konzerns geschlossen werden. So steht es laut Insidern im Entwurf des Sanierungsplans. Dar\u00fcber hinaus ist anvisiert, in den restlichen Filialen bis zu zehn Prozent der Jobs zu streichen. Es ist ein d\u00fcsteres Szenario f\u00fcr die rund 28.000 Mitarbeiter des Unternehmens, von denen viele nun ihren Job verlieren werden. Das Vorhaben bringt die Arbeitnehmervertreter auf die Barrikaden. Die \"Ma\u00dfnahmen sind an Grausamkeiten kaum zu \u00fcberbieten und ein Generalangriff auf alle Besch\u00e4ftigten\", kritisierte der Gesamtbetriebsrat.\nDas letzte Wort ist noch nicht gesprochen, ob es bei der Zahl beabsichtigten Filialschlie\u00dfungen bleibt. Karstadt Kaufhof befindet sich seit Anfang April in einem Schutzschirmverfahren und will sich selbst sanieren, bevor es ein Insolvenzverwalter tut. Bis Ende Juni m\u00fcssen Gl\u00e4ubiger und Arbeitnehmervertreter sowie das Gericht den Pl\u00e4nen zustimmen. Laut Konzernkennern soll versucht werden, unter anderem durch Gespr\u00e4che mit Vermietern von Filialen eine Senkung von Mieten zu erreichen und so L\u00e4den vor dem Aus zu bewahren. F\u00e4nde sich keine \u00fcberzeugende L\u00f6sung, wie der Kaufhauskonzern gerettet werden k\u00f6nnte, w\u00fcrde er in die Insolvenz rutschen.\nSchon l\u00e4nger kritisiert die Arbeitnehmerseite, dass neben den anvisierten Einsparungen zu wenig \u00fcber konkrete Ideen in den Planungen erkennbar sei, wie die Warenh\u00e4user langfristig eine Zukunft haben k\u00f6nnen. Es fehlten strategische Weichenstellungen, die das Unternehmen k\u00fcnftig vor der Gefahr einer Insolvenz bewahrten und stabil aufstellten. Es brauche ein neues Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr das Warenhaus, fordern sie.\nDie Konzernf\u00fchrung hatte schon an einer neuen Strategie gearbeitet, die aus den Warenh\u00e4usern auf l\u00e4ngere Sicht eher Shoppingcenter mit vielen Fremdmarken als Untermieter gemacht h\u00e4tte. Doch die Coronakrise hat den Umbau vorerst radikal gestoppt.\nStattdessen sei der nun vorgestellte Sanierungsplan ein \"unverantwortlicher Kahlschlag, der unn\u00f6tig Arbeitspl\u00e4tze vernichtet\", so der Gesamtbetriebsrat. Es seien \u00e4u\u00dferst gravierende Einschnitte geplant. Dar\u00fcber hinaus sollten bei den verbleibenden Arbeitspl\u00e4tzen die Arbeitsbedingungen und die Entlohnung zum Nachteil der Mitarbeiter ver\u00e4ndert werden. \"Das ist brutal! Es hat den Anschein, dass die Unternehmensleitung\u00a0und der Eigent\u00fcmer die Coronakrise missbrauchen, um ihre\u00a0urspr\u00fcnglichen Planungen von Standortschlie\u00dfungen und Entlassungen\u00a0doch noch umzusetzen\", wirft Stefanie Nutzenberger, das f\u00fcr den\u00a0Handel zust\u00e4ndige Bundesvorstandsmitglied der Vereinten\u00a0Dienstleistungsgewerkschaft (Ver.di), dem Handelskonzern vor.\nMit dem \n wollen das Management und der \u00f6sterreichische Milliard\u00e4r \n, dessen Signa-Gruppe das Warenhausunternehmen geh\u00f6rt, die Kette vor dem wirtschaftlichen Zusammenbruch in der \n sch\u00fctzen. Der Versuch, \u00fcber einen Staatskredit der \n in dreistelliger Millionenh\u00f6he Finanzspielraum zu erhalten, war zuvor gescheitert. Galerias Hausbanken blockten und verlangten laut Insidern \u00fcberzogene Sicherheiten daf\u00fcr. Da sie bei einem KfW-Darlehen mitziehen m\u00fcssen, gelang die Staatshilfe nicht.\nDas Coronavirus und die dadurch angeordneten Schlie\u00dfungen aller L\u00e4den im M\u00e4rz traf den Warenhauskonzern zur ung\u00fcnstigsten Zeit. Gerade erst hatten Benkos Trupps begonnen, die verschmolzenen Ketten Karstadt und Kaufhof aufzum\u00f6beln. Schon ohne den Lockdown war das Unterfangen riskant, die Aussichten fraglich. Missmanagement und jahrelanges Ignorieren vieler Handelstrends wie dem Onlineshopping, dem die Warenh\u00e4user lange Zeit nur z\u00f6gernd folgten, hatten erst Karstadt und dann Kaufhof fast schon in die Insolvenz getrieben. Milliard\u00e4r Benko wollte zeigen, dass es ihm dennoch gelingen kann, die H\u00e4user flott zu machen. Jetzt muss er darum f\u00fcrchten, dass sein hohes Investment misslingt.\nGaleria Karstadt Kaufhof habe wa\u0308hrend der Zeit der Komplettschlie\u00dfung mehr als eine halbe Milliarde Euro verloren, gab das Unternehmen Anfang der Woche in einem Brief an die Mitarbeiter bekannt. Die Warenh\u00e4user haben gerade das wichtige Ostergesch\u00e4ft verpasst, das neben Weihnachten zu den wichtigsten Einnahmequellen geh\u00f6rt. Wie bei allen anderen L\u00e4den auch zieht das Gesch\u00e4ft aber auch jetzt, wo s\u00e4mtliche Filialen wieder \u00f6ffnen d\u00fcrfen, nicht wieder schnell an. Die Angst vor Ansteckung mit dem Coronavirus hat vielen Menschen die Lust auf Shopping verdorben. Der \"Ru\u0308ckstand ist auch nicht aufzuholen\", schrieb das Management und warnte: \"Insgesamt du\u0308rfte sich der Umsatzverlust auf bis zu eine Milliarde Euro erho\u0308hen.\"\nDerzeit arbeiten der gerichtlich bestellte Sachwalter Frank Kebekus mit Benkos Generalbevollm\u00e4chtigtem f\u00fcr Galeria, Arndt Geiwitz, an einem Weg aus dem Schlamassel. Geiwitz war fr\u00fcher unter anderem Insolvenzverwalter der Drogeriekette Schlecker. Vom Sanierungskonzept wird es abh\u00e4ngen, ob Galeria diese Krise \u00fcbersteht oder ob Benko seine Investitionen abschreiben muss.\nRund 500 Millionen Euro hat Benko \u00fcber seine Signa-Gruppe bereits investiert, um den Warenh\u00e4usern unter Galeria Karstadt Kaufhof eine Zukunft aufzubauen. Weitere 140 Millionen Euro hat er bereits zugesagt. Zudem soll Benko dem Gl\u00e4ubigerkreis versichert haben, dass er bereit sei, das Unternehmen auch dar\u00fcber hinaus mit mehreren hundert Millionen Euro zu st\u00fctzen.\nInsgesamt hatte Benko bereits vergangenes Jahr \n - deutlich mehr, als er urspr\u00fcnglich einmal angepeilt hatte. Insider berichteten, Benko habe eigentlich mit 300 Millionen Euro Investition gerechnet.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/galeria-karstadt-kaufhof-plant-die-haelfte-aller-filialen-zu-schliessen-a-196ca8da-437b-4905-a5c2-38b5517cbc24#ref=rss", "title": "Galeria Karstadt Kaufhof plant, fast die H\u00e4lfte aller Filialen zu schlie\u00dfen", "published": "Fri, 15 May 2020 16:14:00 +0200", "summary": "F\u00fcr Mitarbeiter der Warenhauskette Galeria Karstadt Kaufhof ist es ein Schock. Von den rund 170 H\u00e4usern sollen nach SPIEGEL-Informationen nur 90 \u00fcbrig bleiben. Gegen den Entwurf des Sanierungsplans protestieren die Betriebsr\u00e4te.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/c45b8000-15b7-41f9-8452-6edbd045e68c_w948_r1.77_fpx43.34_fpy45.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/olaf-scholz-bereitet-zweiten-milliardenschweren-nachtragshaushalt-vor-a-00000000-0002-0001-0000-000170923503": {"story": "Schon im M\u00e4rz hatte der Bund einen ersten Nachtragshaushalt im Umfang von 156 Milliarden Euro aufgelegt. Nun bereitet Finanzminister Olaf Scholz (SPD) f\u00fcr den Sp\u00e4tsommer einen neuen Nachtragshaushalt vor, mit dem er sich vom Bundestag neue Schulden genehmigen lassen will. Im Gespr\u00e4ch ist nach SPIEGEL-Informationen eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 100 Milliarden Euro und mehr.\nErforderlich wird die Operation, \n und die Bundesregierung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gegen die Krise weitere Mittel mobilisieren muss. Das Haushaltsdefizit des Staats w\u00fcrde damit dieses Jahr auf mehr als zehn Prozent wachsen, so viel wie noch nie in der Geschichte der Republik.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/olaf-scholz-bereitet-zweiten-milliardenschweren-nachtragshaushalt-vor-a-00000000-0002-0001-0000-000170923503#ref=rss", "title": "Olaf Scholz bereitet zweiten milliardenschweren Nachtragshaushalt vor", "published": "Fri, 15 May 2020 16:00:55 +0200", "summary": "Geld f\u00fcr die Konjunktur, die Kommunen und die Arbeitslosenversicherung: Der Bund muss sich nach SPIEGEL-Informationen mindestens weitere 100 Milliarden Euro an Schulden vom Bundestag genehmigen lassen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/10cfa6b7-7c2f-4593-9457-de73139a7354_w948_r1.77_fpx59.72_fpy49.96.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/usa-kuendigen-schaerfere-sanktionen-gegen-huawei-an-a-d7aca08a-6257-4c99-a3a0-ce918ccd2486": {"story": "Ein Jahr lang sind die Sanktionen gegen Huawei schon in Kraft - nun wollen die USA sie versch\u00e4rfen. Die neuen Ma\u00dfnahmen sollen dem chinesischen Smartphoneanbieter und Netzausr\u00fcster speziell den Zugang zu amerikanischer Halbleitertechnologie abschneiden.\nHuawei\u00a0setze seit der im Mai 2019 eingef\u00fchrten Blockade verst\u00e4rkt auf eigene Chips, greife daf\u00fcr aber weiterhin auch auf US-Technologien zur\u00fcck, \n. Deswegen m\u00fcssten die USA die Regeln f\u00fcr\u00a0Huawei\u00a0und dessen Chip-Tochter anpassen, sagte Handelsminister Wilbur Ross.\nDas Handelsministerium teilte mit, Chiphersteller d\u00fcrften keine Halbleiter mehr an den Smartphonehersteller liefern, sofern diese auf Software und Technologie aus den USA beruhten. Eine entsprechende Exportvorschrift werde erg\u00e4nzt, hie\u00df es.\nMit der neuen Regelung eskaliert der Streit zwischen den USA und China. Die der chinesischen Regierungspartei nahestehende Zeitung \"The Global Times\" berichtete, China sei bereit, US-Unternehmen auf eine Liste von als unzuverl\u00e4ssig eingestuften Organisationen zu setzen. Apple, Cisco, Qualcomm und Boeing m\u00fcssten mit Ermittlungen und Einschr\u00e4nkungen rechnen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/usa-kuendigen-schaerfere-sanktionen-gegen-huawei-an-a-d7aca08a-6257-4c99-a3a0-ce918ccd2486#ref=rss", "title": "USA k\u00fcndigen sch\u00e4rfere Sanktionen gegen Huawei an", "published": "Fri, 15 May 2020 15:45:49 +0200", "summary": "Zum Jahrestag der Sanktionen gegen den chinesischen Konzern Huawei leitet die US-Regierung neue Ma\u00dfnahmen ein. Chiphersteller d\u00fcrfen dem Unternehmen keine Halbleiter mit US-Technologie mehr liefern.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d46f8b92-3abc-45f5-99e6-fc76c6f813d2_w948_r1.77_fpx67_fpy47.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-us-einzelhandel-macht-rund-16-prozent-weniger-umsatz-a-67b59b3b-45ea-4e3c-b57c-e4de70afbe9c": {"story": "Im US-Einzelhandel sind die Ums\u00e4tze im April wegen der Coronakrise eingebrochen. Die H\u00e4ndler nahmen 16,4 Prozent weniger ein als im Vormonat, teilte das Handelsministerium mit. Einen gr\u00f6\u00dferen R\u00fcckgang hat es seit Beginn der Statistik 1992 noch nicht gegeben. \u00d6konomen hatten mit einem Minus von zw\u00f6lf Prozent gerechnet.\nBereits im M\u00e4rz hatte es einen heftigen Einbruch von 8,3 Prozent gegeben. Gegen\u00fcber dem Vorjahresmonat brachen die Ums\u00e4tze im April um 21,6 Prozent ein. Die Verbraucher gaben insbesondere f\u00fcr M\u00f6bel, Elektronik und Bekleidung weniger Geld aus. Die Erl\u00f6se mit Bekleidung lagen dabei fast 90 Prozent niedriger als ein Jahr zuvor.\nDer station\u00e4re \nist durch die Ma\u00dfnahmen gegen die Corona-Pandemie besonders betroffen. Viele US-Konsumenten weichen stattdessen auf Interneth\u00e4ndler aus: Der Onlinehandel konnte seine Ums\u00e4tze steigern.\nDer private Konsum macht mehr als zwei Drittel der US-Wirtschaftsleistung aus. Er brach bereits im ersten Quartal mit einer Jahresrate von 7,6 Prozent ein, das ist der st\u00e4rkste R\u00fcckgang seit 1980. F\u00fcr das laufende Quartal halten \u00d6konomen einen Einbruch von bis zu 40 Prozent f\u00fcr m\u00f6glich, was das st\u00e4rkste Minus seit den Drei\u00dfigerjahren w\u00e4re.\nViele Gesch\u00e4fte mussten im Kampf gegen die Ausbreitung des Virus geschlossen bleiben. Ein weiterer Grund f\u00fcr die Zur\u00fcckhaltung der Amerikaner ist die enorm gestiegene Arbeitslosigkeit: Wegen der Corona-Pandemie verloren im vergangenen Monat offiziellen Angaben zufolge \n.\n\"Wir wissen ziemlich genau, dass der April eine Katastrophe war\", sagte Sung Won Sohn, Professor f\u00fcr Betriebswirtschaft an der Loyola Marymount University in Los Angeles. \"Die Frage ist, welche Bereiche des Einzelhandels im Mai und Juni wieder zur\u00fcckkommen werden und welche \u00fcberhaupt nicht.\" Alles deute darauf hin, dass die Erholung langsam vonstattengehen werde - wenn sie \u00fcberhaupt noch in den verbleibenden Fr\u00fchlingswochen einsetze.\nAuch die Industrieproduktion ist im April gegen\u00fcber dem Vormonat eingebrochen - um 11,2 Prozent. Das teilte die Notenbank Fed mit. Damit verzeichnete sie den st\u00e4rksten R\u00fcckgang seit Erhebungsbeginn vor 101 Jahren im Jahr 1919. Analysten hatten im Mittel einen R\u00fcckgang um zw\u00f6lf Prozent erwartet.\nDie Warenproduktion des verarbeitenden Gewerbes, vergleichbar in etwa mit der deutschen Industrieproduktion, fiel noch st\u00e4rker um 13,7 Prozent. Auch das ist ein Rekordr\u00fcckgang. Die \nbrach um 70 Prozent weg. Im Bergbau nahm die Aktivit\u00e4t ebenfalls deutlich ab. Der Aussto\u00df der Versorger ging dagegen nur leicht zur\u00fcck. Die Kapazit\u00e4tsauslastung der Industrie ging um 8,3 Prozentpunkte auf 64,9 Prozent zur\u00fcck.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/corona-krise-us-einzelhandel-macht-rund-16-prozent-weniger-umsatz-a-67b59b3b-45ea-4e3c-b57c-e4de70afbe9c#ref=rss", "title": "Corona-Krise: US-Einzelhandel macht rund 16 Prozent weniger Umsatz", "published": "Fri, 15 May 2020 15:40:00 +0200", "summary": "Der US-Einzelhandel ist von der Corona-Pandemie im April so stark getroffen worden wie noch nie seit Beginn der Statistik. Die Industrie erlebte sogar den sch\u00e4rfsten Einbruch seit rund hundert Jahren.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3edcb8d1-d8d8-4a15-a32b-0a8c91c6d26f_w948_r1.77_fpx50_fpy92.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/volkswagen-stoppt-auslieferung-des-golf-8-a-4ca41c0e-1508-49cc-ba3a-c5072481bfc2": {"story": "Der neue Golf 8, eines der wichtigsten Fahrzeuge des VW-Konzerns, darf ab sofort nicht mehr ausgeliefert werden. Entsprechende Informationen des SPIEGEL hat das Unternehmen best\u00e4tigt. Der Grund sei eine \"nicht verl\u00e4ssliche Daten\u00fcbertragung der Software\" am Steuerger\u00e4t der sogenannten Online-Connectivity-Unit.\nDies habe dazu gef\u00fchrt, dass der E-Call-Assistent, mit dem der Fahrer Notrufe absetzen kann, teilweise nicht richtig funktioniere. Dabei handelt es sich laut VW \"um einen Compliance-Fall\", da neue Modelle laut EU-Verordnung seit dem 31. M\u00e4rz 2018 \u00fcber eine entsprechende Notrufeinrichtung verf\u00fcgen m\u00fcssen. Der Fehler ist demnach bei Routine\u00fcberpr\u00fcfungen in der VW-Qualit\u00e4tssicherung aufgefallen.\nWie viele Fahrzeuge von dem Problem betroffen sind, kann Volkswagen aktuell nicht sagen. Zun\u00e4chst soll das Kraftfahrt-Bundesamt (KBA) informiert werden. Anschlie\u00dfend will \nim Austausch mit der Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcfen, wie viele Fahrzeuge ein Softwareupdate brauchen. Dann soll auch \u00fcber einen m\u00f6glichen R\u00fcckruf entschieden werden. Man arbeite unter Hochdruck an der L\u00f6sung des Problems, hei\u00dft es in einer internen Mitteilung. Voraussichtlich ab Kalenderwoche 25, also zwischen dem 15. und 21. Juni, solle ein entsprechendes Update bereitstehen.\nTrotz der neu aufgetretenen Schwierigkeiten soll der Golf 8 nach SPIEGEL-Informationen in Wolfsburg weiter produziert werden. Die fertigen Autos sollen dann bis zum Update zwischengeparkt werden.\nF\u00fcr Konzernchef \n kommen die Probleme zur Unzeit. Der VW-Boss hatte noch im M\u00e4rz betont, der neue Golf m\u00fcsse \"bei CO2-Reduktion, Vernetzung und Sicherheit seine Klasse anf\u00fchren\". Seit Dezember sei der Golf nun beim H\u00e4ndler und \u00fcberzeuge \"auf ganzer Linie\". Gerade bei Cockpit und Kommunikation setze das Fahrzeug \"digitale Standards\". Laut den erhobenen Qualit\u00e4tskennzahlen sei der Produktionsanlauf des neuen Golf \"einer der besten, die wir je hatten\".\nBetriebsratschef Bernd Osterloh hingegen hatte kurz zuvor von massiven Softwareproblemen beim Golf 8 gesprochen. Der Betriebsrat sei \"entsetzt, wie schwach der Vorstand weit vor dem Anlauf das ganze Projekt aufgestellt hat\". Der Golf 8 sei \"Sorgenkind statt Mustersch\u00fcler\", schrieb die VW-Betriebsratszeitung \"Mitbestimmen\".\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/volkswagen-stoppt-auslieferung-des-golf-8-a-4ca41c0e-1508-49cc-ba3a-c5072481bfc2#ref=rss", "title": "Volkswagen stoppt Auslieferung des Golf 8", "published": "Fri, 15 May 2020 15:16:58 +0200", "summary": "Beim VW-Massenfahrzeug Golf 8 sind erneut technische Probleme aufgetaucht. Weil der Notrufknopf nicht richtig funktioniert, verh\u00e4ngt der VW-Konzern nach SPIEGEL-Informationen einen sofortigen Auslieferungsstopp.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/c68891b2-42dc-4a2c-8995-a98950a09604_w948_r1.77_fpx52_fpy61.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/corona-und-der-totentanz-in-der-city-einzelhandel-bricht-ein-innenstaedte-veroeden-a-00000000-0002-0001-0000-000170923508": {"story": "In Hamburgs HafenCity klafft ein Loch im Boden, so gro\u00df wie der Pariser Louvre. Eine Million Tonnen Erde haben Bagger dort ausgehoben, jetzt recken sich 17 Kr\u00e4ne empor. Einer dreht sich, er hievt Stahlmatten in die Grube.\n\"Hier entsteht ein neues Quartier\" ist auf dem Bauschild zu lesen, ein ganzes Stadtviertel, und das ist fast untertrieben. Das \"Westfield Hamburg-\u00dcberseequartier\" hat bombastische Dimensionen: 200 Gesch\u00e4fte, 40 Restaurants, 650 Wohnungen, drei Hotels mit 830 Betten, ein Kino mit zehn S\u00e4len, ein unterirdischer Busbahnhof, sogar ein Kreuzfahrtterminal.\nWas am Chicagokai Formen annimmt, ist ein Ort, an dem Menschen zusammenkommen, dicht an dicht. Ein Ort der Hochfrequenz. Ein Ort, wie ihn die B\u00fcrger in diesen Zeiten besser meiden.\nDer Immobilienkonzern Unibail-Rodamco-Westfield (URW) ist Spezialist f\u00fcr solche Megaprojekte. 90 Shoppingcenter h\u00e4lt die Gruppe, 24 betreibt sie in Deutschland, darunter das Centro in Oberhausen. Das Unternehmen mit Sitz in Paris wurde von Corona schwer getroffen. Viele L\u00e4den haben die Mietzahlung gestoppt, den Centern brechen Einnahmen weg. Die Branche steckt in einer Jahrhundertkrise.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/corona-und-der-totentanz-in-der-city-einzelhandel-bricht-ein-innenstaedte-veroeden-a-00000000-0002-0001-0000-000170923508#ref=rss", "title": "Corona und der Totentanz in der City: Einzelhandel bricht ein, Innenst\u00e4dte ver\u00f6den", "published": "Fri, 15 May 2020 15:07:33 +0200", "summary": "Die Gesch\u00e4fte sind wieder offen, doch die Konsumenten bleiben weg. Das wird zum Problem f\u00fcr Einzelh\u00e4ndler und Gastronomen, aber auch f\u00fcr ganze Einkaufszentren und deren Eigent\u00fcmer.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/46935587-bddd-4f5c-b0e9-2453f110582a_w948_r1.77_fpx46_fpy49.97.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tsmc-weltgroesster-chipzulieferer-baut-werk-in-den-usa-a-8585883b-704c-4c01-bf1d-c24d69d0b62a": {"story": "K\u00fcnftig sollen die Computerchips des taiwanesischen Halbleiterherstellers TSMC auch in einem eigenen Werk in den USA hergestellt werden. Das best\u00e4tigte der weltgr\u00f6\u00dfte Auftragshersteller, zu dessen wichtigsten Kunden Apple geh\u00f6rt.\nDazu will das Unternehmen f\u00fcr zw\u00f6lf Milliarden Dollar einen Standort im US-Bundesstaat Arizona aufbauen. Der Schritt gilt als ein Erfolg f\u00fcr US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Er fordert Unternehmen seit Jahren auf, Hightech-Produkte statt in Asien verst\u00e4rkt in den USA herzustellen.\nUS-Handelsminister Wilbur Ross wertete die Ank\u00fcndigung als Beleg, dass die Politik Trumps zu einem Wiedererwachen von Produktion in den USA f\u00fchre. Die USA k\u00f6nnten ihre Abh\u00e4ngigkeit von China reduzieren, sagte Au\u00dfenminister Mike Pompeo. Zudem w\u00fcrden die Beziehungen zu Taiwan gest\u00e4rkt.\nDer Nachrichtenagentur Bloomberg zufolge hat TSMC einen Deal mit der US-Regierung abgeschlossen, in dem sich das Unternehmen verpflichtet, Jobs zu schaffen und in dem neuen Werk sicherheitsrelevante Komponenten f\u00fcr die USA herzustellen. Welche Unterst\u00fctzung die Regierung dem Unternehmen gew\u00e4hrt, blieb aber zun\u00e4chst offen. Bisher galt die Fertigung in den USA als zu teuer.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tsmc-weltgroesster-chipzulieferer-baut-werk-in-den-usa-a-8585883b-704c-4c01-bf1d-c24d69d0b62a#ref=rss", "title": "TSMC: Weltgr\u00f6\u00dfter Chipzulieferer baut Werk in den USA", "published": "Fri, 15 May 2020 13:51:09 +0200", "summary": "US-Pr\u00e4sident Trump bem\u00fcht sich, wichtige Industrien wie die Chipfertigung in die USA zu holen. Jetzt konnte seine Regierung den Apple-Zulieferer TSMC zum Bau einer Fabrik in Arizona bewegen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/192f58de-eab5-4120-824e-edccae24f78b_w948_r1.77_fpx39.72_fpy51.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/ezb-will-urteil-des-bundesverfassungsgerichts-ignorieren-a-bc618c20-bd99-44c0-a665-71da004705fd": {"story": "Die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) will das j\u00fcngste Urteil des Bundesverfassungsgerichts ignorieren. Man wolle es der Bundesbank \u00fcberlassen, die \u00d6ffentlichkeit und politische \u00adInstitutionen in Deutschland besser \u00fcber ihre Beschl\u00fcsse zu informieren, erfuhr der SPIEGEL aus Notenbankkreisen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/ezb-will-urteil-des-bundesverfassungsgerichts-ignorieren-a-bc618c20-bd99-44c0-a665-71da004705fd#ref=rss", "title": "EZB will Urteil des Bundesverfassungsgerichts ignorieren", "published": "Fri, 15 May 2020 13:00:57 +0200", "summary": "Die deutschen Verfassungsrichter verlangen von der Europ\u00e4ischen Zentralbank mehr Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Nebenwirkungen der Geldpolitik. Doch nach SPIEGEL-Informationen wollen die W\u00e4hrungsh\u00fcter die Kritik abtropfen lassen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/232a9e6d-0001-0004-0000-000001452632_w948_r1.77_fpx46_fpy34.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wirtschaft/coronakrise-eu-staaten-einig-ueber-europaeisches-kurzarbeitergeld-a-4b87c1c5-7196-4adb-b35a-714503270040": {"story": "In der Europ\u00e4ischen Union wird wegen der Coronakrise ein Kurzarbeitergeld eingef\u00fchrt. Darauf haben sich die EU-Botschafter der Mitgliedstaaten geeinigt.\nDas \"Sure\" getaufte Programm soll mit Krediten von bis zu 100 Milliarden Euro Kurzarbeit unterst\u00fctzen und Selbstst\u00e4ndigen helfen. Damit sollen Massenentlassungen und Firmenpleiten verhindert werden. Das \"Sure\"-Programm \n, welche die EU wegen der massiven wirtschaftlichen Folgen der Corona-Pandemie auf den Weg gebracht hat. Der Umfang dieser Hilfsma\u00dfnahmen bel\u00e4uft sich auf insgesamt 540 Milliarden Euro.\nZur Finanzierung des \"Sure\"-Programms kann die EU-Kommission selbst an den Finanzm\u00e4rkten Geld aufnehmen, das dann als g\u00fcnstige Kredite weitergegeben wird. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Mitgliedstaaten Garantien \u00fcber 25 Milliarden Euro bereitstellen. Die Anteile der einzelnen L\u00e4nder daran errechnen sich aus der Wirtschaftsleistung.\nIn einigen L\u00e4ndern, darunter in Deutschland und den Niederlanden, m\u00fcssen auch die Parlamente der Finanzierung zustimmen. Dies k\u00f6nnte nach Einsch\u00e4tzung von Diplomaten und EU-Vertretern etwas dauern.\nAuch wenn das Programm dann wom\u00f6glich noch nicht wie geplant zum 1. Juni starten kann, k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Unterst\u00fctzungskredite r\u00fcckwirkend zum 1. Februar beantragen. Laufen soll \"Sure\" bis Ende 2022. Falls die schwierige Wirtschaftslage anh\u00e4lt, kann es danach durch Beschluss der Mitgliedstaaten um jeweils sechs Monate verl\u00e4ngert werden.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wirtschaft/coronakrise-eu-staaten-einig-ueber-europaeisches-kurzarbeitergeld-a-4b87c1c5-7196-4adb-b35a-714503270040#ref=rss", "title": "Corona-Krise: EU-Staaten einig \u00fcber europ\u00e4isches Kurzarbeitergeld", "published": "Fri, 15 May 2020 12:55:10 +0200", "summary": "In Deutschland geh\u00f6rt Kurzarbeitergeld zu einem wichtigen Kriseninstrument. Jetzt wird es auch auf EU-Ebene eingef\u00fchrt. So sollen Massenentlassungen und Firmenpleiten verhindert werden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/b93e2fd4-72ac-4faa-8f38-2eb4ad84885e_w948_r1.77_fpx42.66_fpy50.jpg"}}, "science": {"https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/coronavirus-in-deutschland-so-effektiv-ist-die-pandemie-politik-a-0493acde-b466-4ed1-875c-6b7feb31378a": {"story": "Viola Priesemann sah die Welle kommen. Nachdem Anfang M\u00e4rz klar war, dass das damals vollkommen neuartige Coronavirus den Sprung nach Europa geschafft hatte, entschied sich die G\u00f6ttinger Physikerin ihre sozialen Kontakte radikal zu reduzieren: keine Besuche mehr, Arbeit im Homeoffice, keine Kita-Nutzung.\n\"Nach den Berichten \u00fcber die Infektionen in Italien war klar, dass der Erreger bald \u00fcberall sein w\u00fcrde. Also habe ich meinen privaten Lockdown gestartet, zwei Wochen vor den ersten offiziellen Ma\u00dfnahmen\", sagt die Forschungsgruppenleiterin am Max-Planck-Institut f\u00fcr Dynamik und Selbstorganisation dem SPIEGEL. Die Politik folgte sp\u00e4ter:\nDas Sars-CoV-2-Virus breitete sich zu dieser Zeit massiv in der Bev\u00f6lkerung aus. Ende M\u00e4rz wurden den Gesundheitsbeh\u00f6rden an manchen Tagen fast 7000 Neuinfektionen pro Tag gemeldet. Inzwischen liegt die Zahl stabil bei deutlich unter 1000. Verantwortlich daf\u00fcr sind neben individuellen Verhaltens\u00e4nderungen vor allem die gesetzlichen Regelungen.\nDoch auch wenn die Beschr\u00e4nkungen im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen Staaten wie Frankreich oder Spanien in Deutschland noch vergleichsweise moderat ausfielen: Waren sie in ihrer Strenge \u00fcberhaupt n\u00f6tig? H\u00e4tte sich die Pandemie nicht wom\u00f6glich auch mit weniger rigiden Ma\u00dfnahmen in den Griff bekommen lassen? Und ist die Zahl gesunder Menschen, die ein Kranker mit dem Virus ansteckt, die sogenannte Reproduktionszahl, nicht bereits vor der offiziellen Verk\u00fcndung der Ma\u00dfnahmen gesunken? Diese Fragen werden derzeit zum Teil hochemotional diskutiert. Es gibt zwei Arten, von dieser Debatte - wenn man sie so nennen will - zu erz\u00e4hlen:\nDoch was sagt die Wissenschaft zur Krisenpolitik? Zusammen mit Kolleginnen und Kollegen des G\u00f6ttingen Campus hat Viola Priesemann gerade\n vorgerechnet, was die deutschen Corona-Regeln gebracht haben. Sie beziehen sich dabei auf Computersimulationen zur Ausbreitung des Infektionsgeschehens. \"Wir k\u00f6nnen zeigen, dass alle drei Ma\u00dfnahmenpakete die Zunahme der Infektionen klar bremsen konnten. Aber erst durch das weitreichende Kontaktverbot gingen die F\u00e4lle dann deutlich zur\u00fcck.\"\nDie Forscher legen nachvollziehbar dar, wie sich das Ergebnis der Beschr\u00e4nkungen jeweils etwa zwei Wochen nach ihrer Verk\u00fcndung in den Fallzahlen zeigte. Die Verz\u00f6gerung ergibt sich durch die sogenannte Inkubationszeit, also die Zeit bis eine Erkrankung erkennbar war, den Zeitraum bis dann ein Covid-19-Test gemacht wurde und das Ergebnis vorliegt sowie die \u00dcbermittlung dieses Resultats an das Robert Koch-Institut (RKI).\nIm Detail beziffern die Forscher den Erfolg der verschiedenen Ma\u00dfnahmen wie folgt:\n\"Unsere Ergebnisse deuten darauf hin, dass tats\u00e4chlich das volle Ausma\u00df der Interventionen zur sozialen Distanzierung notwendig war, um die Welle so schnell abflachen zu lassen\", sagt Priesemann. Die Schlie\u00dfung von Bildungseinrichtungen und vielen Gesch\u00e4ften h\u00e4tte die Reproduktionszahl zwar nahe an den Wert von eins gebracht, aber eben wohl nicht ganz. Einen weniger einschneidenden Weg f\u00fcr Deutschland durch die Coronakrise h\u00e4tte es demnach nicht ohne Weiteres gegeben.\nEinen Widerspruch zu Berechnungen des RKI, wonach die Reproduktionszahl bereits am 21.3., also einen Tag vor der Verk\u00fcndung der Kontaktbeschr\u00e4nkungen, unter 1 gegangen ist, sieht die Forscherin nicht. \"Unsere Resultate sind innerhalb der Unsicherheiten konsistent mit denen vom RKI.\" Zum Teil h\u00e4tten Menschen auch die politischen Entscheidungen in ihrem Verhalten bereits vorweggenommen - so wie Priesemann es f\u00fcr sich selbst am Anfang der Krise beschrieben hat.\nWenn die Politik aber doch eingreift, ist auch das Timing wichtig \u2013 und auch das hat in Deutschland offenbar ganz gut geklappt, im Gegensatz zu den USA zum Beispiel. Die Forscher zeigen in ihrer Arbeit, dass eine Verz\u00f6gerung der Ma\u00dfnahmen um nur f\u00fcnf Tage den Verlauf der Infektion ma\u00dfgeblich zum schlechteren beeinflusst h\u00e4tte: Die Zahl der gemeldeten Neuinfektionen w\u00e4re dann laut Simulation auf weit mehr als 30.000 F\u00e4lle pro Tag geklettert.\nInzwischen hat Deutschland einen Gro\u00dfteil der Corona-Regelungen wieder gelockert. Priesemann geh\u00f6rt zu den Verfasserinnen \n im Namen der vier gro\u00dfen deutschen Wissenschaftsorganisationen - Fraunhofer-Gesellschaft, Helmholtz-Gemeinschaft, Leibniz-Gemeinschaft und Max-Planck-Gesellschaft \u2013, die sich f\u00fcr eine langsamere Lockerung stark gemacht hatten. Das darin erkl\u00e4rte Ziel war es, die Zahl der neuen Ansteckungen soweit zu senken, dass die zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter die Infektionsketten tats\u00e4chlich nachverfolgen k\u00f6nnen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/coronavirus-in-deutschland-so-effektiv-ist-die-pandemie-politik-a-0493acde-b466-4ed1-875c-6b7feb31378a#ref=rss", "title": "Coronavirus in Deutschland: So effektiv ist die Pandemie-Politik", "published": "Sat, 16 May 2020 17:47:07 +0200", "summary": "Brauchte es den Lockdown wirklich? Oder h\u00e4tte Deutschland die Corona-Pandemie auch anders in den Griff bekommen k\u00f6nnen? Neueste Simulationen liefern erste Antworten.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/31e531b8-b046-49c5-aea3-0efe98a44f63_w948_r1.77_fpx45_fpy78.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-samstag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-d7e750a7-220e-4e6e-8fd8-16b85a7a4d38": {"story": "16.43 Uhr: Tausende Menschen haben sich in Stuttgart am Samstag erneut zu einer Demonstration gegen die Coronavirus-Beschr\u00e4nkungen versammelt. Auf dem Cannstatter Wasen waren diesmal allerdings nur 5000 Teilnehmer erlaubt, zahlreiche Menschen kamen deshalb auch au\u00dferhalb des ausgewiesenen Gel\u00e4ndes zusammen. Die Polizei wies ihnen eine weitere Fl\u00e4che zu. Ordner des Veranstalters forderten die Menschen auf, sogenannte Spontanversammlungen anzumelden. Eine Beschwerde der Veranstalter gegen die Auflagen hatte der Verwaltungsgerichtshof Baden-W\u00fcrttemberg noch am Samstag zur\u00fcckgewiesen. \nHinter dem Protest steht die Initiative \"Querdenken\" des Unternehmers Michael Ballweg. Ballweg k\u00fcndigte bei der Kundgebung an, wegen der Beschr\u00e4nkungen der Versammlungsfreiheit erneut vor das Bundesverfassungsgericht zu ziehen. Bundes- und Landesregierung m\u00fcssten vom Verfassungsschutz beobachtet werden, forderte er.\n15.40 Uhr: Die Bundesliga hat nach der Zwangspause wegen der Pandemie ohne Zwischenf\u00e4lle die Spiele wieder aufgenommen. Alle am Samstag geplanten sechs Partien sind \"Geisterspiele\", das hei\u00dft, Publikum ist nicht zugelassen. Beim Lokalderby Borussia Dortmund gegen Schalke 04 meldete die Polizei bis vor Spielbeginn keine Zwischenf\u00e4lle. Es war bef\u00fcrchtet worden, dass Fans zum Stadion str\u00f6men k\u00f6nnten.\n15.39 Uhr: Begleitet von rund 1000 Polizisten sind in Berlin-Mitte am Samstagnachmittag Dutzende Menschen zu verschiedenen Demonstrationen zusammengekommen. Allein auf dem Alexanderplatz fanden zeitgleich vier Kundgebungen statt, die von Polizeikr\u00e4ften und rot-wei\u00dfem Flatterband umringt waren. Die Beamten achteten darauf, dass jeweils nicht mehr als 50 Demonstranten zusammenstanden. Innerhalb der Flatterb\u00e4nder wurde der Abstand von 1,50 Metern eingehalten. Bei einer Demo am Reichstag wurde die zul\u00e4ssige Teilnehmerzahl aber \u00fcberschritten. Die Polizei begann daraufhin mit der R\u00e4umung der Wiese.\nMehr als 40 Demonstranten protestierten inmitten des Platzes mit Transparenten und einem Lautsprecherwagen gegen Verschw\u00f6rungstheorien und f\u00fcr die Rechte von Fl\u00fcchtlingen. Einige Meter weiter demonstrierten Dutzende mit lauter Musik gegen die Corona-Regeln und Impfpflicht. Auch an den Absperrungen rund um den Rosa-Luxemburg-Platz versammelten sich Dutzende Menschen zum Protest gegen die Hygienevorschriften. \n15.11 Uhr: F\u00fcr eine gro\u00dfe Demo in M\u00fcnchen gegen die coronabedingten Beschr\u00e4nkungen haben sich am Samstag mehrere Hundert Menschen auf der Theresienwiese versammelt. Kurz vor dem geplanten Beginn um 15.00 Uhr suchten die Veranstalter aber \u00fcber Lautsprecher noch Freiwillige, die sich als Ordner darum k\u00fcmmern sollen, dass Abstandsregeln eingehalten werden. Sonst d\u00fcrften nicht mehr Menschen auf das Gel\u00e4nde. Zugelassen sind 1000 Teilnehmer. Die Polizei ist mit zahlreichen Beamten und deutlich sichtbar auf dem Gel\u00e4nde unterwegs. \nBayernweit wollen am Wochenende Kritiker der coronavirusbedingten Auflagen bei rund 70 Demonstrationen in mehreren St\u00e4dten ihren Unmut kundtun.\n15.05 Uhr: Der Chef des Robert Koch-Instituts hat sich gegen eine Impfpflicht gegen das Coronavirus ausgesprochen. \"Wir haben keinen Anlass, an eine Impfpflicht zu denken\", sagte RKI-Pr\u00e4sident Lothar Wieler. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger seien definitiv klug genug zu wissen, wenn es einen sicheren Impfstoff gebe, dass dieser ihre Gesundheit f\u00f6rdern w\u00fcrde. \nZum Thema Impfstoff sei vor einigen Wochen eine Arbeitsgruppe beim RKI gegr\u00fcndet worden. Diese w\u00fcrde sich damit befassen, sofern es einen Impfstoff gebe, welche Bev\u00f6lkerungsgruppen wie geimpft werden k\u00f6nnten.\n15.00 Uhr: Ungarn will von Montag an die Einschr\u00e4nkungen in Budapest schrittweise lockern. Das k\u00fcndigt Ministerpr\u00e4sident \n an. Bereits vor zwei Wochen waren im Rest des Landes die Corona-Verbote aufgehoben worden.\n14.29 Uhr: Spanien will den wegen der Corona-Pandemie verh\u00e4ngten Ausnahmezustand um rund einen Monat verl\u00e4ngern. Der Ausnahmezustand werde noch \"etwa einen Monat\" andauern, bis die stufenweise Lockerung der Corona-Beschr\u00e4nkungen beendet sei, k\u00fcndigte Ministerpr\u00e4sident \n am Samstag in einer Fernsehansprache an.\nNach seinen Worten soll es sich um die letztmalige Verh\u00e4ngung des Ausnahmezustands handeln. Dieser solle bis zum Ende der Beschr\u00e4nkungen dauern. Anstatt der zun\u00e4chst geplanten Verl\u00e4ngerung um 15 Tage, werde nun eine einmonatige Verl\u00e4ngerung angestrebt.\n geh\u00f6rt zu den am schwersten vom Coronavirus betroffenen L\u00e4ndern Europas. Mehr als 230.000 Infektionen wurden dort registriert, mehr als 27.000 Menschen starben. Das Gesundheitsministerium warnte zuletzt, \n. Sollte die Zahl der Infektionen in einer Stadt wie Madrid wieder zunehmen, \"w\u00fcrde das wahrscheinlich Auswirkungen auf ganz Spanien haben\".\n14.02 Uhr: Au\u00dfenminister \n appelliert an Polen und Tschechien, die Grenzen wieder vollst\u00e4ndig zu \u00f6ffnen. \"Wir werden in den n\u00e4chsten Tagen die Grenzkontrollen zu D\u00e4nemark einstellen, und \n zu Frankreich, \u00d6sterreich und der Schweiz geben\", sagte Maas bei einem Treffen mit seinem Luxemburger Kollegen Jean Asselborn anl\u00e4sslich der Wiederzulassung des ungehinderten Grenzverkehrs zwischen beiden L\u00e4ndern. \n\"Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass auch die Grenzkontrollen, die die polnischen Freunde und die tschechischen Freunde machen, auch in absehbarer Zeit eingestellt werden\", sagte Maas weiter. Der Au\u00dfenminister will kommende Woche mit seinen europ\u00e4ischen Kollegen die Bedingungen f\u00fcr den wieder anlaufenden Tourismus abstimmen.\n12.57 Uhr: In \n l\u00e4uft der wegen der Coronavirus-Pandemie verh\u00e4ngte Ausnahmezustand in der Nacht von Sonntag zu Montag aus. Doch der Einreisestopp f\u00fcr Touristen aus Deutschland und anderen L\u00e4ndern bleibe auf anderer Grundlage bestehen, stellte ein Sprecher des Innenministeriums in Prag klar. Das tschechische Gesundheitsministerium ver\u00f6ffentlichte am Samstag eine diesbez\u00fcgliche Verordnung zum \"Schutz vor einer Einschleppung von Covid-19\". Sie gilt ab dem 18. Mai vorerst unbefristet.\nAusnahmen gibt es wie bisher f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die \u00fcber einen dauerhaften Wohnsitz in Tschechien verf\u00fcgen. Sie m\u00fcssen bei der Wiedereinreise indes einen negativen Coronavirus-Test vorweisen oder sich einer 14-t\u00e4gigen Heimquarant\u00e4ne unterziehen. Sonderregelungen bestehen auch f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Berufspendler, Lkw-Fahrer, Diplomaten, Gesch\u00e4ftsreisende und Studierende. In den meisten F\u00e4llen muss das f\u00fcr den Aufenthaltsort zust\u00e4ndige Gesundheitsamt vorab informiert werden.\nDie Kontrollen an den tschechischen Grenzen zu Deutschland und \u00d6sterreich waren bereits zuvor bis zum 13. Juni verl\u00e4ngert worden. Nach den letzten Lockerungen f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben war die Zahl der t\u00e4glichen Neuinfektionen in Tschechien wieder leicht angestiegen, blieb aber unter der Marke von hundert. Bis Samstag waren 8406 best\u00e4tigte Coronavirus-Infektionen gemeldet. 295 Todesf\u00e4lle wurden mit der neuartigen Erkrankung in Verbindung gebracht.\n12.52 Uhr: Die Schweiz hat die Absperrungen an ihren Grenz\u00fcberg\u00e4ngen nach \u00d6sterreich und Deutschland entfernt. Die Arbeiten w\u00fcrden im Laufe des Samstags abgeschlossen, teilte die eidgen\u00f6ssische Zollverwaltung mit, kontrolliert werde aber weiterhin. Das an Deutschland, die Schweiz und Liechtenstein grenzende \u00f6sterreichische Bundesland Vorarlberg \u00f6ffnet seine Grenzen erst in der Nacht zu Sonntag, wie die dortigen Gesundheits- und Polizeibeh\u00f6rden mitteilten.\nDie Schweiz und \n betonen, dass die wegen der Coronavirus-Pandemie verh\u00e4ngten Einreisebestimmungen weiter gelten, sie wurden lediglich gelockert. So sind nach der Vereinbarung zwischen den Nachbarl\u00e4ndern neuerdings unter anderem Familienbesuche zu wichtigen Feiern oder Beerdigungen oder Besuche bei Lebensgef\u00e4hrten im Nachbarland oder zur Versorgung von Tieren oder G\u00e4rten jenseits der Grenze erlaubt.\nIn Vorarlberg werde an gr\u00f6\u00dferen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen nur noch stichprobenartig kontrolliert, kleinere Grenz\u00fcberg\u00e4nge w\u00fcrden sporadisch \u00fcberwacht, hie\u00df es. \u00dcbertritte \u00fcber die \"gr\u00fcne Grenze\" blieben weiter verboten. Die Schweizer verwiesen darauf, dass Einkaufsfahrten weiter verboten sind und Menschen, die sich nicht daran halten, mit einer Bu\u00dfe zu rechnen haben.\n12.41 Uhr: In Russland sind 119 weitere Menschen nach einer Infektion mit dem neuartigen Coronavirus gestorben - so viele wie noch nie an einem einzigen Tag. Damit seien nun insgesamt 2537 Menschen nachweislich an der Lungenkrankheit Covid-19 gestorben, teilten die Beh\u00f6rden in Moskau am Samstag mit. Der Anstieg der best\u00e4tigten Neuansteckungen hat sich dagegen verlangsamt: Mit 9200 neuen F\u00e4llen wurde die niedrigste Zahl seit zwei Wochen gemeldet.\nMit insgesamt 272.043 best\u00e4tigten Infektionsf\u00e4llen steht Russland weltweit an zweiter Stelle hinter den USA, die Sterberate ist laut den offiziellen Statistiken aber vergleichsweise gering. Die russischen Beh\u00f6rden weisen \n. Sie verweisen auf eine Ausweitung der Virus-Tests. Zudem habe der relativ sp\u00e4te Beginn der Virus-Ausbreitung in \n den Gesundheitsbeh\u00f6rden mehr Zeit zur Vorbereitung gegeben.\n12.36 Uhr: Die Corona-Pandemie bedroht zunehmend Brasiliens Ureinwohner. Von der Ausbreitung des Virus in dem s\u00fcdamerikanischen Land seien bereits 38 indigene V\u00f6lker betroffen, meldete die Vereinigung der Ureinwohner Apib am Freitag. Das Virus erreiche mit \"be\u00e4ngstigender Geschwindigkeit\" alle Gebiete der Ureinwohner, warnte Apib. Diese seien schon in der Vergangenheit durch eingeschleppte Krankheiten schwer getroffen worden.\nLaut Apib haben sich mehr als 440 Ureinwohner mit dem Virus angesteckt, 92 seien bereits an den Folgen gestorben. Betroffen sind demnach vor allem die St\u00e4mme im Bundesstaat Amazonas wie etwa die Parque das Tribos, deren Chef Messias Kokama an Covid-19 starb. Aber auch bei den St\u00e4mmen im S\u00fcden des Landes seien Infektionsf\u00e4lle aufgetreten.\nNach Angaben der Nichtregierungsorganisation Survival International sorgt die Epidemie zugleich daf\u00fcr, dass illegale Holzf\u00e4ller und Goldsch\u00fcrfer \"mit R\u00fcckendeckung der Regierung\" zunehmend auf die Gebiete der Ureinwohner vordringen.\n12.12 Uhr: In Spanien sind in den vergangenen 24 Stunden 102 weitere Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit dem Coronavirus gemeldet worden - so wenige wie seit acht Wochen nicht mehr. Insgesamt starben nach Angaben des Gesundheitsministeriums bislang 27.563 Menschen. Bei 230.698 Menschen sei das Virus nachgewiesen worden. Das sind 515 mehr als am Vortag.\n11.55 Uhr: Der Paketzusteller DPD hat einen Standort im Kreis Heinsberg in Nordrhein-Westfalen mit Hunderten Mitarbeitern wegen eines Corona-Ausbruchs vor\u00fcbergehend geschlossen. Bislang seien 42 Besch\u00e4ftigte positiv auf das Virus getestet worden, sagte ein Unternehmenssprecher. Es seien aber noch nicht alle Proben ausgewertet worden. Alle 400 Mitarbeiter aus dem Standort in H\u00fcckelhoven sind demnach in zweiw\u00f6chiger Quarant\u00e4ne. Zuvor hatte der WDR berichtet.\nDie Zustellung von Paketen und Abholung von Sendungen bei Kunden werde von benachbarten Standorten \u00fcbernommen und sei sichergestellt, sagte der Sprecher.\nDie ersten F\u00e4lle waren demnach in dieser Woche bekannt geworden und dem Gesundheitsamt gemeldet worden. Die Beh\u00f6rde habe dann mobile Teststationen veranlasst, sagte der Sprecher. Das Depot soll nun gr\u00fcndlich gereinigt und desinfiziert werden. Andere DPD-Standorte seien nicht betroffen.\nDer Kreis Heinsberg \n. In der Gemeinde Gangelt hatten sich nach einer Karnevalssitzung Mitte Februar viele B\u00fcrger mit dem neuartigen Virus infiziert. Die Gemeinde gilt daher als Epizentrum. Zuletzt wurden in dem Kreis 1798 best\u00e4tigte Infektionen und 68 Todesf\u00e4lle gez\u00e4hlt (Stand Freitag).\n11.31 Uhr: Bundesforschungsministerin \n (CDU) hat davor gewarnt, angesichts der Lockerungen von Anti-Corona-Ma\u00dfnahmen zu vergessen, dass die Pandemie andauert. \"Wir besch\u00e4ftigen uns derzeit sehr damit, wann und wie die bisherigen Einschr\u00e4nkungen gelockert werden k\u00f6nnen. Ich verstehe das, da die Einschr\u00e4nkungen hart waren und f\u00fcr viele sogar existenzgef\u00e4hrdend. Wir vergessen aber ein wenig, dass das Virus nicht weg ist\", sagte sie der \"Passauer Neuen Presse\" (Samstag).\n\"Covid-19-Erkrankungen haben zum Teil sehr schwere Verl\u00e4ufe, und auch \u00fcber m\u00f6gliche Dauersch\u00e4den durch die Erkrankungen wissen wir noch zu wenig.\" Daher m\u00fcsse allen bewusst sein, dass die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln sowie die Maskenpflicht in vielen Bereichen Voraussetzungen daf\u00fcr seien, die Lockerungen beizubehalten und fortzusetzen. \"Unsere zur\u00fcckgewonnene Freiheit h\u00e4ngt an unserer Disziplin - in der Hygiene, im Abstandhalten, im Maskentragen.\"\n10.35 Uhr: Die Zeit der Grenzkontrollen bei der Einreise aus Luxemburg ist vorbei: Seit Mitternacht ist die Grenze zu Luxemburg wieder ge\u00f6ffnet. Zuvor waren die Absperrungen an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen wegger\u00e4umt worden - wie zum Beispiel auf der Br\u00fccke zwischen dem deutschen Echternacherbr\u00fcck und dem luxemburgischen Echternach. Nach Angaben der Bundespolizei in Trier waren in Rheinland-Pfalz insgesamt gut ein Dutzend \u00dcberg\u00e4nge an der deutsch-luxemburgischen Grenze gesperrt - der Verkehr war \u00fcber \u00fcberwachte \u00dcberg\u00e4nge gelenkt worden.\nDas Bundesinnenministerium hatte am \n angek\u00fcndigt. Sie waren vor zwei Monaten im Zuge der Corona-Pandemie eingef\u00fchrt worden, um eine Ausbreitung von Covid-19 einzud\u00e4mmen. Einreisen durfte nur, wer einen triftigen Grund nachweisen konnte.\n10.30 Uhr: Die Rentenkasse steuert in der Coronakrise nach Einsch\u00e4tzung von \u00d6konomen auf ein gro\u00dfes Finanzloch zu. Ursachen sind der rasante Anstieg der Kurzarbeit und die wachsende Arbeitslosigkeit, die die Beitragseinnahmen sinken lassen werden. Da die Renten nicht gek\u00fcrzt werden d\u00fcrfen und die Bundesregierung die H\u00f6he des Beitrags auf maximal 20 Prozent deckeln will, wird nach Einsch\u00e4tzung des Rentenexperten Axel B\u00f6rsch-Supan der Bund die L\u00fccke f\u00fcllen m\u00fcssen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-samstag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-d7e750a7-220e-4e6e-8fd8-16b85a7a4d38#ref=rss", "title": "Coronavirus-News am Samstag: Die wichtigsten Entwicklungen zu Sars-Cov-2 und Covid-19", "published": "Sat, 16 May 2020 09:43:01 +0200", "summary": "Mehrere Tausend Menschen haben am Samstag gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen demonstriert. In Berlin wurde bei einer Kundgebung die maximale Teilnehmeranzahl \u00fcberschritten. Die Polizei r\u00e4umte die Demo. Der \u00dcberblick.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/1f100668-1d9b-43bf-8358-dc27c7de2a20_w948_r1.77_fpx49.31_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/erster-corona-fall-in-deutschland-die-unglueckliche-reise-von-patientin-0-a-2096d364-dcd8-4ec8-98ca-7a8ca1d63524": {"story": "Am 28. Januar gab es den ersten Fall mit dem neuen Coronavirus in Deutschland: Ein 33 Jahre alter Mann steckte sich beim Autozulieferer Webasto bei einer aus China angereisten Kollegin an. Er blieb nicht der Einzige.\nInsgesamt 16 Menschen infizierten sich in der Region um M\u00fcnchen ausgehend von der Reisenden mit dem Virus. Die Infizierten sowie 241 Kontaktpersonen konnten identifiziert und, wenn n\u00f6tig, isoliert werden. Die Infektionskette wurde gestoppt.\nHeute erforschen Wissenschaftler den Ausbruch, um herauszufinden, unter welchen Umst\u00e4nden sich Menschen mit dem Coronavirus anstecken. Ein Team um Merle B\u00f6hmer sowie Andreas Zapf vom Bayrischen Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit hat s\u00e4mtliche Infektionen des sogenannten Webasto-Clusters nachvollzogen. Auch Christian Drosten von der Charit\u00e9 in Berlin war an der Studie beteiligt.\nWie nah kamen sich die Personen, die sich angesteckt haben? Wer infizierte sich nicht, obwohl er engen Kontakt hatte? Inwiefern steckten sich die Familien von Infizierten an? Die Studie zeigt, wie aufwendig die Kontaktverfolgung im Detail werden kann.\nSeinen Anfang nahm der Ausbruch bei Webasto mit einer Gesch\u00e4ftsreisenden aus Shanghai: Patientin null. Sie reiste am 19. Januar per Flugzeug f\u00fcr drei Tage nach M\u00fcnchen und gab im B\u00fcro in Gauting bei M\u00fcnchen Workshops. Au\u00dferdem nahm sie an Meetings teil.\nWas sie nicht wusste: In den Tagen zuvor hatte sie sich offenbar bei ihren Eltern mit dem neuen Coronavirus Sars-CoV-2 angesteckt. Diese waren aus Wuhan zu Besuch gewesen, wo die Corona-Pandemie ihren Ursprung hatte. Beide berichteten r\u00fcckblickend unspezifische Symptome und wurden sp\u00e4ter positiv auf das Virus getestet.\nIn den Tagen, nachdem die Frau in M\u00fcnchen gelandet war, sp\u00fcrte sie ungew\u00f6hnliche Brust und R\u00fcckenschmerzen und nahm Paracetamol. W\u00e4hrend ihres Aufenthalts f\u00fchlte sie sich m\u00fcde, f\u00fchrte das jedoch auf den Jetlag zur\u00fcck, schreiben die Forscher im \n.\nTypische Covid-19-Symptome wie Fieber und Husten entwickelte die Frau allerdings erst nach ihrer R\u00fcckkehr nach Shanghai. Eine Woche sp\u00e4ter wurde sie positiv auf das neue Coronavirus getestet. Zu der Zeit hatte sie bereits vier Kollegen in Deutschland und einen mitreisenden Kollegen angesteckt.\nWebasto erfuhr am Morgen des 27. Januar von dem positiven Befund und fing daraufhin an, Kontakte zu identifizieren. Die neue Studie zeigt nun, dass nur zwei der vier in Deutschland infizierten Mitarbeiter tats\u00e4chlich sehr engen Kontakt zu Patientin null hatten: Patient eins und Patientin vier.\nPatient eins sa\u00df bei einer Besprechung am 20. Januar in einem etwa zw\u00f6lf Quadratmeter kleinen Raum direkt neben der Infizierten aus China. Allerdings ist der Aufenthalt im gleichen Raum offenbar keine Garantie f\u00fcr eine Ansteckung: Zwei andere Kollegen, die bei dem Treffen dabei waren und am gegen\u00fcberliegenden Tischende gesessen hatten, infizierten sich nicht.\nPatientin vier traf den Gast aus China w\u00e4hrend dessen dreit\u00e4gigen Aufenthalts mehrfach und l\u00f6ste am 22. Januar in der Webasto-Kantine eine Kettenreaktion aus. Obwohl sie zu dem Zeitpunkt noch keine Symptome hatte, steckte sie einen Kollegen an: Patient f\u00fcnf. \nDie beiden sa\u00dfen R\u00fccken an R\u00fccken an verschiedenen Tischen, allerdings drehte sich Patient f\u00fcnf einmal um, um sich einen Salzstreuer zu leihen. Eine Auswertung der Virussequenzen der beiden Infizierten legt nahe, dass das f\u00fcr eine Ansteckung gereicht hat.\nDiese eine ungl\u00fcckliche Begebenheit war letztlich entscheidend daf\u00fcr, dass der Ausbruch bei Webasto so gro\u00dfe Kreise zog. F\u00fcnf der 16 Infektionen stehen im direkten Zusammenhang mit Patient f\u00fcnf, wenn man ihn selbst mitz\u00e4hlt. Insgesamt infizierten sich in der Ansteckungskette um ihn neun Personen, ihn selbst eingeschlossen.\nNichtsahnend infizierte Patient f\u00fcnf auf der Arbeit zwei Kollegen: Patient sieben und acht. Patient sieben erwischte es wohl bei einem eineinhalbst\u00fcndigen Treffen, obwohl 1,5 Meter Abstand zum Infizierten bestand. Er steckte daraufhin weitere zwei Kollegen und eine Person im eigenen Haushalt an.\nPatient acht infizierte sich den Forschern zufolge, als Patient f\u00fcnf noch keine oder lediglich erste Symptome hatte - ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass das neue Coronavirus bereits ansteckend ist, bevor es Infizierte krank macht.\nPatient f\u00fcnf verteilte das Virus au\u00dferdem in seiner f\u00fcnfk\u00f6pfigen Familie. Nachdem feststand, dass er sich infiziert hatte, wurden alle Familienmitglieder in einem Raum im Krankenhaus isoliert. Zwei Beteiligte steckten sich dabei offenbar direkt bei Patient f\u00fcnf an, ein weiteres Familienmitglied erhielt das Virus wiederum von einem dieser Infizierten.\nDemnach steckten sich drei von vier Familienmitgliedern in der Isolation auf engem Raum an - das entspricht einem Infektionsrisiko von 75 Prozent. Experten sprechen auch von der Secondary Attack Rate - der sekund\u00e4ren Befallsrate.\n\"Obwohl es sich um eine Einzelbeobachtung handelt, zeigt die Studie das hohe Risiko f\u00fcr enge Haushaltskontakte, die ein Zimmer teilen\", schreiben die Forscher. Demnach m\u00fcssten Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um solche \u00dcbertragungen zu vermeiden, insbesondere wenn vorerkrankte Menschen anwesend seien.\nWie entscheidend die Enge des Kontakts f\u00fcr das Infektionsrisiko im Haushalt ist, zeigen auch die weiteren Ergebnisse der Studie: Von 20 weiteren Haushaltskontakten der Patienten steckten sich nur zwei an, bevor die Infizierten isoliert wurden. Das entspricht einer Rate von zehn Prozent.\nUnter den 217 Kontakten au\u00dferhalb der Haushalte infizierten sich elf, das sind ungef\u00e4hr f\u00fcnf Prozent. Die geringe Rate k\u00f6nne allerdings auch damit zusammenh\u00e4ngen, dass die Infizierten schnell isoliert und der Webasto-Standort am 11. Februar geschlossen wurde.\nKleinere Infektionsketten gab es auch im Zusammenhang mit den Webasto-Mitarbeitern Patient zwei und drei. Zwar kann sich keiner der beiden erinnern, engen Kontakt mit Patientin null gehabt zu haben. Genetische Analysen deuten aber darauf hin, dass sich Patient zwei direkt bei der Frau angesteckt hat. Er infizierte sp\u00e4ter auch eine Person im eigenen Haushalt, die als einzige in der Untersuchung keine Symptome entwickelte.\nPatient drei arbeitete am 24. Januar kurzzeitig zusammen mit Patient eins am gleichen Computer und fing sich das Virus wohl dabei ein. Damit haben sich drei der vier Erstinfizierten direkt bei Patientin null angesteckt.\nNachdem sich Patient drei bei Patient eins angesteckt hatte, hatte er eine private Verabredung mit Patient zw\u00f6lf. Ungef\u00e4hr 90 Minuten lang sa\u00dfen die beiden nebeneinander - wo sie sich trafen, ist nicht klar.\nAnschlie\u00dfend gingen sie zu Patient drei nach Hause und verbrachten den restlichen Abend zusammen mit dessen Partner oder Partnerin. Er oder sie steckte sich dabei \u00fcbrigens nicht an, Patient zw\u00f6lf aber schon.\nDrei Tage sp\u00e4ter flog Patient zw\u00f6lf in den Urlaub nach Teneriffa und wurde dort zwei Tage sp\u00e4ter im Krankenhaus isoliert. Damit war der Urlaub wohl gelaufen. Auch der chinesische Kollege, der mit Patientin null nach Deutschland gereist war, entwickelte Symptome wie Husten und wurde positiv getestet.\nIm Zusammenhang mit beiden Fl\u00fcgen wurde im Nachhinein nach m\u00f6glichen Infektionen gesucht. Bekannt geworden sind jedoch keine.\nInzwischen sind alle Infizierten des Webasto-Clusters wieder gesund. Zwei der sechzehn Patienten haben Zeichen einer Lungenentz\u00fcndung entwickelt, berichten die Forscher. Beim Rest verlief die Erkrankung mild.\nDas d\u00fcrfte auch damit zusammenh\u00e4ngen, dass die Betroffenen jung und gesund sind. Das mittlere Alter liegt bei 35 Jahren. Vier Frauen und zw\u00f6lf M\u00e4nner steckten sich an, wobei das Virus bei Webasto vermutlich auch auf mehr M\u00e4nner traf. In der Studie wurde das Geschlechterverh\u00e4ltnis nicht n\u00e4her erl\u00e4utert.\n\"Das klinische Gesamtbild w\u00e4re in einer Gruppe mit \u00e4lteren Menschen oder chronischen Erkrankungen m\u00f6glicherweise ein anderes gewesen\", schreiben die Forscher.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/erster-corona-fall-in-deutschland-die-unglueckliche-reise-von-patientin-0-a-2096d364-dcd8-4ec8-98ca-7a8ca1d63524#ref=rss", "title": "Erster Corona-Fall in Deutschland: Die ungl\u00fcckliche Reise von Patientin 0", "published": "Sat, 16 May 2020 08:10:00 +0200", "summary": "Ende Januar brachte eine Gesch\u00e4ftsreisende das neue Coronavirus erstmals nach Deutschland. 16 Menschen infizierten sich in der Folge. Forscher haben die Ansteckungsketten nun im Detail nachvollzogen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/6df969ba-f0ed-43ba-ac07-2d6f9aa1bdc4_w948_r1.77_fpx35.79_fpy49.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/zusammenarbeit-entspannt-kooperation-reduziert-stresslevel-von-makaken-a-0b233c13-a476-4d8a-a016-9ea5f25f2037": {"story": "\"Zum Entspannen gehe ich ins B\u00fcro.\" Das war schon vor der Corona-Pandemie ein beliebter Satz von Eltern. Inzwischen stimmt er wohl mehr denn je und wurde teils abgewandelt in: \"Zum Entspannen will ich wieder ins B\u00fcro.\"\nDie Ausrufe sind dabei nicht als Lob an die Arbeit zu verstehen, sondern vor allem Ausdruck dessen, was zu Hause eigentlich gerade wieder abgeht.\nDabei kann das B\u00fcro tats\u00e4chlich zum Wellness-Ort werden, nicht nur f\u00fcr Eltern, zeigt eine aktuelle Studie mit Affen. Denn Kooperation mit lieb gewonnenen Artgenossen entspannt.\nDas d\u00fcrfte derzeit auch dem ein oder anderen menschlichen Primaten klar werden, wenn er mit hibbeligen Beinen vorm Computer sitzt und sich nach dem pers\u00f6nlichen und beil\u00e4ufigen Austausch mit Kollegen sehnt.\nIm Biomedical Primate Research Centre in den Niederlanden brachten Forscher um Martina Stocker von der Universit\u00e4t Wien 14 Makaken bei, an Seilen zu ziehen, um sich Erdn\u00fcsse zu beschaffen.\nAu\u00dferdem lernten die Affen, auf Wattest\u00e4bchen herumzukauen. Anhand des enthaltenen Speichels bestimmten Stocker und Kollegen die Konzentration des Stresshormons Cortisol im K\u00f6rper der Affen, bevor und nachdem diese sich die Erdn\u00fcsse unter verschiedenen Gegebenheiten geangelt hatten:\nDoch weder den Single-Affen im Homeoffice noch den Arbeitern mit freundlicher Gesellschaft im Nachbarraum brachte die Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe Entspannung.\nAuch wenn sie die Erdn\u00fcsse ergatterten, sank der Cortisol-Level in ihrem Speichel nicht ab. Wohltuend war die ganze Aktion nur dann, wenn zwei Affen zusammenarbeiteten, so wie es in gut funktionierenden Teams im B\u00fcro optimalerweise ganz selbstverst\u00e4ndlich und teils beil\u00e4ufig geschieht.\nJe enger dabei die Bindung der kooperierenden Affen war, desto st\u00e4rker sank der Cortisol-Gehalt in ihrem Speichel, schreiben die Forscher im \n. Freunde entspannten sich beim erfolgreichen Zusammenarbeiten deutlich st\u00e4rker als lose Bekannte.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/zusammenarbeit-entspannt-kooperation-reduziert-stresslevel-von-makaken-a-0b233c13-a476-4d8a-a016-9ea5f25f2037#ref=rss", "title": "Zusammenarbeit entspannt: Kooperation reduziert Stresslevel von Makaken", "published": "Fri, 15 May 2020 23:52:46 +0200", "summary": "Es ist nicht immer leicht mit den lieben Kollegen, doch das Homeoffice zeigt: Mit ihnen macht es einfach mehr Spa\u00df. Woran das liegen k\u00f6nnte, verr\u00e4t eine Studie mit nahen Verwandten des Menschen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/9cd5a1af-0d8c-4b36-a632-678645788e0a_w948_r1.77_fpx39.04_fpy50.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-virus-sieben-von-zehn-menschen-rechnen-mit-einer-zweiten-welle-a-f93ae3f3-8d73-4888-807a-9a54e7d3f25c": {"story": "Ungef\u00e4hr 95 Prozent der Menschen in Deutschland haben schon davon geh\u00f6rt, dass es eine \n geben k\u00f6nnte, 70 Prozent halten sie f\u00fcr wahrscheinlich oder eher wahrscheinlich. Das ist das Ergebnis der aktuellen \n von Forschern um die Psychologin Cornelia Betsch von der Universit\u00e4t Erfurt.\nDemnach rechneten mehr Menschen mit einer zweiten Infektionswelle in den n\u00e4chsten sechs Monaten als in der vorangegangenen Untersuchung. Die meisten Befragten erwarten einen erneuten, unkontrollierten Ausbruch in zwei Monaten.\nAuch die Sorge, dass das Gesundheitssystem \u00fcberlastet werden k\u00f6nnte, ist erstmals seit mehr als zwei Monaten wieder leicht gestiegen.\nBetsch und Kollegen haben die Cosmo-Studie zusammen mit dem Robert Koch-Institut (RKI) und anderen Partnern entwickelt. Jede Woche befragen sie gut 1000 Menschen in Deutschland zu Themen rund um die Corona-Pandemie und versuchen, daraus die Stimmung der Deutschen in der Krise zu ermitteln. Dutzende weitere L\u00e4nder haben die Methode bereits \u00fcbernommen.\u00a0\nIn Deutschland sinkt laut der aktuellen Auswertung die Risikowahrnehmung in der Bev\u00f6lkerung und damit auch die Akzeptanz der Ma\u00dfnahmen. Mehr als ein Drittel der Befragten h\u00e4lt es demnach f\u00fcr (eher) unwahrscheinlich, sich bei Treffen mit haushaltsfremden Personen, beim Einkaufen, beim Arzt oder au\u00dfer Haus anzustecken.\nSelbst einfache Schutzma\u00dfnahmen wie H\u00e4ndewaschen oder Abstandhalten w\u00fcrden etwas seltener ergriffen als vergangene Woche, so die Forscher. Generell ist die Zustimmung aber immer noch hoch.\nSo gaben zuletzt 79 Prozent der Befragten an, h\u00e4ufig oder immer eine Maske getragen zu haben, um Ansteckungen anderer zu vermeiden. Mehr als 85 Prozent der Befragten halten sich nach eigenen Angaben weiterhin an die Abstandsregeln, waschen sich h\u00e4ufig oder immer mindestens 20 Sekunden die H\u00e4nde und verzichten auf private Feiern.\n\u00d6ffentliche Orte meiden inzwischen allerdings nur noch gut 73 Prozent der Befragten verl\u00e4sslich. Als danach vor sieben Wochen, am 24. M\u00e4rz, zum ersten Mal gefragt wurde, waren es noch fast 90 Prozent. Dass die Menschen in Deutschland wieder mobiler werden, zeigt auch eine Auswertung anonymisierter Mobilfunkdaten.\nAuff\u00e4llig in der Befragung ist, dass 64 Prozent der Menschen, also eine gute Mehrheit, bei Symptomen nicht in Selbstquarant\u00e4ne geht. M\u00f6glicherweise l\u00e4sst sich das Ergebnis aber auch darauf zur\u00fcckf\u00fchren, dass die Symptome unspezifisch sind und Menschen etwa bei einer leichten Erk\u00e4ltung nicht reagieren, bei Fieber und Husten dann aber schon.\nEs m\u00fcsse weiterhin verdeutlicht werden, dass die Ma\u00dfnahmen dem Schutz von anderen und zur Aufrechterhaltung der bisher erreichten Freiheitsgrade dienten, so die Wissenschaftler.\nMit den zuletzt gef\u00e4llten politischen Entscheidungen scheint der Gro\u00dfteil der Befragten zufrieden zu sein. Mehr als 40 Prozent halten weder die Lockerungen noch die weiter geltenden Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcbertrieben. Gute 30 Prozent sorgen sich, dass zu stark gelockert wurde. Nur gut 20 Prozent halten die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcbertrieben.\nDabei zeigte sich, dass sich diejenigen, die die Ma\u00dfnahmen ablehnen, in wesentlichen Punkten von den anderen beiden Gruppen unterscheiden.\n\"Dieses F\u00fcnftel der Befragten ist schlechter informiert, vertraut den Beh\u00f6rden weniger, nimmt den Ausbruch als einen Medien-Hype wahr und h\u00e4ngt eher Verschw\u00f6rungstheorien an\", schreiben die Forscher. Au\u00dferdem handele es sich h\u00e4ufiger um Personen mit Existenz\u00e4ngsten. M\u00e4nner sind etwas h\u00e4ufiger vertreten als Frauen.\nDie Position der Menschen m\u00fcsse ernst genommen werden, schreiben die Forscher. Zudem sollten Ma\u00dfnahmen etabliert werden, die die Kluft zwischen Arm und Reich zu adressieren - \"hier macht sich diese Gruppe besondere Sorgen\".\nZehn Prozent der Befragten gehen in ihrer Gegenposition so weit, dass sie gleichzeitig an zwei sich widersprechende Verschw\u00f6rungstheorien glauben, n\u00e4mlich das Coronavirus sei menschengemacht und ein Schwindel.\n\"Anh\u00e4ngern von Verschw\u00f6rungstheorien scheint es weniger um die absolute \u00dcberzeugung von einer Ansicht zu gehen als um die Ablehnung einer offiziellen Sichtweise\", schreiben die Forscher. \"Einige scheinen wirklich gro\u00dfe Angst um ihre Lebensgrundlage zu haben\", so Betsch im Gespr\u00e4ch mit dem SPIEGEL.\nInsgesamt ist die Akzeptanz f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die stark in die Rechte der Menschen eingreifen, in den vergangenen beiden Wochen etwas gesunken. Dass Demonstrationen gestattet sein sollten, fordern weiterhin aber nur wenige, allerdings etwas mehr als noch Ende April.\nIn vielen Bereichen ist weiterhin Aufkl\u00e4rung n\u00f6tig. Obwohl in der Umfrage in dieser Woche etwa erkl\u00e4rt wurde, wie die Corona-Warn-App funktionieren soll, war weniger als die H\u00e4lfte der Befragten bereit oder eher bereit, sich \"eine datenschutzkonforme App zu installieren\".\nNach Meinung von Experten m\u00fcssten jedoch rund zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung die App nutzen, um damit Infektionsketten nachvollziehen zu k\u00f6nnen. Derzeit geht die Bundesregierung davon aus, dass die App Mitte Juni fertiggestellt wird.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-virus-sieben-von-zehn-menschen-rechnen-mit-einer-zweiten-welle-a-f93ae3f3-8d73-4888-807a-9a54e7d3f25c#ref=rss", "title": "Coronavirus: Sieben von zehn Menschen rechnen mit einer zweiten Welle", "published": "Fri, 15 May 2020 23:17:00 +0200", "summary": "In Deutschland geht eine gro\u00dfe Mehrheit davon aus, dass sich das Coronavirus erneut unkontrolliert ausbreiten wird. Gleichzeitig werden die Menschen allm\u00e4hlich nachl\u00e4ssiger mit den Schutzma\u00dfnahmen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/299e734a-0e55-4fa4-a543-2fc8c2daa8e1_w948_r1.77_fpx55.34_fpy55.01.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-atmen-und-sprechen-sind-unverzueglich-zu-unterlassen-a-f5066b59-50d3-402e-b3b5-e694fc222201": {"story": "zu den g\u00e4nzlich unerforschten Aspekten der Corona-Pandemie d\u00fcrfte die Rolle des englischen \"th\" bei der Virusverbreitung z\u00e4hlen. Probieren Sie es mal aus, paradoxerweise gerade bei der Aussprache von \"Stay healthy\" kommt das ein oder andere Speicheltr\u00f6pfchen mit.\nDiesen Effekt haben sich US-Forscher vom National Institute of Diabetes and Digestive and Kidney Diseases (NIDDK)\u00a0\n zunutze gemacht, \n. Sie wollten herausfinden, welche Rolle Aerosole, winzige Schwebeteilchen, die beim Sprechen und Atmen entstehen und Virenpartikel enthalten k\u00f6nnen, bei der Ansteckungsgefahr spielen.\nDazu mussten Testpersonen in einem geschlossenen Raum 25 Sekunden lang laut \"Stay healthy!\" (Bleib gesund!) wiederholen.\u00a0Anschlie\u00dfend ma\u00dfen sie, wie viele Aerosole so ausgesto\u00dfen werden und wie lange die Tr\u00f6pfchen in der Luft bleiben, bevor sie zu Boden fallen. Die Schwebedauer ist dabei entscheidend f\u00fcr das Risiko, andere Menschen im selben Raum anzustecken.\nUnter diesen Laborbedingungen produziert ein Sprecher in jeder Minute mehr als tausend virusbelastete Tr\u00f6pfchen. Diese verweilen dann in einem geschlossenen Raum durchschnittlich zw\u00f6lf Minuten lang in der Luft. Demnach ist laut den US-Forschern ein klarer Beweis erbracht, dass nicht nur Husten und Niesen, sondern auch Sprechen eine ansteckende Aerosolwolke produzieren kann.\nDie Ergebnisse sind leider nicht nur f\u00fcr britische Pubs sondern auch f\u00fcr Caf\u00e9s, Restaurants sowie Schulen und potenziell alle geschlossenen R\u00e4ume in Deutschland relevant. Denn stimmt die Aerosol-Theorie, d\u00fcrften sich Infizierte und Risikogruppen auch in geschlossenen R\u00e4umen wie Superm\u00e4rkten, Bussen oder Bahnen nicht gemeinsam aufhalten, erkl\u00e4rte Donald Milton, US-Aerobiologe f\u00fcr Infektionskrankheiten.\nIn vielen Familien gibt es h\u00f6chstens einen Laptop oder Computer - was den dort lebenden Kindern Probleme mit dem Fernunterricht bereitet. Sie sollen nun Ger\u00e4te von den Schulen geliehen bekommen.\n (Video)\nAm Wochenende startet die Bundesliga wieder. Allerdings ohne Augsburgs Trainer Heiko Herrlich. Auf einer Pressekonferenz hatte er freim\u00fctig berichtet, wie er die Quarant\u00e4ne gebrochen hat. Das Video.\n (Video)\nDer US-Pr\u00e4sident auf Wahlkampftour in Pennsylvania: Menschen jubeln dicht gedr\u00e4ngt am Stra\u00dfenrand, und Donald Trump besucht ein Unternehmen f\u00fcr Medizinbedarf - schon wieder ohne Maske.\nIn Deutschland geh\u00f6rt Kurzarbeitergeld zu einem wichtigen Kriseninstrument. Jetzt wird es auch auf EU-Ebene eingef\u00fchrt. So sollen Massenentlassungen und Firmenpleiten verhindert werden.\nJordanien f\u00fcrchtet wegen der Coronakrise um seine Nahrungsmittelsicherheit. K\u00f6nig Abdullah II. spricht im SPIEGEL-Interview \u00fcber die Pandemie und warnt US-Pr\u00e4sident Trump vor der Umsetzung von dessen Nahostplan.\nEin \u00fcberf\u00fclltes Camp f\u00fcr Rohingya-Fl\u00fcchtlinge in Bangladesch wurde teilweise abgeriegelt. In dem Lager sind erstmals Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-atmen-und-sprechen-sind-unverzueglich-zu-unterlassen-a-f5066b59-50d3-402e-b3b5-e694fc222201#ref=rss", "title": "Coronavirus: Atmen und Sprechen sind unverz\u00fcglich zu unterlassen", "published": "Fri, 15 May 2020 18:03:41 +0200", "summary": "Gute Nachrichten f\u00fcr den Sommerurlaub, die Angst der Politik vor den neuen Wutb\u00fcrgern - und Donald Trump will noch immer keine Maske tragen: Lesen Sie hier die Zusammenfassung f\u00fcr den Abend.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d21d4932-4bfb-4c06-9951-89a0d9784afc_w948_r1.77_fpx43.29_fpy46.96.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/covid-19-belastete-troepfchen-machen-geschlossene-raeume-zu-infektionsherden-a-7522885d-7553-4acc-ac5d-ac603552ed06": {"story": "Nach mehr als zwei Monaten Alltag in der Coronavirus-Pandemie haben sich die Regeln langsam eingeschliffen: Mit Abstand halten, H\u00e4ndewaschen und Desinfizieren kann verhindert werden, dass schnell viele Menschen an Covid-19 erkranken. Doch das ist m\u00f6glicherweise nur die halbe Wahrheit.\nErste Anzeichen daf\u00fcr, dass die Virusverbreitung komplexer ist, gab es schon seit Anfang M\u00e4rz. Damals trafen sich in der Kleinstadt Mount Vernon n\u00f6rdlich von Seattle \n. Aus der harmlosen Chorprobe wurde dann ein \"Superspreader-Ereignis\". So nennen Virologen den Vorgang, wenn eine mit dem Virus infizierte Person \u00fcberproportional viele Mitmenschen ansteckt.\nObwohl Desinfektionsmittel bereitstanden und alle auf die Abstandsregeln achteten, steckte ein einziger Chors\u00e4nger mit Covid-19-Symptomen ganze 52 seiner Mits\u00e4nger an. Drei mussten ins Krankenhaus, zwei starben.\nEinen \u00e4hnlichen Fall gab es in der Berliner Domkantorei, als sich ebenfalls rund 80 Menschen zum Chorsingen trafen und danach \u00fcber 30 Mitglieder positiv auf das Virus getestet wurden.\n hie\u00df es sp\u00e4ter: Die lange Verweildauer in einem Raum habe \"es offensichtlich unerheblich gemacht, wie weit man voneinander weg sitzt\". Das legen nun auch neueste wissenschaftliche Erkenntnisse nahe.\nWeil alle Hygieneregeln bei den Chorproben befolgt wurden, k\u00f6nnte die Ursache f\u00fcr diese \"Superspreader\"-Ereignisse in der Luft liegen. Dabei geht es um winzige Schwebeteilchen, die f\u00fcr das blo\u00dfe Auge unsichtbar sind. Die sogenannten Aerosole sind st\u00e4ndig in unserer Luft. Durch Niesen, Husten oder Sprechen fliegen sie als Mikrotr\u00f6pfen in die Umwelt. Haften sich Bakterien oder Viren an die Partikel, hei\u00dfen sie Bioaerosole.\nWie gro\u00df die Ansteckungsgefahr durch virenbelastete Teilchen ist, wollten US-Forscher vom National Institute of Diabetes and Digestive and Kidney Diseases (NIDDK) \n. Daf\u00fcr ma\u00dfen sie, wie viele Aerosole durch normales Sprechen ausgesto\u00dfen werden und wie lange die Tr\u00f6pfchen in der Luft bleiben, bevor sie zu Boden fallen. Die Schwebedauer ist dabei entscheidend f\u00fcr das Risiko, andere Menschen im selben Raum anzustecken.\nDaf\u00fcr mussten die Testpersonen in einem geschlossenen Raum 25 Sekunden lang laut den Satz \"Stay healthy!\" (\"Bleib gesund!\") wiederholen. Ausgesucht wurde der Satz wegen des spuckafinen \"th\" im Englischen. Um die Tr\u00f6pfchen messbar zu machen, projizierte das Forscherteam einen Laser in den Raum.\nDas Ergebnis kann man nun im Fachmagazin der US-amerikanischen Nationalen Akademie der Wissenschaften (\"PNAS\") nachlesen: Unter diesen Laborbedingungen produziert ein Sprecher in jeder Minute mehr als tausend virusbelastete Tr\u00f6pfchen. Diese verweilen dann in einem geschlossenen Raum durchschnittlich zw\u00f6lf Minuten lang in der Luft. Die Wahrscheinlichkeit, dass sich die Viren an die Mikroteilchen binden, variiert je nach Gr\u00f6\u00dfe des Aerosols. Je kleiner die Schwebeteilchen, desto geringer auch die Viruslast.\nDemnach ist laut den US-Forschern ein Beleg erbracht, dass nicht nur Husten und Niesen, sondern auch Sprechen eine ansteckende Aerosolwolke produzieren kann. Eine Ansteckung wird umso wahrscheinlicher, je kleiner ein Raum und je l\u00e4nger die Sprechaktivit\u00e4t ist. Dabei ist zweitrangig, ob es gen\u00fcgend Abstand gibt oder nicht.\nSogar einfaches Atmen k\u00f6nnte potenziell infekti\u00f6se Aerosole freisetzen, erkl\u00e4rte Donald Milton, US-Aerobiologe f\u00fcr Infektionskrankheiten in einem \n.\nDieser Infektionsweg ist an sich nicht neu: Er ist bereits f\u00fcr andere Erreger belegt, darunter Masern, Tuberkulose, Influenza - und auch f\u00fcr Sars-CoV-1, das von 2002 bis 2003 grassierende Coronavirus.\u00a0\nStimmt die Aerosol-Theorie, d\u00fcrften sich Infizierte und Risikogruppen auch in geschlossenen R\u00e4umen wie Superm\u00e4rkten, Bussen und Bahnen nicht gemeinsam aufhalten, kommentierte US-Epidemologe Michael Osterholm vom US-Instituts\u00a0\n entsprechende Berichte bereits im April.\u00a0\nDas sieht auch der deutsche Virologe Christian Drosten so. Er sch\u00e4tzt, dass fast die H\u00e4lfte der Virus\u00fcbertragungen auf Aerosole zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, die andere H\u00e4lfte durch gro\u00dfere Tr\u00f6pfchen und nur rund zehn Prozent durch Schmier- oder Kontaktinfektionen. Diese virenbelasteten Schwebeteilchen k\u00f6nnten sogar einige Stunden infekti\u00f6s bleiben, erkl\u00e4rte der Leiter der Virologie der Berliner Charit\u00e9 in seinem \n.\nDrosten h\u00e4lt deshalb das H\u00e4ndewaschen oder Desinfizieren f\u00fcr \u00fcbertrieben. Wichtiger sei, dass sich die Menschen unter freiem Himmel treffen und nicht in geschlossenen R\u00e4umen, wo die Aerosole nicht abziehen oder weggeweht werden k\u00f6nnten.\n\"Die bisherigen Untersuchungen weisen darauf hin, dass Sars-CoV-2-Viren \u00fcber Aerosole auch im gesellschaftlichen Umgang \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen\", best\u00e4tigt mittlerweile auch das \n. Das st\u00fctze sich auf Untersuchungen, die darstellen, wie sich von Menschen abgegebene Partikel in R\u00e4umen verteilen und zu \"aerogenen \u00dcbertragungen\" f\u00fchren. \u00dcber die Risiken im Alltag und die Folgen f\u00fcr die aktuellen Lockerungsregeln will sich das RKI aber auf Nachfrage nicht \u00e4u\u00dfern.\nWie stark Innenr\u00e4ume mit Coronaviren belastet sind, \n in Kalifornien. Die Forscher des Lawrence Berkeley National Laboratory, eine Einrichtung des US-Energieministeriums, simulieren den Tr\u00f6pfchen- und Aerosolaustausch zwischen den R\u00e4umen.\nDaf\u00fcr nutzen sie einen Geb\u00e4udesimulator, den Architekten oder Beh\u00f6rden normalerweise f\u00fcr das Testen von technologischen Neuheiten nutzen. Die Wissenschaftler wollen herausfinden, wie hoch das Risiko einer Ansteckung in B\u00fcros oder auch in Restaurants ist. Getestet wird auch, wie sich die belastete Atemluft durch Bel\u00fcftungsanlagen, Heizungs- oder Klimaanlagen verteilt.\nOb Masken wirklich einen sicheren Schutz gegen das Verbreiten virenbelasteter Mikropartikel bieten, ist weiter umstritten. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM) erk\u00e4rte, dass selbst gemachte \"Community-Masken\" eher eine physische Barriere seien und eine Schutzfunktion vor gr\u00f6\u00dferen Tr\u00f6pfchen sowie den Kontakt zwischen Gesicht und kontaminierten H\u00e4nden verhinderten.\nAuch das Robert Koch-Institut (RKI) empfiehlt mittlerweile das Tragen einer Mund-Nasen-Bedeckung im \u00f6ffentlichen Raum. Die selbst gemachten\u00a0Masken\u00a0filtern laut RKI aber vermutlich weniger Tr\u00f6pfchen als der mehrlagige medizinische Mund-Nasen-Schutz. Das Tragen einer Maske k\u00f6nne \"den Infektionsdruck und Ausbreitungsgeschwindigkeit in der Bev\u00f6lkerung reduzieren\".\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/covid-19-belastete-troepfchen-machen-geschlossene-raeume-zu-infektionsherden-a-7522885d-7553-4acc-ac5d-ac603552ed06#ref=rss", "title": "Covid 19-belastete Tr\u00f6pfchen machen geschlossene R\u00e4ume zu Infektionsherden", "published": "Fri, 15 May 2020 17:23:37 +0200", "summary": "Durch winzige Schwebeteilchen stecken sich in geschlossenen R\u00e4umen mehr Menschen mit Covid-19 an als bislang angenommen, vermuten US-Forscher. Das k\u00f6nnte auch Folgen f\u00fcr Restaurants und Caf\u00e9s haben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d6b2d57e-7b9b-43e9-9a21-7709b8a0a6e2_w948_r1.77_fpx66.67_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/neue-corona-faelle-in-wuhan-massentests-fuer-elf-millionen-menschen-a-82dcb026-d5ca-4a5f-a82c-91bb13d39432": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/neue-corona-faelle-in-wuhan-massentests-fuer-elf-millionen-menschen-a-82dcb026-d5ca-4a5f-a82c-91bb13d39432#ref=rss", "title": "Neue Corona-F\u00e4lle in Wuhan: Massentests f\u00fcr elf Millionen Menschen", "published": "Fri, 15 May 2020 14:25:54 +0200", "summary": "Von der Millionenstadt Wuhan aus verbreitete sich Sars-CoV-2 um die ganze Welt. Nun gibt es offenbar neue F\u00e4lle - und die Beh\u00f6rden reagieren mit Massentests f\u00fcr die elf Millionen Einwohner.", "pic": null}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/kalter-krieg-atombombentests-liessen-es-in-schottland-regnen-a-586e8ae4-2b7e-4972-a4f3-67dec27fb97a": {"story": "Die Atombombentests w\u00e4hrend des Kalten Kriegs k\u00f6nnten Regenf\u00e4lle in Tausende Kilometer entfernten Gebieten beeinflusst haben. Das berichten britische Forscher im Fachblatt \n. Demnach haben die Detonationen elektrische Ladungen in der Atmosph\u00e4re verursacht, die die Bildung von Wassertr\u00f6pfchen beg\u00fcnstigten.\nF\u00fcr ihre Analyse hatten die Forscher Wetteraufzeichnungen von den schottischen Shetlandinseln aus den Jahren 1962 bis 1964 ausgewertet. Ergebnis: An Tagen mit wegen der Atombombentests st\u00e4rkerer Ladung in der Atmosph\u00e4re war der Niederschlag um 24 Prozent erh\u00f6ht. Au\u00dferdem waren die Wolken laut den historischen Aufzeichnungen deutlich dichter.\nForscher vermuten seit L\u00e4ngerem, dass elektrische Ladung in der Atmosph\u00e4re die Wolkenbildung beeinflusst. Wie genau dieser Prozess funktioniert, ist jedoch unklar. Die Theorie: Die Bomben schleuderten radioaktive Schwebeteilchen in die Luft, die sich weltweit verbreiteten. Diese luden die Atmosph\u00e4re elektrisch auf und sorgten daf\u00fcr, dass sich einzelne Wassertr\u00f6pfchen leichter verbinden, dadurch schwerer und gr\u00f6\u00dfer werden und schlie\u00dflich als Regen zur Erde herabfallen.\nUnter normalen Bedingungen l\u00e4sst sich diese Hypothese kaum \u00fcberpr\u00fcfen, daf\u00fcr sind die Schwankungen der atmosph\u00e4rischen Elektrizit\u00e4t zu gering oder lassen sich nur schwer vorhersagen - au\u00dfer, es werden Atombomben getestet. \"Die politisch aufgeladene Stimmung w\u00e4hrend des Kalten Kriegs verursachte ein nukleares Wettr\u00fcsten und eine weltweite Bedrohung\", sagt Studienautor Giles Harrison von der University of Reading. \"Jahrzehnte sp\u00e4ter beschert sie uns die einzigartige M\u00f6glichkeit, zu untersuchen, wie sich elektrische Ladung auf Regen auswirkt.\"\nMit den \n in den F\u00fcnfziger- und Sechzigerjahren wollten USA und Sowjetunion ihre milit\u00e4rische St\u00e4rke beweisen. Auch wenn die Testgebiete in entlegenen Regionen der Erde lagen, wie beispielsweise in der W\u00fcste von Nevada oder auf Inseln im Pazifik oder der Arktis, beeinflussten sie die Atmosph\u00e4re auch in weit entfernten Gebieten.\nDie radioaktiven Schwebeteilchen enthalten so viel Energie, dass sie Elektronen aus der Atomh\u00fclle schlagen k\u00f6nnen. Wissenschaftler sprechen von Ionisierung. Die zur\u00fcckbleibenden Atome in der Luft sind wegen des fehlenden Elektrons positiv geladen.\nLerwick auf den Shetlandinseln liegt mehr als 200 Kilometer Luftlinie vom schottischen Festland entfernt und ist kaum von Luftverschmutzung betroffen. Deshalb l\u00e4sst sich der Effekt der elektrischen Ladung laut den Forschern dort am besten messen. Sie gehen jedoch davon aus, dass auch andere Gebiete betroffen waren.\nAuch wenn sich die atmosph\u00e4rischen Bedingungen w\u00e4hrend der Atombombentests nicht wiederholen lassen - allein schon aus Sicherheitsgr\u00fcnden -, k\u00f6nnten die Studienergebnisse genutzt werden, um die Wolkenbildung k\u00fcnstlich anzuregen, glauben die Forscher.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/kalter-krieg-atombombentests-liessen-es-in-schottland-regnen-a-586e8ae4-2b7e-4972-a4f3-67dec27fb97a#ref=rss", "title": "Kalter Krieg: Atombombentests lie\u00dfen es in Schottland regnen", "published": "Fri, 15 May 2020 13:32:05 +0200", "summary": "Weil die USA und die Sowjetunion im Kalten Krieg testweise Atombomben z\u00fcndeten, regnete es in Schottland, glauben britische Forscher. L\u00e4sst sich der Effekt nachstellen, um k\u00fcnstliche Wolken zu erzeugen?", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/41244b86-fb32-428e-9ae4-32ea244a6bb8_w948_r1.77_fpx55_fpy41.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-freitag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-196333c1-c5ba-4daf-94cc-686319416e01": {"story": "20 Uhr: New\u00a0York\u00a0und benachbarte US-Bundesstaaten wollen \u00fcber das anstehende Memorial-Wochenende die \u00d6ffnung ihrer Str\u00e4nde wagen. Neben dem Bundesstaat\u00a0New\u00a0York\u00a0werden auch Connecticut,\u00a0New\u00a0Jersey und Delaware den geregelten Zugang zum Meer in der Coronakrise erlauben, sagte\u00a0New\u00a0Yorks Gouverneur Andrew Cuomo.\n\u00dcber kontrollierte Eing\u00e4nge sollen nur so viele Menschen zugelassen werden, dass die H\u00e4lfte der Kapazit\u00e4t ausgesch\u00f6pft ist, um ausreichenden Abstand zu gew\u00e4hrleisten. Picknick- oder Sportpl\u00e4tze am Meer d\u00fcrfen nicht benutzt werden. Memorial Day ist am Montag, den 25. Mai. Bereits am Freitag waren die Corona-Auflagen in l\u00e4ndlichen Regionen im Bundesstaat New York gelockert worden. In weniger von der Pandemie betroffenen Gebieten durften einige L\u00e4den mit dem Stra\u00dfenverkauf beginnen, auch Bauarbeiten konnten wieder aufgenommen werden.\n19 Uhr: Der brasilianische\u00a0Gesundheitsminister\u00a0Nelson Teich hat nach nur einem Monat im Amt seinen Posten schon wieder ger\u00e4umt. Wie das\u00a0Gesundheitsministerium in Bras\u00edlia best\u00e4tigte, bat Teich um seine Entlassung. Es ist bereits der zweite Wechsel an der Spitze der Beh\u00f6rde in der Coronakrise: Staatspr\u00e4sident Jair Bolsonaro hatte Teichs Vorg\u00e4nger Luiz Henrique Mandetta wegen Umstimmungen im Umgang mit der Pandemie entlassen.\nW\u00e4hrend Bolsonaro das Virus verharmlost, nichts von Einschr\u00e4nkungen h\u00e4lt und auf eine \u00d6ffnung der Wirtschaft dr\u00e4ngt, forderte der Mediziner Mandetta strenge Ma\u00dfnahmen im Sinne der Weltgesundheitsorganisation WHO. Auch mit Teich hatte es zuletzt Unstimmigkeiten gegeben, vor allem \u00fcber den Einsatz von Chloroquin in der Covid-19-Behandlung. \u00dcber die Aufnahme von Sch\u00f6nheitssalons, Herrensalons und Fitnessstudios in die Liste der wesentlichen wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten herrschten ebenfalls unterschiedliche Meinungen.\nBrasilien hat in den vergangenen Tagen sowohl bei den Corona-Infizierten als auch bei den Verstorbenen im Zusammenhang mit dem Virus einen Negativrekord nach dem anderen vermeldet. Insgesamt sind in dem Land offiziellen Angaben zufolge bislang mehr als 14.000 Menschen im Zusammenhang mit dem Virus gestorben. 206.000 Infizierte wurden registriert.\n18.44 Uhr: Die Menschen in Deutschland sind einer Umfrage zufolge inzwischen etwas weniger beunruhigt wegen der Coronavirus-Pandemie. Dies zeigt der achte \"Corona-Monitor\" des Bundesinstituts f\u00fcr Risikobewertung (BfR). W\u00e4hrend in der ersten Erhebung im M\u00e4rz nur 28 Prozent der Befragten glaubten, sich vor einer Infektion sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen, sind es nun 41 Prozent. Auch sank der Anteil derer, die gro\u00dfe Auswirkungen auf ihre Gesundheit bef\u00fcrchten, im selben Zeitraum von 37 auf 26 Prozent.\nZugleich w\u00e4chst der Umfrage zufolge der Wunsch nach Lockerungen der einschneidenden Alltagsbeschr\u00e4nkungen. W\u00e4hrend in der ersten Erhebung die Schlie\u00dfung von Kultureinrichtungen wie Kinos oder Theater noch von 97 Prozent der Befragten bef\u00fcrwortet wurde, wird dies sieben Wochen sp\u00e4ter nur noch von 77 Prozent als angemessen beurteilt. In punkto Einschr\u00e4nkung von Reisen und Kontrollen an den deutschen Grenzen wandelt sich ebenfalls die Einstellung: Auch dies wird zwar nach wie vor von der Mehrheit akzeptiert, \u00fcber die vergangenen Wochen zeigte sich aber ein Abw\u00e4rtstrend.\n18.15 Uhr: Auch in Staaten, in denen sich das neue \n regional deutlich st\u00e4rker ausgebreitet hat als in Deutschland, sind bislang nur wenige Menschen immun gegen eine Infektion. Rund f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung in Frankreich und Spanien haben sich demnach bislang mit Sars-CoV-2\u00a0infiziert.\nLaut einer Studie des Pasteur-Instituts haben sind bisher 4,4 Prozent der franz\u00f6sischen Bev\u00f6lkerung mit dem Coronavirus angesteckt, das entspreche rund 2,8 Millionen Menschen in dem Land. Obwohl die Zahl deutlich h\u00f6her ist als die best\u00e4tigte Zahl an F\u00e4llen, sei sie zu gering, um die sogenannten Herdenimmunit\u00e4t zu erreichen. In der Studie, die am Mittwoch in der Zeitschrift \"Science\" ver\u00f6ffentlicht wurde, geben die Forscher die Infektionsrate in den besonders stark betroffenen Regionen, darunter Paris, zwischen neun und zehn Prozent an.\nRund 65 Prozent der Bev\u00f6lkerung m\u00fcssten allerdings immun sein, damit sich das Virus nicht mehr exponentiell ausbreiten kann, hie\u00df es in der Studie. Das\u00a0Institut Pasteur\u00a0ist eines der weltweit f\u00fchrenden Grundlagenforschungszentren\u00a0f\u00fcr Biologie und Medizin mit Hauptsitz in Paris. Eine spanische Studie, die ebenfalls am Mittwoch ver\u00f6ffentlicht wurde, zeigte \u00e4hnliche Ergebnisse: Sie gab an, dass etwa f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung Antik\u00f6rper in sich trage. \u00a0\nFrankreich und Spanien sind im internationalen Vergleich stark von der Pandemie betroffen: Nach Angaben der Johns-Hopkins-Universit\u00e4t wurden in Frankreich bis\u00a0Freitag 178.994 Infektionen nachgewiesen, 27.428 Menschen sind mit dem Virus gestorben. In Spanien haben sich bislang nachweislich 230.183 Menschen infiziert. Es gibt\u00a027.459 Todesf\u00e4lle.\n17.54 Uhr: K\u00f6nnen Beamte wegen der Hygienebedingungen an Schulen den Unterricht verweigern? Nein, entschied nun ein Gericht in Hessen. Die Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Gesundheit seien ausreichend.\n17.31 Uhr: Nach zweimonatiger Schlie\u00dfung wegen des \n \u00f6ffnet der Petersdom in Rom ab Montag wieder seine Pforten f\u00fcr Besucher. Das k\u00fcndigte ein Vatikansprecher am Freitag an. Die riesige Kirche wurde am Freitag desinfiziert. Arbeiter in Schutzanz\u00fcgen und mit Maske bespr\u00fchten jede erreichbare Oberfl\u00e4che in dem 23.000 Quadratmeter gro\u00dfen Dom mit Desinfektionsmittel.\nAuch religi\u00f6se Zeremonien sollen den Angaben zufolge k\u00fcnftig wieder im Petersdom m\u00f6glich sein, wie auch in allen \u00fcbrigen Gottesh\u00e4usern in Italien. Der in den vergangenen Wochen wie ausgestorben wirkende Petersplatz wird ebenfalls wieder zug\u00e4nglich sein. Der Petersdom und der riesige Platz davor waren seit dem Beginn der Ausgangssperre in Italien am 10. M\u00e4rz \n. \n konnte wichtige christliche Feste wie die Ostermesse nur mit wenigen Geistlichen aus dem Vatikan feiern.\n17.23 Uhr: Durch winzige Schwebeteilchen stecken sich in geschlossenen R\u00e4umen mehr Menschen mit Covid-19 an als bislang angenommen, vermuten US-Forscher. Das k\u00f6nnte auch Folgen f\u00fcr Restaurants und Caf\u00e9s haben.\n17.15 Uhr: Die Deutsche Fu\u00dfball Liga weicht die ersten Hygienema\u00dfnahmen schon vor dem Wiederanpfiff auf. Die Trainer m\u00fcssen keine Maske am Spielfeldrand tragen.\n16.54 Uhr: Forscher der Uniklinik Bonn planen nach den Worten von Nordrhein-Westfalens Gesundheitsminister Karl-Josef Laumann (CDU) eine weitere Studie im besonders vom Coronavirus betroffenen Kreis Heinsberg. Sie solle kl\u00e4ren, wie lange eine Immunit\u00e4t bei Corona-Patienten anh\u00e4lt. Die Landesregierung pr\u00fcfe gerade, ob sie die Studie finanziell unterst\u00fctzt. Vieles spreche daf\u00fcr, sagte Laumann.\nEine erste Studie von Forschern der Uniklinik unter Leitung des Virologen Hendrik Streeck hatte f\u00fcr Aufsehen aber auch Kritik an der Methodik und der Begleitung durch eine PR-Agentur gesorgt.\n16.34 Uhr: Weil sie die Corona-Quarant\u00e4neregeln missachtet haben soll, ist eine Frau in \n von der Polizei festgenommen worden. Trotz beh\u00f6rdlicher Anweisungen sei die 32-J\u00e4hrige mit dem Taxi gefahren, habe ein Einkaufszentrum besucht und sich ohne Mundschutz in der \u00d6ffentlichkeit bewegt, teilte eine Polizeisprecherin am Freitag mit. Bei ihrem Zugriff h\u00e4tten die Beamten Schutzausr\u00fcstung getragen. Die Frau sei nun in Untersuchungshaft.\nDer Vorwurf laute auf Gef\u00e4hrdung der Menschen durch Verbreitung einer \u00fcbertragbaren Krankheit. Dies kann in Tschechien mit bis zu acht Jahren Gef\u00e4ngnis bestraft werden. Weitere Angaben zum Gesundheitszustand der Beschuldigten k\u00f6nne die Polizei aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht machen, sagte eine Sprecherin auf Anfrage. Der Vorfall ereignete sich in der Umgebung von Novy Jicin im \u00e4u\u00dfersten Osten des Landes.\nIn Tschechien gab es bis Freitag nach Angaben des Gesundheitsministeriums 8352 best\u00e4tigte Infektionen mit dem neuartigen Coronavirus und 293 Todesf\u00e4lle.\nAb dem 25. Mai sollen Restaurants, Hotels und Schwimmb\u00e4der in dem Land wieder \u00f6ffnen, k\u00fcndigten die Gesundheitsbeh\u00f6rden an. Damit sollen auch gr\u00f6\u00dfere Veranstaltungen wieder m\u00f6glich werden. Die Maskenpflicht im Freien soll fallen, aber weiter im \u00f6ffentlichen Nahverkehr und in Gesch\u00e4ften gelten. Der tschechische Profifu\u00dfball will den Spielbetrieb am 23. Mai wieder aufnehmen.\n16.26: Der BVB muss ohne seinen wichtigsten Akteur antreten, Augsburg ist ohne Trainer. Und bei Hertha setzen sie auf den Charme Labbadias. \u00dcberblick \u00fcber die Sorgen und Ziele der 18 Bundesligaklubs nach der Coronapause.\n16.19 Uhr: Mit einer Woche Versp\u00e4tung werden die Corona-Kontaktbeschr\u00e4nkungen am Montag auch im m\u00fcnsterl\u00e4ndischen Kreis\u00a0Coesfeld\u00a0gelockert. Das teilte Nordrhein-Westfalens Landesgesundheitsminister Karl-Josef Laumann (CDU) am Freitag in D\u00fcsseldorf mit. Nachdem von 1033 Mitarbeitern der dortigen Firma Westfleisch zuletzt 268 positiv auf das Coronavirus getestet wurden, habe der Kreis nur 16 Neuinfizierte ohne Kontakt zur Fleischindustrie registriert. Laumann sprach deshalb von einem begrenzt lokalen Ausbruchsgeschehen bei Westfleisch in\u00a0Coesfeld.\nDie Zahl der Neuinfektionen pro 100.000 Einwohner liege mit den Westfleisch-F\u00e4llen bei 67,3. Ohne sie liegt der Wert laut Laumann nur bei 7,3. Die von Bund und L\u00e4ndern vereinbarte Zahl, wenn Lockerungen m\u00f6glich sind, liegt bei 50.\n16.12 Uhr: Geld f\u00fcr die Konjunktur, die Kommunen und die Arbeitslosenversicherung: Der Bund muss sich nach SPIEGEL-Informationen mindestens weitere 100 Milliarden Euro an Schulden vom Bundestag genehmigen lassen.\n16.02 Uhr: Die Bundesl\u00e4nder wollen ihre Quarant\u00e4neregeln f\u00fcr Einreisende aus den Nachbarstaaten aufheben, einige haben dies bereits getan. Das Bundesinnenministerium arbeite derzeit an einer neuen Musterverordnung f\u00fcr die L\u00e4nder, hie\u00df es aus dem Ressort von Horst Seehofer (CSU). Die Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten sich am Donnerstag (14. Mai) nach Abstimmung mit dem Bundeskanzleramt darauf verst\u00e4ndigt.\nDerzeit m\u00fcssen Menschen, die aus einem europ\u00e4ischen Nachbarland einreisen, in vielen Bundesl\u00e4ndern noch f\u00fcr 14 Tage in Quarant\u00e4ne. \n und \n hatten die Regeln bereits aufgehoben. Von der Pflicht ausgenommen sind neben Einreisenden aus den EU-L\u00e4ndern auch solche aus Gro\u00dfbritannien, Island, Norwegen, Liechtenstein sowie der Schweiz.\n15.55 Uhr: Das Robert Koch-Institut (RKI) in Berlin hat die Zahl der in Deutschland mit dem Coronavirus infizierten Menschen am Freitag mit 173.152 \n - ein Plus von 913 seit dem Vortag. Die in der US-Stadt Baltimore ans\u00e4ssige Johns-Hopkins-Universit\u00e4t (JHU) meldete 174.478 Infizierte.\nDas RKI, das nur die elektronisch \u00fcbermittelten Zahlen aus den Bundesl\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt und seine Aufstellung einmal t\u00e4glich aktualisiert, registrierte bislang 7824 Todesf\u00e4lle, die JHU 7884 Tote. Die Zahl der Genesenen betrug etwa 151.700.\n15.45 Uhr: Der US-Einzelhandel ist von der Corona-Pandemie im April so stark getroffen worden wie noch nie seit Beginn der Statistik. F\u00fcr das laufende Quartal sehen viele \u00d6konomen schwarz.\n15.35 Uhr: Heiko Herrlich muss in der Bundesliga ein Spiel aussetzen, nachdem er einen Versto\u00df gegen die Quarant\u00e4neregeln ausgeplaudert hatte. Weitere Strafen wird es f\u00fcr den Augsburger Trainer aber nicht geben.\n15.24 Uhr: Der Gouverneur des US-Bundesstaates New York hat die wegen des Coronavirus verh\u00e4ngte Ausgangssperre bis Mitte Juni verl\u00e4ngert. Ein am Donnerstagabend von Gouverneur Andrew Cuomo unterzeichnetes Dekret verl\u00e4ngert die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Metropole \n und die umgebenden Landkreise bis zum 13. Juni. Ausgenommen sind lediglich f\u00fcnf weniger dicht besiedelte Regionen des Bundesstaates. Dort d\u00fcrfen bestimmte Wirtschaftszweige schrittweise wieder hochfahren.\nNew York ist das am st\u00e4rksten vom Coronavirus betroffene Gebiet der USA. In der Metropole wurden bereits mehr als 20.000 Tote, die in Zusammenhang mit dem Virus gestorben sind, registriert.\n15.15 Uhr: Erstmals seit knapp zwei Monaten ist in\u00a0\n\u00a0an einem Tag kein neuer Corona-Toter gemeldet worden. Deutschlands n\u00f6rdlichstes Nachbarland steht damit weiterhin bei 537 Covid-19-Todesf\u00e4llen, wie aus am Freitagnachmittag ver\u00f6ffentlichten Zahlen des d\u00e4nischen Gesundheitsinstituts Statens Serum Institut hervorging. Insgesamt sind jetzt 10.791 Corona-Infektionen in\u00a0D\u00e4nemark\u00a0nachgewiesen worden, was einem Anstieg um 78 im Vergleich zum Vortag entsprach. 8959 davon haben die Erkrankung bislang \u00fcberstanden. Zahlen des Instituts zeigten, dass es zuletzt am 13. M\u00e4rz einen Tag ohne Todesfall gegeben hatte.\n15.10 Uhr: \nwird aller Voraussicht nach die Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Reisen ins Ausland und Einreisen bis zum 20. August verl\u00e4ngern. Das k\u00fcndigt Regierungschefin Erna Solberg an. Die Regierung r\u00e4t derzeit von allen nicht unbedingt notwendigen Reisen ins Ausland ab. Einreisende m\u00fcssen sich in eine zehnt\u00e4gige Quarant\u00e4ne begeben. Ausl\u00e4nder ohne Aufenthalts- oder Arbeitsberechtigung d\u00fcrfen nicht ins Land kommen.\n15.06 Uhr: Wohin mit pflegebed\u00fcrftigen Bewohnern von Altenheimen, wenn die Einrichtungen aufgrund eines Covid-19-Ausbruchs ger\u00e4umt werden m\u00fcssen? Krankenh\u00e4user erscheinen da als naheliegende L\u00f6sung. Doch die Kostenfrage ist ungekl\u00e4rt.\n14.59 Uhr: Auch K\u00fcnstler und andere Kulturschaffende sollen vom geplanten Konjunkturprogramm der Bundesregierung profitieren. \"Das muss und wird Teil des Programms sein\", sagte Finanzminister Olaf\u00a0Scholz\u00a0(SPD) im Bundestag. Kunst und Kultur seien f\u00fcr das Zusammenleben von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung, ihre Arbeit m\u00fcsse daher abgesichert werden.\nDetails zum geplanten Konjunkturprogramm will\u00a0Scholz\u00a0erst Anfang Juni nennen. Er machte jedoch deutlich, dass es sich auch an Gastronomie, Hotels und Veranstalter richten soll. Wichtig sei, dass die Konjunkturhilfen zur richtigen Zeit, zeitlich befristet und zielgerichtet wirkten.\n14.46 Uhr: In Gro\u00dfbritannien sind binnen zwei Monaten Tausende Bewohner von Pflegeheimen an den Folgen einer Coronavirus-Infektion gestorben. Insgesamt seien im M\u00e4rz und April in England und Wales 12.526 Heimbewohner an der Lungenkrankheit Covid-19 gestorben, \n. Medienberichten zufolge befasst sich die Gleichstellungskommission mit Vorw\u00fcrfen, wonach Kliniken erkrankte Heimbewohner vorzeitig entlie\u00dfen.\nDen Angaben der Statistikbeh\u00f6rde zufolge starben zwei Drittel der Heimbewohner in ihrer Pflegeeinrichtung, ein weiteres Drittel im Krankenhaus. Angesichts der \u00dcbersterblichkeit gehen die Statistiker jedoch von einer hohen Dunkelziffer aus.\nPremierminister Boris Johnson hatte in dieser Woche im Parlament einger\u00e4umt, dass die Zahl der Todesopfer durch Covid-19 in Pflegeeinrichtungen zu hoch sei. Vorw\u00fcrfe, seine Regierung habe Pflegeeinrichtungen zu sp\u00e4t mit wichtiger Schutzbekleidung ausgestattet, wies er indes zur\u00fcck: Man werde weitere 600 Millionen Pfund (etwa 680 Millionen Euro) zur Unterst\u00fctzung der Pflegeeinrichtungen freigeben, sagte er.\n14.27 Uhr: Im Kampf gegen Betrug mit Corona-Soforthilfen haben Ermittler in Bayern offenbar einen besonders dreisten Fall aufgedeckt. Den Fahndern gelang nach eigenen Angaben die Festnahme eines 30-J\u00e4hrigen, der bei mehreren Beh\u00f6rden insgesamt \u00fcber eine Million Euro erschwindeln wollte.\nDer 30-j\u00e4hrige Beschuldigte wurde in Niedersachsen festgenommen, wie eine Sprecherin der Staatsanwaltschaft M\u00fcnchen I mitteilte. Er soll in M\u00fcnchen und bei den Regierungen von Schwaben und Oberbayern Corona-Soforthilfen von insgesamt mehr als einer Million Euro beantragt haben. Dabei verwendete er demnach entweder Aliasidentit\u00e4ten oder Namen realer Unternehmen aus Bayern. Die Betrugsversuche fielen jedoch auf, Geld wurde nicht ausgezahlt.\nAllerdings stie\u00dfen die Ermittler auf dem Konto des nunmehr inhaftierten Manns auf 67.000 Euro, die von den L\u00e4ndern Berlin, Nordrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg als Corona-Soforthilfen \u00fcberwiesen worden waren. Diese Gelder wurden gesichert. Ob und in welchem Umfang der Beschuldigte weitere Antr\u00e4ge im Bundesgebiet stellte, sollen die weiteren Ermittlungen ergeben.\n14.20 Uhr: Betriebsst\u00e4tten in Deutschland, die wegen der Corona-Pandemie mindestens drei Monate schlie\u00dfen mussten, k\u00f6nnen r\u00fcckwirkend ihre Rundfunkbeitr\u00e4ge zur\u00fcckbekommen. Unternehmen, Institutionen und Einrichtungen des Gemeinwohls k\u00f6nnen ab sofort eine Freistellung von der Beitragspflicht f\u00fcr Betriebsst\u00e4tten beantragen, wie der Beitragsservice f\u00fcr ARD, ZDF und Deutschlandradio am Freitag mitteilte. Dies beschlossen demnach die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten.\nVoraussetzungen f\u00fcr eine Freistellung seien, dass es eine beh\u00f6rdliche Anordnung f\u00fcr die Schlie\u00dfung gab, diese mindestens drei zusammenh\u00e4ngende volle Kalendermonate dauerte und der Gesch\u00e4ftsbetrieb vollst\u00e4ndig eingestellt wurde. Bei Au\u00dferhausverkauf von Speisen und Getr\u00e4nken oder bei einer reduziert ge\u00f6ffneten Verkaufsfl\u00e4che gilt die Freistellung nicht, wie es weiter hie\u00df. Ein Antrag kann erst gestellt werden, wenn die Betriebsst\u00e4tte wieder ge\u00f6ffnet hat.\n14.10 Uhr: DFB-Pr\u00e4sident Fritz Keller und Generalsekret\u00e4r Friedrich Curtius fordern \"mehr Demut\" von neureichen Fu\u00dfball-Profis, verteidigen aber die Fortsetzung der Bundesliga trotz Corona.\n13.53 Uhr: CSU-Chef \n hat die B\u00fcrger aufgerufen, sich bei Demonstrationen gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen klar von Verschw\u00f6rungstheoretikern und Extremisten zu distanzieren. Nat\u00fcrlich sei es in Ordnung, wenn es Kritik gebe und nat\u00fcrlich m\u00fcssten die Ma\u00dfnahmen erkl\u00e4rt werden, sagte S\u00f6der am Freitag vor Journalisten in Berlin. Die \nund andere rechte Gruppen versuchten aber, verst\u00e4ndliche Nachfragen der B\u00fcrger zu kapern. Die Politik m\u00fcsse sich deshalb klar gegen\u00fcber Verschw\u00f6rungstheoretikern positionieren. \"Wir d\u00fcrfen nicht den gleichen Fehler machen wie bei Pegida am Anfang.\"\nAm Freitagmittag hatte die S\u00fcdwest-AfD\u00a0eine geplante Kundgebung in Stuttgart gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen best\u00e4tigt. Die Demonstration werde am Sonntag, den 24. Mai, in der Stuttgarter Innenstadt stattfinden, best\u00e4tigte\u00a0AfD-Landesvize Markus Frohnmaier am Freitag. Die Demo soll demnach um 14.00 Uhr beginnen, man plane mit 500 Teilnehmern, sagte Frohnmaier. Man wolle f\u00fcr die in der Pandemie eingeschr\u00e4nkten Grundrechte demonstrieren. Mit dem Protest der Initiative \"Querdenken\", die seit mehreren Wochen Demos gegen Corona-Beschr\u00e4nkungen organisiert, habe man nichts zu tun.\nDie Landesvorsitzende Alice Weidel soll bei der Kundgebung sprechen. Zun\u00e4chst hatten \"Stuttgarter Zeitung\" und \"Stuttgarter Nachrichten\" \u00fcber die\u00a0AfD-Pl\u00e4ne einer Protestkundgebung berichtet.\n13.40 Uhr: Bundesfamilienministerin \n fordert eine einmalige Sonderzahlung an alle Eltern. Zudem sollten Kitas so schnell wie m\u00f6glich wieder auf Normalbetrieb umstellen.\n13.35 Uhr: Das Emirat Katar f\u00fchrt im Kampf gegen die Corona-Pandemie eine Maskenpflicht ein und droht mit drakonischen Strafen. Nach Angaben des Innenministeriums drohen Geldstrafen bis zu einer H\u00f6he von umgerechnet knapp 51.000 Euro oder maximal drei Jahre Gef\u00e4ngnis. Die Maskenpflicht gelte f\u00fcr alle Menschen, die das Haus verlassen, teilte das Innenministerium am sp\u00e4ten Donnerstagabend auf Twitter mit. Ausgenommen seien Personen, die allein in einem Fahrzeug unterwegs seien.\nNach offiziellen Angaben sind mehr als 28.000 Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden. Neben Saudi-Arabien z\u00e4hlt Katar damit zu den am st\u00e4rksten betroffenen L\u00e4ndern in der arabischen Welt. 14 Menschen seien an den Folgen der Krankheit bislang verstorben, teilte das Gesundheitsministerium mit.\n13.16 Uhr: Bei der gro\u00dfangelegten Corona-Testung in einem\u00a0Schlachthof\u00a0im Landkreis Straubing-Bogen ist das Virus bei 59 Menschen festgestellt worden. Das erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Freitag aus Kreisen der Gesundheitsbeh\u00f6rden. Zuvor war bei 18 Mitarbeitern das Coronavirus nachgewiesen worden. Daraufhin hatten die Beh\u00f6rden eine Reihenuntersuchung aller rund 1000 Mitarbeiter angeordnet. Damit sind nach jetzigem Stand insgesamt 77 Besch\u00e4ftigte infiziert. Rund 150 weitere Mitarbeiter sollen aber noch getestet werden, die bislang bei den Tests verhindert waren.\nIn mehreren Schlachth\u00f6fen in Deutschland hatten sich zuletzt die Corona-Infektionen geh\u00e4uft. Bundesarbeitsminister Hubertus Heil hatte bereits strengere Regeln f\u00fcr die Fleischindustrie angek\u00fcndigt.\n12.55 Uhr: In Deutschland geh\u00f6rt Kurzarbeitergeld zu einem wichtigen Kriseninstrument. Jetzt wird es auch auf EU-Ebene eingef\u00fchrt. So sollen Massenentlassungen und Firmenpleiten verhindert werden.\n12.40 Uhr: Jordanien f\u00fcrchtet wegen der Coronakrise um die Nahrungsmittelsicherheit des Landes. K\u00f6nig Abdullah II. spricht im SPIEGEL-Interview \u00fcber die Pandemie und warnt US-Pr\u00e4sident Trump vor der Umsetzung von dessen Nahostplan:\n12.36 Uhr: Das Herunterladen der geplanten Anti-Corona-App soll in Deutschland freiwillig sein. Anders macht es Indien: Mehr und mehr Menschen m\u00fcssen dort eine App installieren, die auch noch deutlich mehr Daten erfasst.\n12.14 Uhr: Die Bundesregierung rechnet mit einer Einsatzf\u00e4higkeit der App zur Nachverfolgung von Corona-Kontakten bis Mitte Juni. Das sei in etwa die zeitliche Vorgabe, sagt Regierungssprecher Steffen Seibert. Die Entwicklung sei im vollen Gange. Die Einf\u00fchrung solle von einer Werbekampagne begleitet werden, um m\u00f6glichst viele Menschen zum freiwilligen Einsatz der App zu bewegen. \u00dcber die App sollen Menschen, die Kontakt mit einem Infizierten hatten, informiert und gewarnt werden.\n12.05 Uhr: Ein \u00fcberf\u00fclltes Camp f\u00fcr Rohingya-Fl\u00fcchtlinge in Bangladesch wurde teilweise abgeriegelt. In dem Lager sind erstmals Menschen positiv auf das Coronavirus getestet worden.\n11.56 Uhr: Italiens Regierung plant offenbar die weitgehende Aufhebung der Corona-Reisebeschr\u00e4nkungen ab Anfang Juni. Ab dem 18. Mai soll es laut dem Entwurf eines Regierungsdekrets, der der Nachrichtenagentur Reuters vorliegt, zun\u00e4chst innerhalb einzelner Regionen erlaubt sein, sich wieder frei zu bewegen. Ab dem 3. Juni sei dann vorgesehen, dass auch im ganzen Land wieder Reisefreiheit gelten solle, allerdings unter Ber\u00fccksichtigung gegebenenfalls lokal angeordneter Einschr\u00e4nkungen. Der Entwurf k\u00f6nnte allerdings noch ge\u00e4ndert werden.\n11.40 Uhr: Nach dem Bundestag hat am Freitag auch der Bundesrat den Weg f\u00fcr Sonderregeln beim Elterngeld wegen der Coronakrise frei gemacht. Sie sollen verhindern, dass werdende M\u00fctter und V\u00e4ter, die wegen der aktuellen Lage Verdienstausf\u00e4lle haben, Einbu\u00dfen beim Elterngeld hinnehmen m\u00fcssen. Einkommensverluste zwischen dem 1. M\u00e4rz und dem 31. Dezember 2020 wegen der Pandemie k\u00f6nnen bei der Berechnung des Elterngeldes ausgeklammert werden, sodass es nicht niedriger ausf\u00e4llt.\nWer in sogenannten systemrelevanten Berufen arbeitet und wegen der Krise im Moment keine Elternzeit nehmen kann, darf zudem seine Elterngeldmonate verschieben. Sie k\u00f6nnen auch nach dem 14. Lebensmonat des Kindes genommen werden, sp\u00e4testens zum Juni 2021. Die Regeln sollen r\u00fcckwirkend zum 1. M\u00e4rz gelten.\nDer Bundesrat hat ebenfalls die geplante Pr\u00e4mie f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Altenpflege verabschiedet. Sie sollen in diesem Jahr einen Bonus f\u00fcr die besonderen Belastungen w\u00e4hrend der Krise bekommen. Geplant sind bis zu 1000 Euro - je nach Funktion und Arbeitszeit. Der steuerfreie Betrag kann von L\u00e4ndern und Arbeitgebern auf bis zu 1500 Euro aufgestockt werden. Einige Bundesl\u00e4nder haben das bereits angek\u00fcndigt.\n11.32 Uhr: Schleswig-Holsteins Innenministerin Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU) f\u00fcrchtet, dass aus den sogenannten Grundrechte- und Hygienedemonstrationen gegen die Corona-Beschr\u00e4nkungen neuartige rechtsextreme Bestrebungen entstehen k\u00f6nnten. So nutzten Vertreter der ma\u00dfgeblich beteiligten Protestbewegung \"Widerstand 2020\" ersten Auswertungen zufolge \"offen nationalsozialistisches Vokabular\", erkl\u00e4rte die Ministerin am Freitag in Kiel. Es bestehe die Gefahr, dass sich dort \"ein Gemisch aus v\u00f6lkischem, nationalistischem und rassistischem Gedankengut\" zusammenbraue.\nUnter anderem h\u00e4tten in der Stadt Neum\u00fcnster auch Mitglieder der rechtsextremistischen NPD bereits entsprechende Demonstrationen organisiert, berichtete S\u00fctterlin-Waack. In Schleswig-Holstein beobachte der Verfassungsschutz die Entwicklung insgesamt mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit. \"Es gibt inzwischen deutliche Anzeichen, dass eine neue rechtsextremistische Bestrebung entstehen k\u00f6nnte.\"\nAlle B\u00fcrger rief die Innenministerin dazu auf, sehr aufmerksam gegen\u00fcber den Motiven der Initiatoren solcher Proteste zu sein. Diese versuchten, \"legitime \u00c4ngste und demokratisch erlaubten Protest f\u00fcr verfassungsfeindliche Ziele zu instrumentalisieren\".\nSeit mehreren Wochen gibt es in Deutschland Proteste gegen die Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie. Auch an diesem Wochenende sind Demonstrationen angemeldet. Dabei werden verschw\u00f6rungstheoretische, politisch extreme sowie esoterische Positionen vertreten. So sind etwa militante Impfgegner sowie Rechtsextreme dabei.\n11.23 Uhr: Der Bundesrat hat am Freitag die geplante Aufstockung des\u00a0Kurzarbeitergeldes beschlossen. Damit ist der Weg frei f\u00fcr die Ausnahmeregelungen f\u00fcr gut zehn Millionen Betroffene.\n11.14 Uhr: Der von der Gro\u00dfen Koalition vereinbarte Zuschuss von 150 Euro f\u00fcr bed\u00fcrftige Sch\u00fcler zur Anschaffung von Laptops oder Tablets soll nicht direkt an die Familien gehen. Die Ger\u00e4te sollen stattdessen f\u00fcr die Schulen beschafft und von diesen an die Sch\u00fcler ausgeliehen werden. Das haben Bundesbildungsministerin Anja Karliczek (CDU) und die Vorsitzende der Kultusministerkonferenz, die rheinland-pf\u00e4lzische Bildungsministerin Stefanie Hubig (SPD), am Freitag mitgeteilt. \"Die Ger\u00e4te bleiben auch im Eigentum der Schule und k\u00f6nnen dadurch auch im Regelbetrieb von der Schule weiterhin genutzt werden\", sagte Karliczek. Wer sie f\u00fcr die Schulen beschaffe, werde von Land zu Land unterschiedlich geregelt.\nUnion und SPD hatten wegen der Schulschlie\u00dfungen in der Coronakrise vereinbart, eine halbe Milliarde Euro zus\u00e4tzliche Hilfsgelder f\u00fcr bed\u00fcrftige Sch\u00fcler und Schulen bereitzustellen. Das \"Sofortausstattungsprogramm\" sollen die Schulen auch f\u00fcr die Erstellung von Online-Lehrangeboten nutzen.\nBildungsexperten und Lehrerverb\u00e4nde hatten seit Beginn der Schulschlie\u00dfungen davor gewarnt, dass Sch\u00fcler abgeh\u00e4ngt werden k\u00f6nnten, wenn zu Hause keine Ger\u00e4te wie Laptops, PCs oder Tablets vorhanden seien oder wenn Eltern sie nicht gen\u00fcgend in der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Lernsituation unterst\u00fctzten. Zwar wird in den Schulen jetzt allm\u00e4hlich der Lehrbetrieb wieder aufgenommen, ein normaler Schulalltag mit allen Sch\u00fclern ist wegen strenger Abstands- und Hygieneregeln aber voraussichtlich noch monatelang nicht m\u00f6glich.\n11.04 Uhr: Am Mittelmeer beginnt in diesen Tagen die Badesaison. Zwischen Mallorca, St. Tropez und Capri wird es unvergessliche Ferien geben. Welche Regeln haben die Regierungen aufgestellt -\u00a0und wie streng sind sie?\n10.45 Uhr: Wegen des Verdachts auf Betrug bei Corona-Soforthilfen haben Ermittler mehrere Wohnungen und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume am Niederrhein durchsucht. Es gebe sieben Beschuldigte im Alter von 22 bis 81 Jahren, teilten Staatsanwaltschaft Kleve und Polizei am Freitag mit.\nDie Aktion begann bereits am Mittwoch. Bei den durchsuchten Objekten handele es sich um sieben Wohnungen und drei mutma\u00dfliche Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume in Kleve, Kevelaer, Goch, Rees und Viersen, hie\u00df es. Ermittelt werde wegen des Verdachts des gewerbsm\u00e4\u00dfigen Betruges. Die Durchsuchungen dauerten am Freitag noch an. Bisher sei Geld und in einem Fall auch Gold im Wert von etwa 25.000 Euro sichergestellt worden.\nDen Beschuldigten wird vorgeworfen, bei den Beh\u00f6rden falsche Angaben bei Antr\u00e4gen gemacht zu haben. \"Hierdurch sollen sie sogenannte Corona-Soforthilfen in H\u00f6he von 9000 bzw. 15.000 Euro erschlichen haben\", so die Ermittler. Banken h\u00e4tten den Verdacht gemeldet.\n10.35 Uhr: In\u00a0Stuttgart\u00a0d\u00fcrfen sich am Samstag bei einer Kundgebung gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen bis zu 5000 Menschen versammeln. \"Es war eine Abw\u00e4gung von Infektionsschutz und der Versammlungsfreiheit\", erkl\u00e4rte Ordnungsb\u00fcrgermeister Martin Schairer (CDU) zur Entscheidung der Stadt am Freitag. Das Gesundheitsamt erinnerte daran, dass Teilnehmer die Mindestabst\u00e4nde einhalten und bei der An- und Abreise im \u00f6ffentlichen Nahverkehr Masken tragen m\u00fcssten.\nBei der letzten Demonstration habe man festgestellt, dass Teilnehmer ohne vorgeschriebene Maske in Bussen und Bahnen unterwegs waren. Daf\u00fcr werde man am Samstag 300 Euro Bu\u00dfgeld verh\u00e4ngen. Auch sollten Interessierte mit Anzeichen eines Infekts die Demonstration meiden. 500 Ordner mit Mund-Nasen-Schutz sollen bei der Veranstaltung auf dem Wasen vor Ort sein. Zugang und Abgang zur Demo m\u00fcssen au\u00dferdem so entzerrt werden, dass die Teilnehmer nicht in direkten Kontakt k\u00e4men.\nBereits am vergangenen Wochenende hatten in\u00a0Stuttgart\u00a0Tausende Menschen demonstriert. Die Beh\u00f6rden hatten auf der Cannstatter Wasen da noch 10.000 Teilnehmer erlaubt. Zu der Gro\u00dfkundgebung unter dem Titel \"Mahnwache f\u00fcr das Grundgesetz\" hatte die Initiative Querdenken 711 aufgerufen. Auch in anderen St\u00e4dten wie Berlin und M\u00fcnchen gingen Tausende Menschen auf die Stra\u00dfen. In der Politik gibt es zunehmend die Sorge, dass die Kundgebungen von Extremisten und Verschw\u00f6rungstheoretikern vereinnahmt werden.\n10.20 Uhr: Die baltischen Staaten Estland, Lettland und Litauen haben am Freitag ihre gemeinsamen Grenzen wieder ge\u00f6ffnet. Die B\u00fcrger der drei Nachbarl\u00e4nder im Nordosten Europas d\u00fcrfen nun wieder frei innerhalb des Baltikums reisen, ohne sich wegen der Coronakrise f\u00fcr zwei Wochen in Selbstisolation begeben zu m\u00fcssen. Wer aus Drittstaaten einreist, muss aber weiterhin 14 Tage in Quarant\u00e4ne.\nZur \u00d6ffnung der Grenzen wurden gemeinsame Vorgaben ausgearbeitet. Die Regelung k\u00f6nnte nach Angaben aus den drei Hauptst\u00e4dten bald auf Finnland und Polen ausgeweitet werden.\n10.15 Uhr: Der Lockdown Mitte M\u00e4rz hatte offensichtlich durchschlagende Wirkung f\u00fcr das gesamte erste Quartal. Die Wirtschaftsleistung ging um 2,2 Prozent zur\u00fcck. Lesen Sie hier mehr:\n10.00 Uhr: Im Kampf gegen das \nhofft die Welt auf einen Impfstoff. Welche Kandidaten sind aussichtsreich? Wer zahlt daf\u00fcr? Und warum dauert die Entwicklung so lange? Antworten auf die wichtigsten Fragen:\n09.50 Uhr: Die Zahl der Anrufe bei der vom Bundesfamilienministerium initiierten Kinderschutzhotline hat w\u00e4hrend der Coronakrise stark zugenommen. Allein in den ersten beiden Mai-Wochen sei das Hilfsangebot in mehr als 50 Verdachtsf\u00e4llen durch medizinisches Personal genutzt worden, sagte der Teamleiter der Hotline, der Kinderarzt Oliver Berthold, der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\". Das seien fast so viele F\u00e4lle gewesen wie im gesamten April.\n\"Wir werden teilweise wegen Verletzungen kontaktiert, die sonst nur bei Zusammenst\u00f6\u00dfen mit Autos auftreten\", sagte Berthold. \"Da geht es um Knochenbr\u00fcche oder Sch\u00fctteltraumata.\" Betroffen seien besonders Kleinstkinder, die noch nicht selbst laufen k\u00f6nnen. \"Da liegt der Verdacht nahe, dass den Kindern massive Gewalt zugef\u00fcgt wurde\", sagte Berthold, der gemeinsam mit acht weiteren Medizinern Anrufer der Kinderschutzhotline ber\u00e4t.\nDas Angebot richtet sich speziell an Besch\u00e4ftigte in medizinischen Berufen wie \u00c4rzte oder Therapeuten und soll in Verdachtsf\u00e4llen Ratschl\u00e4ge geben, wie weiter vorgegangen werden kann. \"Wir vermuten, dass im Zuge der ersten Corona-Lockerungen jetzt sichtbar wird, dass es in manchen Familien zu Gewaltausbr\u00fcchen in der Krise gekommen ist\", sagte Berthold zu der steigenden Zahl von Anrufen.\n09.30 Uhr: Die Bahn braucht elf Milliarden Euro. Der Aufsichtsrat soll an diesem Freitag beraten, wie das Loch gestopft werden kann. Es geht um Kredite und Staatsgeld, doch auch beim Personal k\u00f6nnte kr\u00e4ftig gespart werden.\n09.10 Uhr: Nachdem in den vergangenen 14 Tagen landesweit lediglich 35 Neuansteckungen verzeichnet wurden, hat Slowenien seine Grenzen f\u00fcr EU-B\u00fcrger ge\u00f6ffnet. Das entschied die Regierung in Ljubljana am sp\u00e4ten Donnerstagabend. EU-B\u00fcrger k\u00f6nnen nun einreisen, ohne sich in die bislang vorgeschriebene siebent\u00e4gige Heimquarant\u00e4ne begeben zu m\u00fcssen, wie die Nachrichtenagentur STA am Freitag berichtete.\nAn den Grenzen zu den Nachbarl\u00e4ndern \u00d6sterreich, Italien und Ungarn wird allerdings weiterhin kontrolliert. EU-Ausl\u00e4nder, die offensichtlich Symptome einer Corona-Erkrankung aufweisen und keinen st\u00e4ndigen Wohnsitz in Slowenien haben, werden zur\u00fcckgewiesen. F\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger ist bei der Einreise weiterhin die Quarant\u00e4nepflicht vorgeschrieben. Im Land gelten unver\u00e4ndert Abstandsregeln und eine Maskenpflicht in Gesch\u00e4ften, Lokalen und \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln.\nBis zum Freitagmorgen waren in Slowenien 1464 Menschen nachweislich mit dem Virus Sars-CoV-2 infiziert, bislang wurden 103 Tote gemeldet.\n08:44 Uhr: Deutschland brauche eine im Weltma\u00dfstab wettbewerbsf\u00e4hige Airline - mit guten wirtschaftlichen Strukturen und sozialen Verpflichtungen, sagte Hessens Ministerpr\u00e4sident\u00a0\n\u00a0(CDU)\u00a0der \"Rheinischen Post\" (Freitag). Er verteidigte die m\u00f6gliche Milliarden-Staatshilfe f\u00fcr die\u00a0\n, warnte jedoch vor einer \u00dcbernahme der Airline durch ausl\u00e4ndische Wettbewerber: \"Wir m\u00fcssen aufpassen, dass niemand heimlich die Lufthansa-Aktien aufkauft und dann Druck auf den Konzern aus\u00fcbt. Wettbewerber kommen aus China, den USA und den Golfstaaten.\"\nDie Lufthansa ist wegen der Folgen der\u00a0\n\u00a0stark unter Druck geraten und verhandelt derzeit mit dem Bund \u00fcber Staatshilfe in H\u00f6he von neun Milliarden Euro.\u00a0\n08:26 Uhr: Hochrechnungen von Wissenschaftlern zufolge k\u00f6nnten infolge der Coronavirus-Pandemie weltweit gesch\u00e4tzt rund 30 Millionen geplante Operationen verschoben oder abgesagt werden. Das geht aus einer Analyse der Universit\u00e4t Birmingham hervor. Die Werte gelten dabei nur unter bestimmten Voraussetzungen, etwa der, dass die Kliniken im Mittel drei Monate unter h\u00f6chster Belastung stehen.\nBetroffen vom pandemiebedingten Aufschub sind demnach vor allem orthop\u00e4dische Eingriffe wie das Einsetzen k\u00fcnstlicher Knie- und H\u00fcftgelenke. Doch die Wissenschaftler rechnen auch damit, dass es weltweit gut zwei Millionen verschobene oder abgesagte Krebs-Operationen geben k\u00f6nnte. Allein in Gro\u00dfbritannien wird von etwa 36.000 verschobenen Krebs-OPs ausgegangen. F\u00fcr ihre Sch\u00e4tzung werteten die Wissenschaftler Informationen von 359 Krankenh\u00e4usern in 71 L\u00e4ndern aus. Die Werte rechneten sie anschlie\u00dfend f\u00fcr 190 L\u00e4nder hoch. Sie gingen dabei von einer Dauer von jeweils zw\u00f6lf Wochen aus, in der Krankenh\u00e4user weltweit durch die Pandemiewelle unter h\u00f6chster Belastung stehen.\u00a0\n07:46 Uhr: In China mehren sich die Zeichen f\u00fcr eine allm\u00e4hliche Verbesserung der wirtschaftlichen Lage nach dem massiven Einbruch durch die Coronakrise. Die Industrieproduktion nahm im April \u00fcberraschend deutlich um 3,9 Prozent im Vergleich zum Vorjahresmonat zu, wie das nationale Statistikb\u00fcro mitteilte. Es war das erste Mal seit Jahresbeginn, dass die Industrieproduktion im positiven Bereich lag.\nDie Zunahme der Industrieproduktion lag deutlich \u00fcber der Erwartung von Analysten. In einer Befragung der US-Nachrichtenagentur Bloomberg waren Experten von einem Zuwachs von nur 1,5 Prozent ausgegangen. Im M\u00e4rz hatte die Industrieproduktion noch mit 1,1 Prozent im Minus gelegen. Im Januar und Februar betrug das Minus zusammengenommen 13,5 Prozent. Die chinesische Wirtschaft f\u00e4hrt seit einigen Wochen langsam wieder hoch, nachdem sie durch die Coronakrise weitgehend zum Erliegen gekommen war.\n07:23 Uhr: Die\u00a0Coronakrise\u00a0hat die deutsche\u00a0Wirtschaft\u00a0\u00d6konomen zufolge im ersten Quartal \n. Ausgangsbeschr\u00e4nkungen, geschlossene Grenzen und Gesch\u00e4fte brachten die Wirtschaft seit Mitte M\u00e4rz in weiten Bereichen zum Erliegen. Heute gibt das Statistische Bundesamt vorl\u00e4ufige Daten bekannt. \u00d6konomen rechnen beim\u00a0Bruttoinlandsprodukt\u00a0(BIP) im ersten Vierteljahr im Vergleich zum Vorquartal mit einem R\u00fcckgang zwischen 1,8 und 2,5 Prozent.\nF\u00fcr das Gesamtjahr rechnet die Bundesregierung mit der schwersten Rezession der Nachkriegsgeschichte. Das Bruttoinlandsprodukt d\u00fcrfte demnach 2020 um 6,3 Prozent schrumpfen, auch wenn es im zweiten Halbjahr wieder aufw\u00e4rtsgehen sollte.\n07:15 Uhr: SPD-Chef\u00a0\n\u00a0h\u00e4lt h\u00f6here Steuern und Abgaben zur Bew\u00e4ltigung der Coronakrise f\u00fcr \n. Wenn die staatliche Neuverschuldung begrenzt werden solle, m\u00fcsse es \"zumindest in einigen Bereichen h\u00f6here Einnahmen aus Steuern und Abgaben geben\", sagte Walter-Borjans der \"Passauer Neuen Presse\". An dieser Logik f\u00fchre kein Weg vorbei: \"Alles andere geht nach Adam Riese nicht.\"\n07:01 Uhr: Nach den Corona-Infektionen in Schlachth\u00f6fen bereiten Bundesarbeitsminister Hubertus Heil (SPD) und sein NRW-Amtskollege Karl-Josef Laumann (CDU) gemeinsam \n.\n\"Wir sind uns einig: Hier m\u00fcssen wir aufr\u00e4umen. Denn wir riskieren durch das Verhalten einiger schwarzer Schafe eine zweite gro\u00dfe Infektionswelle\", sagte Bundesarbeitsminister Heil dem SPIEGEL. Die vergangenen Tage h\u00e4tten das Ausma\u00df deutlicher gemacht. Viele Besch\u00e4ftigte arbeiteten \"nicht nur zu miesen L\u00f6hnen und Arbeitsbedingungen, sondern werden auch in Absteigen zusammengepfercht, in denen Abstand und grundlegende Hygienema\u00dfnahmen kaum m\u00f6glich sind\". Beide Minister wollen die Regelungen zu Werkvertr\u00e4gen \u00e4ndern und k\u00fcnftig klare Verantwortungsketten bei den Konstruktionen der Zusammenarbeit von Firmen mit Subunternehmen verankern.\n05.08 Uhr: In China zeichnet sich inmitten der weltweiten Coronakrise zumindest eine Erholung der Industrie ab. Die Industrieproduktion legte im April im Vergleich zum Vorjahr um 3,9 Prozent zu, teilte das Statistikamt mit. Es ist der erste Anstieg in diesem Jahr. Zudem fiel das Plus h\u00f6her aus, als die von der Nachrichtenagentur Bloomberg befragten Volkswirte erwartet hatten. Die Produktion in der Industrie hatte bereits im M\u00e4rz positiv \u00fcberrascht. Schwach war dagegen weiter die Lage im Einzelhandel und bei den Investitionen.\nDer Einzelhandelsumsatz fiel im Vergleich zum Vorjahr um 7,5 Prozent. Im M\u00e4rz war der Umsatz im Einzelhandel zwar noch um 15,8 Prozent gesunken. Experten hatten allerdings mit einem geringeren R\u00fcckgang gerechnet. \u00c4hnlich sieht es bei den Investitionen in Sachanlagen aus. Diese fielen bis Ende April um 10,3 Prozent - bis Ende M\u00e4rz hatte der R\u00fcckgang noch 16,1 Prozent betragen. Hier hatten die Experten im Schnitt ein Minus von glatt zehn Prozent erwartet.\nChinas Wirtschaft \n. In der zweitgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Welt hatte es den ersten Ausbruch des neuartigen Coronavirus gegeben. Inzwischen ist die Lage in dem Land nach Angaben der Regierung wieder unter Kontrolle. Da sich das Virus inzwischen aber in der EU und vor allem in den Vereinigten Staaten stark ausgebreitet hat, bekommt China die Folgen der Krise zunehmend \u00fcber die Exporte zu sp\u00fcren.\n04.47 Uhr: In Deutschland sind bisher insgesamt mehr als 3,1 Millionen \n durchgef\u00fchrt worden. Davon sind rund 197.100 positiv ausgefallen, wie aus einem ver\u00f6ffentlichten Bericht des Robert Koch-Instituts (RKI) hervorgeht. Die darin ver\u00f6ffentlichten Statistiken zeigen auch, dass die Kapazit\u00e4ten zuletzt bei Weitem nicht ausgesch\u00f6pft wurden. Nach den Zahlen aus der vergangenen Woche wurden nach zusammengez\u00e4hlten Daten von 173 Labors rund 382.000 Tests durchgef\u00fchrt. Die angegebenen Testkapazit\u00e4ten lagen um ein Mehrfaches h\u00f6her.\nDie meisten Tests und die h\u00f6chste Rate positiver Ergebnisse wurden laut RKI-Statistik in der 14. Kalenderwoche, also Ende M\u00e4rz, Anfang April, verzeichnet. Von rund 408.000 Tests war das Virus bei neun Prozent der Proben nachgewiesen worden. In den Folgewochen sank die Rate der positiven Tests immer weiter, auf zuletzt noch 2,7 Prozent. 35 Labors gaben laut RKI Lieferschwierigkeiten f\u00fcr Reagenzien an, haupts\u00e4chlich Extraktionskits und Abstrichtupfer.\nNachdem \n zu Beginn der Epidemie relativ strikt waren, beispielsweise mit Voraussetzungen wie einem Aufenthalt im Risikogebiet oder Kontakt zu einem best\u00e4tigten Fall, wurden sie zuletzt nach und nach gelockert. So sollen nun zum Beispiel auch Menschen mit leichten Symptomen einer Atemwegserkrankung getestet werden.\n03.34 Uhr: Die Bundesregierung plant derzeit keine Verl\u00e4ngerung der Lohnfortzahlung f\u00fcr Eltern, die \n in der Coronakrise nicht zur Arbeit gehen k\u00f6nnen. Eine Sprecherin des Bundesarbeitsministeriums verwies auf Anfrage der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\" darauf, dass Kinderg\u00e4rten und Schulen verst\u00e4rkt wieder \u00f6ffneten. Deshalb werde es \"nach heutigem Stand keine Verl\u00e4ngerung der Regelung geben\".\nEltern k\u00f6nnen bis zu 67 Prozent ihres Lohns vom Staat erhalten, wenn sie Kinder unter zw\u00f6lf Jahren w\u00e4hrend der Coronakrise wegen geschlossener Kitas und Schulen zu Hause betreuen m\u00fcssen und deshalb Einkommensverluste haben. Die Leistung ist aber begrenzt auf 2016 Euro f\u00fcr einen vollen Monat und wird bisher h\u00f6chstens sechs Wochen lang gezahlt. Zeiten, in denen die Kita oder Schule ohnehin wegen Ferien geschlossen w\u00e4re, werden nicht mitgerechnet.\nDas Vorstandsmitglied des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB), Anja Piel, verlangt eine Nachbesserung. Viele Familien seien angesichts des Notbetriebs in den Kitas und des eingeschr\u00e4nkten Schulbetriebs \"weiter von Existenzsorgen und Betreuungsengp\u00e4ssen gebeutelt\".\n02.12 Uhr: Der\nwird wegen der Coronakrise auf den 6. Februar 2021 verschoben. Damit gibt es im kommenden Jahr zwei Weltmeisterschaften im Triathlon \u00fcber die Ironman-Distanz. Geplant war der Wettkampf f\u00fcr den 10. Oktober. Als Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verschiebung nannten die Veranstalter die geltenden Richtlinien im Bundesstaat Hawaii und die weltweiten Reisebeschr\u00e4nkungen wegen der Coronavirus-Pandemie.\nSeit 2014 haben nur deutsche Sportler die Ironman-WM gewonnen. Der dreifache Weltmeister Jan Frodeno hatte sich erst vor wenigen Tagen kritisch zur M\u00f6glichkeit mit zwei Weltmeisterschaften ge\u00e4u\u00dfert: \"Das macht es irgendwann ein bisschen albern, einen Februar-Weltmeister und einen Oktober-Weltmeister zu haben\", sagte er der Deutschen Presse-Agentur. Trotz allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, einen Wettkampf durchf\u00fchren zu wollen in Zeiten der Coronakrise, sagte Frodeno: \"Ich denke, dass eine WM, wenn sie nicht im Oktober stattfinden kann, einfach aussetzen sollte.\"\nDer Ironman fand 1978 das erste Mal statt. Bis 1982 war der Wettkampf zu Jahresbeginn. Durch den Umzug von der Insel O'ahu auf die Hauptinsel wurden in dem Jahr sowohl im Februar als auch im Oktober die Ironman-Weltmeister gek\u00fcrt. 2021 ist es nun wieder so weit.\n01.45 Uhr: Beim langfristigen Schutz der Bev\u00f6lkerung vor dem Coronavirus fordern Patientensch\u00fctzer, die Gruppe der Alten und Erkrankten besonders in den Blick zu nehmen. \"Es geht nicht darum, alle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, sondern die richtigen\", sagte der Vorsitzende der Deutschen Stiftung Patientenschutz, Eugen Brysch, der \"Rheinischen Post\".\nUm die Pflegebed\u00fcrftigen und Schwerstkranken \n, m\u00fcsse weder das komplette \u00f6ffentliche Leben lahmgelegt werden noch die Wirtschaft stillstehen, sagte er. \"Nachhaltiger Infektionsgrundschutz, ausreichend Pflegekr\u00e4fte und intelligente Ma\u00dfnahmen besonders in Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen und Arztpraxen brauchen keine Billionen Euro.\"\nDer Patientensch\u00fctzer betonte, dass es nat\u00fcrlich Geld kosten werde, Abstandsregeln und zus\u00e4tzliche Hygienema\u00dfnahmen umzusetzen. Aus seiner Sicht sei es jedoch unabdingbar, dass sich Politik und Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wer gesch\u00fctzt werden solle. \"Erst das schafft die Basis, um sich auf das Wie zu einigen\", sagte er. So ger\u00fcstet, k\u00f6nne die Gesellschaft der Entwicklung eines Impfstoffs entgegenblicken.\n01.20 Uhr: Hessens Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier (CDU) hat Zweifel an den Auflagen der Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL) f\u00fcr den Bundesliga-Re-Start ge\u00e4u\u00dfert. Er hoffe, dass die Bundesliga die Saison abschlie\u00dfen k\u00f6nne. Es k\u00f6nne aber passieren, \"dass bei positiven Tests halbe Mannschaften in Quarant\u00e4ne m\u00fcssen und das ganze \n\", sagte er der D\u00fcsseldorfer \"Rheinischen Post\".\nDass die zahlreichen Tests f\u00fcr Fu\u00dfballspieler von vielen Menschen als ungerecht empfunden w\u00fcrden, k\u00f6nne er sehr gut nachvollziehen. Gleichzeitig verwies Bouffier aber darauf, dass es sich dabei nur um 3000 von 400.000 abgerufenen und einer Million zur Verf\u00fcgung stehenden Tests pro Woche handele. \"Testbedarfe aus dem Gesundheitswesen gehen immer vor\", sagte er.\n00.56 Uhr:\u00a0Der US-Sportartikelhersteller Nike erwartet durch geschlossene Filialen in der Coronakrise belastete Finanzergebnisse im laufenden Gesch\u00e4ftsquartal. Das teilte der Konzern nach US-B\u00f6rsenschluss mit. Nike f\u00e4hrt zwar sein E-Commerce-Gesch\u00e4ft hoch, um die gestiegenen Onlinebestellungen stemmen zu k\u00f6nnen, aber je nach Land sind nach Angaben des Managements derzeit nur f\u00fcnf bis 40 Prozent der Nike-Filialen ge\u00f6ffnet. In mehr als 15 L\u00e4ndern hat das Unternehmen nach den Schlie\u00dfungen im Zuge der Coronakrise wieder Gesch\u00e4fte ge\u00f6ffnet, unter anderem in Deutschland, Frankreich, Brasilien und den USA.\n0.23 Uhr: Mehr als die H\u00e4lfte der Wahlberechtigten will an den derzeit bestehenden Ma\u00dfnahmen in der Coronakrise festhalten. Das ergab eine Umfrage von infratest-dimap f\u00fcr den neuen ARD-Deutschlandtrend.\nDemnach sehen 56 Prozent der B\u00fcrger weitere Normalisierungsschritte kritisch. 40 Prozent der Befragten bef\u00fcrworten dagegen eine Lockerung der Ma\u00dfnahmen in den kommenden Wochen. Vor allem Anh\u00e4nger der FDP mit 63 Prozent und der AfD mit 61 Prozent \n.\nUnmittelbar bevor die Lockerungen in der vergangenen Woche beschlossen wurden, hatten sich noch 54 Prozent der B\u00fcrger f\u00fcr eine Lockerung ausgesprochen, 41 Prozent wollten an den Ma\u00dfnahmen festhalten, hie\u00df es.\n00.10 Uhr: Eine Zahnpasta und eine Hautcreme kommen Augsburgs Trainer Heiko Herrlich teuer zu stehen. Weil er gegen die Quarant\u00e4ne-Vorschriften der DFL verstie\u00df, verpasst er sein erstes Spiel beim neuen Klub. Lesen Sie mehr \n.\n00.05 Uhr: Nach Angaben von \u00c4rzten in Norditalien und Frankreich k\u00f6nnte eine schwer verlaufende Entz\u00fcndungskrankheit \n im Zusammenhang mit dem Coronavirus stehen. Wie \u00c4rzte im Fachblatt \"\n\" berichten, \u00e4hnelten die charakteristischen Merkmale der Krankheit dem sogenannten Kawasaki-Syndrom. Es f\u00fchrt zu einer \u00dcberreaktion des Immunsystems, die vermutlich durch Bakterien oder Viren ausgel\u00f6st wird. Dass auch das Coronavirus eine derartige \u00dcberreaktion bewirken kann, ist von Erwachsenen bereits bekannt.\nEine direkte Verbindung zwischen Kawasaki und dem Coronavirus wurde indes noch nicht belegt. Allerdings gibt es mittlerweile Berichte aus mehreren L\u00e4ndern \u00fcber Kinder, bei denen entz\u00fcndete Blutgef\u00e4\u00dfe, Hautausschl\u00e4ge und Fieber auftreten - Symptome, die \n zumindest \u00e4hneln. Nach bisherigen Erkenntnissen verl\u00e4uft eine Corona-Infektion bei Kindern eher mild. In dem Artikel schreiben die Mediziner zudem, dass nur ein geringer Anteil j\u00fcngerer Patienten von der Krankheit betroffen sei.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-freitag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-196333c1-c5ba-4daf-94cc-686319416e01#ref=rss", "title": "Coronavirus-News am Freitag: Die wichtigsten Entwicklungen zu Sars-Cov-2 und Covid-19", "published": "Fri, 15 May 2020 10:34:00 +0200", "summary": "Zum zweiten Mal binnen wenigen Wochen gibt es an der Spitze des brasilianischen Gesundheitsministeriums einen Wechsel. Und: In Deutschland scheint die Angst vor dem Virus weiter zu sinken. Der \u00dcberblick.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/ab87b54e-b3d2-401a-9806-354f9604895b_w948_r1.77_fpx46_fpy78.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/klimawandel-und-biodiversitaet-baumkronen-schuetzen-das-leben-am-waldboden-a-75bcadf9-c80e-4ce3-a7f0-653ea59e3343": {"story": "Dichte Baumkronen sch\u00fctzen Pflanzen und Tiere am Boden eines Waldes vor extremen Temperaturen. Lichtet sich das Bl\u00e4tterdach, kann die Temperatur am Boden dagegen schnell stark steigen, was sich unter Umst\u00e4nden auch auf die Artenvielfalt auswirkt.\nBisher werde das spezielle Mikroklima am Waldboden bei Prognosen zu den Auswirkungen des Klimawandels nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, schreibt eine internationale Forschergruppe unter der Leitung von Florian Zellweger von der Eidgen\u00f6ssischen Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft in Birmensdorf in der Schweiz \n.\nF\u00fcr die Prognosen w\u00fcrden \u00fcberwiegend die Temperaturwerte von Messstationen herangezogen, die die Temperaturen etwa zwei Meter \u00fcber dem Boden auf freier Fl\u00e4che messen. \"Die meisten Organismen auf der Erde erleben jedoch Temperaturbedingungen, die sich vom Makroklima unterscheiden\", schreiben die Wissenschaftler.\nJe nach Landschaftsform und Vegetation entsteht in Bodenn\u00e4he demnach ein anderes Mikroklima. Abh\u00e4ngig ist es unter anderem davon, wie die Luft zirkuliert, wie viel Schatten und Sonne es gibt und wie viel Feuchtigkeit verdunstet.\nIn 100 W\u00e4ldern in 56 Regionen mit gem\u00e4\u00dfigtem Klima in Europa ermittelten die Forscher also die Temperaturen im Unterholz. In einem Computermodell kombinierten sie die Ergebnisse mit Aufzeichnungen zur Dichte des Baumkronendachs an 2955 Stellen.\nDie Aufzeichnungen verrieten, wie sich die Baumkronen \u00fcber 12 bis 66 Jahre hinweg ver\u00e4ndert hatten. So konnten die Forscher Ver\u00e4nderungen im Mikroklima \u00fcber die Jahre absch\u00e4tzen.\nDie Daten verglichen sie mit in den Regionen herk\u00f6mmlich erfassten Klimadaten. Demnach wirkten sich Ver\u00e4nderungen im Makroklima zwar grunds\u00e4tzlich auf das Mikroklima im Wald aus. Bei fast der H\u00e4lfte der Ver\u00e4nderungen bestand jedoch kein Zusammenhang.\nInsgesamt war das Mikroklima in den untersuchten Gebieten deutlich variabler als das Makroklima. Kein Wunder: Wenn das Bl\u00e4tterdach im Laufe der Zeit dichter wird, verringert es die Klimaerw\u00e4rmung am Boden. Das Makroklima hat dann keinen so gro\u00dfen Einfluss mehr auf die Situation im Wald. Umgekehrt erw\u00e4rmt sich der Boden umso schneller, wenn sich der Wald lichtet.\n\"Dieses Wissen ist wichtig, um die Auswirkungen des Klimawandels auf die Artenvielfalt der W\u00e4lder zu verstehen\", sagt Zellweger.\nDie Wissenschaftler pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das Mikroklima in W\u00e4ldern auch bei Berechnungen zur Entwicklung der Biodiversit\u00e4t einzubeziehen. Au\u00dferdem fordern sie F\u00f6rster auf, die Auswirkungen von Eingriffen auf das Klima am Waldboden und deren Einfluss auf das gesamte \u00d6kosystem zu ber\u00fccksichtigen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/klimawandel-und-biodiversitaet-baumkronen-schuetzen-das-leben-am-waldboden-a-75bcadf9-c80e-4ce3-a7f0-653ea59e3343#ref=rss", "title": "Klimawandel und Biodiversit\u00e4t: Baumkronen sch\u00fctzen das Leben am Waldboden", "published": "Fri, 15 May 2020 04:48:00 +0200", "summary": "Die globalen Temperaturen steigen, doch regional wirkt sich das unterschiedlich aus. Der Effekt dichter und lichter Baumkronen m\u00fcsse in Klimamodellen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden, schreiben Forscher.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e526317e-8479-4e38-957f-4f57119ffdb4_w948_r1.77_fpx33.34_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-donnerstag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-266857b0-1d48-4a6e-babd-474f985ec06e": {"story": "23.15 Uhr: Nach Angaben von \u00c4rzten in Norditalien und Frankreich k\u00f6nnte eine schwer verlaufende Entz\u00fcndungskrankheit bei Kindern im Zusammenhang mit dem Coronavirus stehen. Wie \u00c4rzte im Fachblatt \"\n\" berichten, \u00e4hnelten die charakteristischen Merkmale der Krankheit dem sogenannten Kawasaki-Syndrom. Es f\u00fchrt zu einer \u00dcberreaktion des Immunsystems, die vermutlich durch Bakterien oder Viren ausgel\u00f6st wird. Dass auch Sars-CoV-2 eine derartige \u00dcberreaktion bewirken kann, ist von Erwachsenen bereits bekannt.\nEine direkte Verbindung zwischen Kawasaki und Covid-19 wurde indes noch nicht belegt. Allerdings gibt es mittlerweile Berichte aus mehreren L\u00e4ndern \u00fcber Kinder, bei denen entz\u00fcndete Blutgef\u00e4\u00dfe, Hautausschl\u00e4ge und Fieber auftreten - Symptome, die einer Kawaski-Erkrankung zumindest \u00e4hneln. Nach bisherigen Erkenntnissen verl\u00e4uft eine Corona-Infektion bei Kindern eher mild. In dem Artikel schreiben die Mediziner zudem, dass nur ein geringer Anteil j\u00fcngerer Patienten von der Krankheit betroffen sei.\nLaut dem Artikel hatten \u00c4rzte aus dem \"Papa Giovanni XXIII\"-Krankenhaus in Bergamo die F\u00e4lle von Kindern, die zwischen dem 18. Februar und dem 20. April derartige Krankheitsmerkmale zeigten, mit Kawasaki-F\u00e4llen in der Region aus den f\u00fcnf Jahren vor Beginn der Pandemie verglichen. Insgesamt gab es demnach zwischen Januar 2015 und Mitte Februar dieses Jahres 19 F\u00e4lle von Kawasaki. In den zwei Monaten seither wurden bereits 10 Kinder mit Kawasaki-\u00e4hnlichen Symptomen behandelt, was den Studienautoren zufolge einer 30-fachen Zunahme entspr\u00e4che. Die Mediziner wiesen jedoch darauf hin, dass es schwierig sei, auf Grundlage solch geringer Zahlen valide Schlussfolgerungen zu ziehen.\n22.05 Uhr: Die Virus-Reproduktionszahl \"R\" liegt nach Angaben des Robert Koch-Instituts (RKI) weiter unter dem kritischen Wert von 1,0. Der neue berechnete \"7-Tage-R\" betrage aktuell bei 0,88, teilte das\u00a0RKI am Abend in seinem Lagebericht mit. Das\u00a0Institut\u00a0hatte angek\u00fcndigt, k\u00fcnftig den neuen Wert \"7-Tage-R\" zu ver\u00f6ffentlichen, weil er einen st\u00e4rkeren Ausgleich f\u00fcr Schwankungen gegen\u00fcber dem klassischen \"R\" erm\u00f6glicht. Auch diesen Wert gibt das\u00a0RKI\u00a0weiter an, er liegt aktuell bei 0,75 und damit leicht unter dem Vortagswert.\nEin Wert unter 1,0 bedeutet, dass ein Infizierter im Schnitt weniger als eine andere Person ansteckt. Dies ist nach Angaben des\u00a0RKI\u00a0ein wichtiges Ziel auch mit Blick auf die Lockerung von Beschr\u00e4nkungen. Das Institut hatte zuletzt aber auch erkl\u00e4rt, die Zahl allein sei nicht entscheidend, um die aktuelle Lage zu bewerten.\nBundesweit sind bis Donnerstagabend \u00fcber 172.900 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden, rund 900 mehr als am Vortag. Mindestens 7788 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben.\n19.36 Uhr: In den \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingslagern von Bangladesch ist eine erste Coronavirus-Infektion aufgetreten. Ein Rohingya-Gefl\u00fcchteter sei positiv auf das Virus getestet worden, teilte die Weltgesundheitsorganisation (WHO) mit. Ein weiterer Mann, der in der N\u00e4he des Lagers wohnt, hat sich nach Beh\u00f6rdenangaben ebenfalls infiziert. Die Beh\u00f6rden isolierten die Erkrankten und versuchen nun, ihre Kontakte zu ermitteln.\nDie Hilfsorganisation Save the Children warnte vor einer raschen Ausbreitung des Virus in dem Lager. Sie rief die internationale Staatengemeinschaft auf, Bangladesch finanziell und mit medizinischen G\u00fctern zu unterst\u00fctzen, um die Rohingya-Fl\u00fcchtlinge und die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen.\nAnfang April hatten die Beh\u00f6rden den gesamten Bezirk Cox's Bazar mit mehr als einer Million Rohingya-Fl\u00fcchtlingen abgeriegelt, um einer Coronavirus-Epidemie vorzubeugen. Zudem wurde die Zahl der Helfer in den Camps um 80 Prozent reduziert. Experten hatten immer wieder vor einer raschen Ausbreitung des Virus in den \u00fcberf\u00fcllten Lagern des Bzirks gewarnt, in denen die verfolgten Muslime aus dem benachbarten Myanmar seit 2017 unter verheerenden Bedingungen in Zelten oder Bambusbaracken leben.\nIn Bangladesch ist die Zahl der Infektionsf\u00e4lle in den vergangenen Tagen stark gestiegen. Bislang infizierten sich nach offiziellen Angaben fast 19.000 Menschen mit dem Virus, mehr als 280 Menschen starben.\n19.05 Uhr: Nordrhein-Westfalen hebt die Quarant\u00e4nevorschrift f\u00fcr R\u00fcckkehrer aus den europ\u00e4ischen Nachbarstaaten auf. Ein entsprechender Bericht der \"Rheinischen Post\" wurde der Deutschen Presse-Agentur aus NRW-Regierungskreisen best\u00e4tigt. Die Neuregelung trete am Freitag um null Uhr in Kraft, hie\u00df es. NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) habe eine entsprechende Verordnung auf den Weg gebracht. Bisher mussten sich R\u00fcckkehrer aus dem Ausland wegen der Corona-Pandemie f\u00fcr zwei Wochen in h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne begeben.\nLaschet hatte sich mehrfach f\u00fcr Reiseerleichterungen eingesetzt. \"Deshalb sollten wir in dieser Woche die Grenzschlie\u00dfung beenden und Europa wiederherstellen\", hatte der D\u00fcsseldorfer Regierungschef am Dienstag erkl\u00e4rt.\nDie rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer (SPD) will die Quarant\u00e4nepflicht ebenfalls gem\u00e4\u00df der Absprachen mit dem Bund \"r\u00fcckabwickeln\". \"Sie wird dann nur noch f\u00fcr Einreisende aus Drittstaaten gelten\", sagte Dreyer der Deutschen Presse-Agentur. Einzelheiten nannte sie nicht. Die SPD-Politikerin k\u00fcndigte zudem mit Blick auf die anhaltenden Grenzkontrollen etwa zu Frankreich an, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass es bald weitere \u00d6ffnungsschritte bis zur vollst\u00e4ndigen R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t geben k\u00f6nne - unter Beobachtung des Infektionsgeschehens.\n\"Ich kann die Ungeduld verstehen, die die Menschen in den Grenzregionen weiterbelastet\", sagte Dreyer. Wie die angek\u00fcndigten stichprobenartigen Kontrollen zu Frankreich, der Schweiz und \u00d6sterreich ausgestaltet werden sollten, m\u00fcsse in der Praxis auf den Pr\u00fcfstand. \"Das werden wir uns auch anschauen.\"\nDerzeit gilt in vielen Bundesl\u00e4ndern, dass jeder, der aus einem europ\u00e4ischen Nachbarland nach Deutschland einreist, f\u00fcr 14 Tage in Quarant\u00e4ne gehen muss. Bundesinnenminister Horst Seehofer (CSU) hatte den Bundesl\u00e4ndern empfohlen, die bislang geltenden Quarant\u00e4neregeln zu lockern und nur noch auf Menschen anzuwenden, die sich zuvor in Drittstaaten aufgehalten haben. Die Entscheidung \u00fcber die Quarant\u00e4neregeln liegt allein bei den L\u00e4ndern.\n18.32 Uhr: Konzerth\u00e4user, Theater und Museen k\u00f6nnen f\u00fcr Schlie\u00dfungen und Veranstaltungsabsagen in der Coronakrise Gutscheine an betroffene Kunden ausgeben. Der Bundestag beschloss am Donnerstag, dass dies alternativ zur R\u00fcckzahlung des Eintrittspreises m\u00f6glich ist. Die Regelung gilt f\u00fcr \"Musik-, Kultur-, Sport- oder sonstige Freizeitveranstaltungen\", f\u00fcr die vor dem 8. M\u00e4rz ein Ticket erworben wurde.\nIn den Erl\u00e4uterungen zu dem nun verabschiedeten Gesetzentwurf werden zahlreiche Beispiele genannt, etwa \"Konzerte, Festivals, Theatervorstellungen, Lesungen, Filmvorf\u00fchrungen oder Sportwettk\u00e4mpfe\". Aufgef\u00fchrt sind auch \"Museen, Freizeitparks, Schwimmb\u00e4der oder Sportstudios\", f\u00fcr die beispielsweise Monats- oder Saisonkarten nicht genutzt werden konnten.\nF\u00fcr viele Veranstalter und Betreiber h\u00e4tten Schlie\u00dfungen und Absagen in der Coronakrise \"zu enormen und zum Teil existenzbedrohenden Umsatzeinbr\u00fcchen gef\u00fchrt\", erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters (CDU). Die Gutscheinl\u00f6sung helfe, \"einen wichtigen Kulturbereich in Deutschland durch die Coronakrise zu retten, der f\u00fcr viele K\u00fcnstler so ein \u00dcberleben sichern kann\".\nDie Gutscheine sollen f\u00fcr \"eine gleichwertige Veranstaltung\" bis sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2021 gelten. Nutzen die Kunden den Gutschein nicht, erhalten sie von den Veranstaltern ihr Geld zur\u00fcck. \"Die Aussicht auf ein kulturelles Erlebnis bleibt genauso erhalten wie den Veranstaltern unzumutbare H\u00e4rten erspart werden\", lobte Gr\u00fctters. Sollte der Ticketbesitzer die R\u00fcckzahlung unbedingt ben\u00f6tigen, greift eine H\u00e4rtefallregelung.\n17.57 Uhr: Das Internationale Olympische Komitee stellt bis zu 800 Millionen US-Dollar zur Bew\u00e4ltigung der Folgen der Verschiebung der Sommerspiele in Tokio bereit. Die Coronakrise habe auch \"erhebliche finanzielle Auswirkungen auf die Olympischen Spiele, die olympische Bewegung und das IOC\", sagte IOC-Pr\u00e4sident Thomas Bach bei einer Telefonschalte. Auf seiner Sitzung habe das Exekutivkomitee daher die Summe von umgerechnet 740 Millionen Euro bewilligt.\n150 Millionen Dollar (139 Millionen Euro) sollen unter anderem an die internationalen Sportverb\u00e4nde und Nationalen Olympischen Komitees flie\u00dfen. \"Damit sollen diese in die Lage versetzt werden, ihren Sport weiter zu betreiben und ihre Athleten zu unterst\u00fctzen\", sagte Bach. Der L\u00f6wenanteil von umgerechnet 601 Millionen Euro soll die Zusatzkosten des IOC f\u00fcr die Organisation der ins n\u00e4chste Jahr verlegten Tokio-Spiele decken.\nDie eigens eingesetzte Taskforce zur Neuorganisation der Spiele werde auf der Suche nach m\u00f6glichen Einsparungen \"jeden Stein umdrehen\", versicherte Bach. Dabei m\u00fcsse aber der \"Geist der Spiele und die Qualit\u00e4t der Wettbewerbe\" gesichert sein. Aber Bach sagte auch: \"Es gibt keine Tabus. Alles wird diskutiert.\"\n17.55 Uhr: Die Mehrheit der infizierten Mitarbeiter einer Fleischfabrik in Birkenfeld bei Pforzheim hat das \nnach Angaben des Landratsamts Enzkreis hinter sich. Von den 399 Mitarbeitern, die seit dem 7. April positiv getestet wurden, seien mittlerweile 283 wieder genesen, teilte die Beh\u00f6rde am Donnerstag mit. Die \u00fcbrigen seien noch in h\u00e4uslicher Quarant\u00e4ne oder in einer speziellen Einrichtung untergebracht. Auf Druck der Beh\u00f6rden muss der Betrieb M\u00fcller Fleisch nun einen Entwurf f\u00fcr einen Pandemieplan vorlegen, um die Ausbreitung des Virus zu verhindern.\nIn mehreren Schlachth\u00f6fen in Deutschland hatte es zuletzt hohe Zahlen an Corona-Infektionen gegeben. Neben Birkenfeld waren Belegschaften in Coesfeld und Oer-Erkenschwick (Nordrhein-Westfalen) sowie in Bad Bramstedt in Schleswig-Holstein betroffen\n17.53 Uhr: Nach den vom Land verf\u00fcgten Corona-Tests der Mitarbeiter gro\u00dfer Schlacht- und Zerlegebetriebe gibt es weitere F\u00e4lle. Der Kreis Nordfriesland meldete drei Corona-F\u00e4lle aus dem Umfeld des Schlachthofes Husum. \"Alle drei Personen zeigen nur leichte Symptome. Wir haben f\u00fcr sie und 32 weitere Kontaktpersonen h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne angeordnet\", sagte Landrat Florian Lorenzen. Der Betrieb auf dem Schlachthof in Husum kann jedoch weiterlaufen.\nInsgesamt wurden im Zusammenhang mit dem Husumer Schlachthof rund 340 Personen getestet. Sie geh\u00f6ren teils zur Stammbelegschaft des Betriebes, teils zu Subunternehmen. Auch 29 Mitarbeiter des Kreis-Veterin\u00e4ramtes sind darunter, weil sie f\u00fcr die Kontrolle der Fleischhygiene auf dem Schlachthof verantwortlich sind.\nGesundheitsminister Heiner Garg (FDP) sagte im Sozialausschuss des Landtags, in einigen der Betriebe liefen die Tests des Personal auf das neuartige Coronavirus aber noch. Von einem Schlachthof im Kreis Steinburg fielen die Tests der 152 Mitarbeiter in 133 F\u00e4llen negativ aus. Ein Teil der Mitarbeiter ist derzeit in Urlaub. Garg \u00e4u\u00dferte sich auch zu den Wohnbedingungen der Mitarbeiter, ein gro\u00dfer Teil der ausl\u00e4ndischen Mitarbeiter ist auf dem Gel\u00e4nde einer Kaserne im Kreis Steinburg in einer Gemeinschaftsunterkunft untergebracht. Enge Kontakte der Betroffenen h\u00e4tten auch durch die \"gemeinsamen Fahrten per Schlachthofbus zur Arbeit\" bestanden.\nAm 8. Mai hatte die Landesregierung auf die hohe Zahl an Corona-F\u00e4llen in einem mittlerweile geschlossenen Schlachthof in Bad Bramstedt (Kreis Segeberg) reagiert und Tests f\u00fcr die Belegschaften aller gro\u00dfen Schlachth\u00f6fe angeordnet. Nach derzeitigem Stand seien dort 124 Mitarbeiter positiv auf das neuartige Coronavirus getestet worden, sagte Garg. Nach Angaben der Landesregierung gibt es in Schleswig-Holstein derzeit etwa 50 Schlachtbetriebe, davon etwa sechs gr\u00f6\u00dfere.\n17.45 Uhr: Weltweit bewegt sich die Zahl der mit dem \ninfizierten Mitarbeiter im Gesundheits- und \nnach Z\u00e4hlung des Internationalen Verbands der Pflegekr\u00e4fte (ICN) auf 100.000 zu. Mehr als 260 von ihnen seien an der Infektion gestorben. Der Verband bezieht sich auf Zahlen, die Mitgliedsorganisationen gemeldet haben - bei Weitem nicht aus allen L\u00e4ndern der Welt. Deshalb sei die wahre Zahl wahrscheinlich deutlich h\u00f6her, sagte Verbandschef Howard Catton. In einigen L\u00e4ndern seien zehn und mehr Prozent der Infizierten aus dem Pflegebereich. Der Verband repr\u00e4sentiert rund 20 Millionen Krankenschwestern und -pfleger in mehr als hundert L\u00e4ndern.\nWeltweit h\u00e4tten schon vor der Krise sechs Millionen Pflegekr\u00e4fte gefehlt, sagte Catton. Die Coronakrise k\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass sich weniger Menschen f\u00fcr diesen Beruf entscheiden. In den reichen L\u00e4ndern seien 16 Prozent der Pflegekr\u00e4fte Ausl\u00e4nder oder im Ausland ausgebildet worden. Grenzschlie\u00dfungen machten die Anwerbung jetzt schwierig. Andererseits k\u00f6nne es problematisch werden, wenn reiche L\u00e4nder mehr Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland anwerben und in den Heimatl\u00e4ndern dann Personal fehle.\n17.35 Uhr: Elon Musk droht damit, \u00f6rtliche Corona-Vorgaben nicht einzuhalten und den Tesla-Stammsitz nahe San Francisco fr\u00fcher zu \u00f6ffnen als erlaubt. Nun haben die Beh\u00f6rden dem Werk einen Besuch abgestattet.\n17.35 Uhr: \n hat sein in der Coronakrise erlassenes vor\u00fcbergehendes Einreiseverbot um einen weiteren Monat bis zum 15. Juni verl\u00e4ngert. Das Verbot, das die schwedische Regierung bereits am 19. M\u00e4rz eingef\u00fchrt hatte, gilt f\u00fcr alle Menschen, die von au\u00dferhalb der EU, Gro\u00dfbritanniens und der L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Freihandelszone nach Schweden reisen wollen. Der Entschluss zur Verl\u00e4ngerung wurde auf Empfehlung der EU-Kommission getroffen und soll wie bereits zuvor die Ausbreitung des Coronavirus verringern, wie das schwedische Justizministerium am Donnerstag mitteilte.\nAusnahmen etwa f\u00fcr Diplomaten und Saisonarbeiter bleiben bestehen. Schwedische Staatsb\u00fcrger und Menschen mit Wohnsitz in Schweden k\u00f6nnen weiter ins Land zur\u00fcckkehren.\n17.20 Uhr: Die zunehmenden Spannungen zwischen den \nund\n sorgen inzwischen auch f\u00fcr Kommunikationsprobleme auf h\u00f6chster Ebene. US-Pr\u00e4sident \n sagte in einem am Donnerstag ausgestrahlten Interview mit dem Sender Fox Business, er habe zwar eine gute Beziehung zum chinesischen Pr\u00e4sidenten \n, \"aber im Moment will ich nicht mit ihm sprechen\". Trump beklagte sich generell \u00fcber Peking: \"Ich bin sehr entt\u00e4uscht von China.\"\nErneut warf er den Chinesen vor, sie h\u00e4tten die Ausbreitung der Coronavirus-Pandemie nicht gleich an der Quelle gestoppt und dadurch enormen Schaden angerichtet. \"Es war entweder Dummheit, Inkompetenz, oder es war absichtlich.\" China hat die Anschuldigungen aus den USA zuletzt immer wieder zur\u00fcckgewiesen.\n17.05 Uhr: Auch am Wochenende d\u00fcrften wieder Tausende gegen die Corona-Regeln demonstrieren. Eine Umfrage zeigt: Nur ein Viertel kann die Proteste nachvollziehen.\n17.04 Uhr: Der Lufthansa-Konzern f\u00e4hrt langsam wieder hoch: Die Gesellschaften Lufthansa, Swiss und Eurowings weiten ihre Angebote f\u00fcr den Juni langsam aus, w\u00e4hrend die T\u00f6chter Austrian und Brussels vorerst noch am Boden bleiben m\u00fcssen.\nDie belgische Lufthansa-Tochter k\u00fcndigte die Wiederaufnahme ihres Flugbetriebs f\u00fcr den 15. Juni mit einem reduzierten Angebot an. Bei Austrian wurde der im M\u00e4rz verh\u00e4ngte Stillstand bis zum 7. Juni verl\u00e4ngert, ohne dass bereits ein verbindlicher Termin f\u00fcr den Neustart genannt wurde. In \u00d6sterreich und Belgien verhandelt der Konzern wie auch in Deutschland noch um Staatshilfen.\nEnde Juni will Europas gr\u00f6\u00dfter Luftverkehrskonzern in der Gruppe 1800 Verbindungen pro Woche fliegen. Das sind etwa 14 Prozent des vor Corona geplanten Programm mit rund 13.000 Verbindungen. Erreicht werden 106 Ziele in Deutschland und Europa sowie 20 Langstreckendestinationen. Das entspricht einem guten Drittel des urspr\u00fcnglichen Netzes. Im Laufe des Juni sollen auch ab M\u00fcnchen wieder Langstreckenziele angeboten werden.\nIm Flugplan sind trotz der amtlichen deutschen Reisewarnung auch schon wieder touristische Ziele wie die spanische Insel Mallorca enthalten. Die Tochter Eurowings weitet ihr Angebot dorthin ab dem kommenden Wochenende aus. Neben der nie unterbrochenen Verbindung von D\u00fcsseldorf kommen ab Freitag (15. Mai) Fl\u00fcge aus Hamburg und Stuttgart hinzu, wie ein Sprecher berichtete. K\u00f6ln und M\u00fcnchen folgen dann am Wochenende wie auch Fl\u00fcge zu weiteren touristischen Zielen im Mittelmeer-Raum wie Neapel, Catania und Olbia in Italien oder Kavala in Nord-Griechenland.\nDerzeit bef\u00e4nden sich keine klassischen Touristen an Bord der Maschinen, sondern Residenten, Gesch\u00e4ftsleute oder Personal verschiedener Einrichtungen und Organisationen, sagte ein Eurowings-Sprecher. Das Mallorca-Angebot mache weniger als 10 Prozent des \u00fcblichen Programms aus. Die Lufthansa selbst will ab dem 6. Juni aus M\u00fcnchen auf die liebste Ferieninsel der Deutschen fliegen.\n16.20 Uhr: Das Biotechnologieunternehmen Curevac hat erste Daten zu seinem Corona-Impfstoffprojekt ver\u00f6ffentlicht. Der Impfstoff habe in pr\u00e4klinischen Untersuchungen bei niedriger Dosierung positive Ergebnisse erzielt, teilte die T\u00fcbinger Firma mit. Die vorliegenden Daten zeigten eine \"ausgewogene Immunantwort, verbunden mit der Bildung einer hohen Anzahl von virusneutralisierenden Titern (VNTs) und T-Zellen\". VNTs seien ein wesentlicher Hinweis darauf, dass der Impfstoffkandidat eine starke immunologische Reaktion zur Neutralisierung von Sars-CoV-2 hervorrufen k\u00f6nne, so Curevac in seiner Mitteilung.\nDer Impfstoffkandidat ist aber noch nicht am Menschen getestet worden. Im Juni will Curevac erste klinische Studien mit gesunden Teilnehmern starten. Das Mittel von Curevac ist eins von vielen Mitteln, an dem gerade geforscht wird. Aktuell arbeiten weltweit zahlreiche Forschergruppen und Unternehmen an einer Impfung gegen Sars-CoV-2. Bei der WHO sind mehr als 80 Konzepte registriert. Die Wissenschaftler hoffen dabei auf schnelle Erfolge, weil sie unter anderem auf neue Impfstoffkonzepte setzen, die sowohl einen Teil der Entwicklung als auch die sp\u00e4tere Herstellung beschleunigen.\nF\u00fcr Aufsehen hatte Curevac zuletzt gesorgt, weil es Ger\u00fcchte \u00fcber ein angebliches \u00dcbernahmeangebot durch die US-Regierung von Donald Trump gegeben hatte. \n. Hauptaktion\u00e4r von Curevac ist die dievini Hopp BioTech Holding des Ex-SAP-Managers Dietmar Hopp, Minderheitsaktion\u00e4r die Bill & Melinda Gates Foundation.\u00a0Curevac teilte mit, die Firma habe zur Impfstoffentwicklung auch finanzielle Unterst\u00fctzung von der Defense Advances Research Projects Agengy (DARPA), einer Beh\u00f6rde des US-Verteidigungsministeriums, erhalten.\nHopp hatte schon davon gesprochen, dass ein m\u00f6glicher Impfstoff im Idealfall bereits im Herbst zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnte. Experten gingen zuletzt aber davon aus, dass eine Impfung fr\u00fchestens 2021 m\u00f6glich sei.\n16.05 Uhr: Die Corona-Pandemie \u00fcberschattet alle anderen Krisen - auch den Klimawandel. Wie viel Schwung verliert die Klimabewegung jetzt, fragen wir Luisa Neubauer von \"Fridays for Future\".\n16.00 Uhr: F\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige bricht in der Coronakrise die Unterst\u00fctzung weg. Eine Betroffene erz\u00e4hlt, was das bedeutet - und welche Hilfe sie sich w\u00fcnscht. Doch schnell hat sie kaum etwas zu erwarten.\n15.45 Uhr: Der Druck auf die Regierung in London wegen ihres Umgangs mit der \n-Pandemie w\u00e4chst weiter. Immer mehr in den Fokus r\u00fcckt dabei die Situation in Pflegeheimen, wo knapp ein Viertel der bislang etwa 40.000 auf Covid-19 zur\u00fcckgef\u00fchrten Todesf\u00e4lle registriert wurden.\nKritisiert wird vor allem, dass bis Mitte April Patienten aus Krankenh\u00e4usern in Pflegeheime verlegt wurden, ohne vorher standardm\u00e4\u00dfig auf das Coronavirus getestet worden zu sein. Es sei offensichtlich, dass jeder h\u00e4tte getestet werden m\u00fcssen, sagte Ex-Gesundheitsminister Jeremy Hunt von der konservativen Regierungspartei der BBC am Donnerstag. Am Mittwoch hatte bereits Oppositionschef Keir Starmer von der Labour-Partei Premierminister \n aufgefordert, Fehler einzugestehen.\nBef\u00fcrchtet wird, dass die Zahl der Sterbef\u00e4lle in Pflegeheimen weitaus h\u00f6her ist als bislang bekannt, weil viele Infektionen m\u00f6glicherweise nicht entdeckt wurden. Darauf weist eine im Vergleich zu den vergangenen Jahren \u00fcberdurchschnittlich hohe Zahl an Todesf\u00e4llen hin. J\u00fcngsten Zahlen des Statistikamts ONS (Office for National Statistics) zufolge lag der Anteil der Todesf\u00e4lle in Pflegeheimen innerhalb der letzten Aprilwoche sogar bei 40 Prozent.\n15.20 Uhr: Die Zahl der Coronaf\u00e4lle nimmt in \nimmer weiter zu. Nach den j\u00fcngsten Daten des Gesundheitsministeriums in Bras\u00edlia vom Mittwochabend wurden erstmals mehr als 11.385 neue Infektionen innerhalb von 24 Stunden registriert. Das ist ein weiterer Negativrekord in dem s\u00fcdamerikanischen Land f\u00fcr diesen 24-st\u00fcndigen Zeitraum. Zwischen Montag und Dienstag waren erstmals mehr als 800 Todesopfer in dem Zeitraum registriert worden.\nInsgesamt sind in Brasilien nach offiziellen Angaben bislang 13.149 Menschen im Zusammenhang mit dem Virus gestorben. 188.974 Infizierte wurden inzwischen gemeldet. Nach den Daten der in den USA beheimateten Johns-Hopkins-Universit\u00e4t liegt das mit mehr als 200 Millionen Einwohnern bev\u00f6lkerungsreichste Land in Lateinamerika damit sowohl bei der Zahl der Todesopfer als auch der Zahl der Infizierten nun auf Platz sechs der am schwersten betroffenen L\u00e4nder.\n15.15 Uhr: Das Bundesfinanzministerium erwartet, dass die Corona-Rezession den Staatshaushalt schwer belastet. Die Steuereinnahmen sinken wohl um Dutzende Milliarden Euro.\n15.05 Uhr: Achim Trumpfheller, 43, Grafiker aus Schaumburg, war zun\u00e4chst erleichtert, als Berlin die Soforthilfen ank\u00fcndigte - jetzt f\u00fchlt er sich verschaukelt.\n14.45 Uhr: Mehrere Mitarbeiter des DHL-Paketzentrums Neum\u00fcnster sollen sich mit dem Coronavirus infiziert haben. Die genaue Zahl nennen DHL und die Stadt Neum\u00fcnster aber laut \n nicht. Etwa 450 Menschen arbeiten dem Bericht zufolge in dem Paketzentrum und wurden bereits getestet. Einige Ergebnisse stehen noch aus. Der Bericht zitiert aber einen DHL-Sprecher, der die Infektionswelle best\u00e4tigt. \"Der Anteil positiv getesteter Mitarbeiter lag im unteren einstelligen Prozentbereich\", so der Sprecher. Infizierte Mitarbeiter wurden laut dem Sprecher in Quarant\u00e4ne geschickt. Es gebe noch keine abschlie\u00dfenden Erkenntnisse, in welchem Umfang sich Mitarbeiter im privaten oder beruflichen Umfeld infiziert h\u00e4tten. Bereits am Vortag hatte auch der \n\u00fcber den Fall berichtet.\n14.30 Uhr: Staats- und Regierungschefs aus aller Welt haben sich f\u00fcr kostenlose Corona-Therapien und -Impfstoffe f\u00fcr alle Menschen weltweit ausgesprochen, sobald die Behandlungsmethoden verf\u00fcgbar sind. \"Regierungen und internationale Partner m\u00fcssen sich hinter eine weltweite Garantie stellen, die sicherstellt, dass ein sicherer und effektiver Impfstoff - sobald dieser verf\u00fcgbar ist - schnell produziert und f\u00fcr alle Menschen in allen L\u00e4ndern kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt wird\", hei\u00dft es in einem am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Brief mit mehr als 140 Unterzeichnern.\nDer Appell richtet sich an die Weltgesundheitsversammlung (WHA), die kommende Woche zu ihrem Jahrestreffen zusammenkommt und eines der Hauptorgane der \n ist. Ein k\u00fcnftiger Impfstoff d\u00fcrfe nicht patentiert werden, zudem m\u00fcssten Forschungsergebnisse von Staaten geteilt werden, hei\u00dft es in dem Appell, der unter anderen von S\u00fcdafrikas Pr\u00e4sident Cyril Ramaphosa, Pakistans Regierungschef Imran Khan sowie den Staatschefs Senegals und Ghanas, Macky Sall und Nana Akufo-Addo, unterzeichnet wurde.\n\"Niemand sollte aufgrund dessen, wo er wohnt oder was er verdient, ans Ende der Impfstoffschlange gestellt werden\", erkl\u00e4rte Ramaphosa, der auch Vorsitzender der Afrikanischen Union ist. Auch ehemalige Staats- und Regierungschefs z\u00e4hlen zu den Unterzeichnern, darunter der ehemalige niederl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident Jan Peter Balkenende, der fr\u00fchere EU-Kommissionspr\u00e4sident Jose Manuel Barroso sowie Gordon Brown, ehemaliger Premierminister Gro\u00dfbritanniens.\n14.25 Uhr: Das \nbef\u00e4llt laut einer Studie des Universit\u00e4tsklinikums Hamburg-Eppendorf (UKE) neben der Lunge auch zahlreiche andere Organe. \"Sars-CoV-2, das neuartige Coronavirus, ist nicht nur ein Lungenvirus, sondern ein Multiorganvirus\", sagte der Leiter der Studie, Tobias Huber. Das h\u00e4tten Untersuchungen von 27 an Covid-19 gestorbenen Patienten gezeigt. Das am zweith\u00e4ufigsten betroffene Organ seien in dieser Untersuchung die Nieren gewesen, \"nicht selten bis hin zum totalen Organausfall\". Au\u00dferdem habe man den Erreger in Herz, Leber, Gehirn und Blut nachweisen k\u00f6nnen. Die h\u00f6chsten Konzentrationen h\u00e4tten sich aber in den Zellen der Atemwege gefunden.\nDer Befall der Nieren sei vermutlich die Ursache daf\u00fcr, dass Covid-19-Erkrankte h\u00e4ufig Auff\u00e4lligkeiten im Urin aufwiesen, sagte Huber. \"Zudem k\u00f6nnte dies die extrem hohe Rate von bis zu 50 Prozent an akuten Nierenversagen bei Covid-19-Patienten erkl\u00e4ren.\" Der m\u00f6gliche Befall weiterer Organe m\u00fcsse bei der Behandlung von Corona-Patienten ber\u00fccksichtigt werden. In weiteren Studien solle gekl\u00e4rt werden, ob Urinver\u00e4nderungen als Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr schwere Covid-19-Verl\u00e4ufe dienen k\u00f6nnten, sagte Huber.\n14.15 Uhr: Das Verwaltungsgericht \nh\u00e4lt die pauschale Quarant\u00e4nepflicht f\u00fcr Auslandsr\u00fcckkehrer nach vorl\u00e4ufiger Pr\u00fcfung f\u00fcr rechtswidrig. Einem Eilantrag einer Privatperson gegen die Coronavirus-Eind\u00e4mmungsverordnung der Stadt sei deshalb stattgegeben worden, teilte ein Gerichtssprecher mit. Bei dem Antragsteller handele es sich um einen Hamburger, der nach einem mehrw\u00f6chigen Aufenthalt aus Schweden zur\u00fcckgekehrt sei. Seinen Antrag, von der Pflicht zur 14-t\u00e4gigen Quarant\u00e4ne entbunden zu werden, hatte die Stadt abgelehnt.\nLaut Eind\u00e4mmungsverordnung sind alle aus dem Ausland nach Hamburg einreisenden Personen verpflichtet, sich unverz\u00fcglich f\u00fcr zwei Wochen in h\u00e4usliche Isolation zu begeben. Ausnahmen sind nur f\u00fcr besondere Berufsgruppen vorgesehen. Der Antragsteller hatte geltend gemacht, dass er sich in einer abgelegenen Region mit nur wenigen Infektionsf\u00e4llen aufgehalten habe und somit keinem besonderen Ansteckungsrisiko ausgesetzt gewesen sei.\n\"Es kann nach Auffassung der zust\u00e4ndigen Kammer mittlerweile nicht mehr pauschal davon ausgegangen werden, dass alle aus dem Ausland nach Hamburg einreisenden Personen ansteckungsverd\u00e4chtig sind\", sagte der Sprecher. F\u00fcr nicht ansteckungsverd\u00e4chtige Personen sei deshalb eine Einzelfallpr\u00fcfung vorzunehmen. Gegen die Entscheidung kann die Stadt Beschwerde beim Oberverwaltungsgericht einlegen.\n13.40 Uhr: Berufst\u00e4tige M\u00fctter in Deutschland haben einer Studie zufolge in der \ndeutlich h\u00e4ufiger ihre Arbeitszeit f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Kinderbetreuung reduziert als V\u00e4ter. Weil Frauen dar\u00fcber hinaus im Zuge von Kurzarbeit h\u00e4ufiger von Einkommenseinbu\u00dfen betroffen seien als M\u00e4nner, seien sie durch die Auswirkungen der Pandemie doppelt getroffen, warnen die Forscherinnen in einer vorgestellten Auswertung des Wirtschafts- und Sozialwissenschaftlichen Instituts (WSI) der gewerkschaftsnahen Hans-B\u00f6ckler-Stiftung. Sie f\u00fcrchten, Ungleichheiten zwischen den Geschlechtern, aber auch zwischen einkommensstarken und -schwachen Familien k\u00f6nnten in der derzeitigen Lage versch\u00e4rft werden.\nGrundlage f\u00fcr den Befund ist eine Befragung von mehr als 7500 im Hinblick auf Geschlecht, Alter, Bildung und Bundesland repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlten Personen in der ersten Aprilh\u00e4lfte. Demnach haben in Haushalten mit Nachwuchs unter 14 Jahren 27 Prozent der Frauen, aber nur 16 Prozent der M\u00e4nner ihre Zeit im Job reduziert, um Kinder zu versorgen, die zeitweilig nicht in Kita oder Schule k\u00f6nnen.\nDahinter stecke ein altbekanntes Ungleichgewicht: Da Paare versuchten, ihre wirtschaftlichen Einbu\u00dfen so gering wie m\u00f6glich zu halten, verzichte das Elternteil mit geringerem Lohn auf Arbeitsstunden - meist eben die Frau. Je niedriger dabei das Haushaltseinkommen, desto deutlicher sei die Kluft.\n13.35 Uhr: Tests gelten als bestes Mittel zur Einsch\u00e4tzung der Corona-Gefahr und der Effizienz von Gegenma\u00dfnahmen. In Deutschland bleiben gro\u00dfe Testkapazit\u00e4ten aber ungenutzt - vor allem aus finanziellen Gr\u00fcnden.\n13.30 Uhr: Nach positiven Corona-Tests muss Zweitligist Dynamo Dresden 14 Tage in Quarant\u00e4ne. Im Interview spricht Mittelfeldspieler Marco Hartmann \u00fcber nicht ber\u00fccksichtigte \u00c4ngste der Spieler und den Vorwurf der Sabotage.\n13.25 Uhr: Besch\u00e4ftigte in der Altenpflege sollen wie versprochen in diesem Jahr eine Corona-Pr\u00e4mie bekommen. Das hat der Bundestag am Donnerstag beschlossen. Die Pr\u00e4mie ist Teil des sogenannten zweiten Bev\u00f6lkerungsschutzgesetzes der Gro\u00dfen Koalition, das zahlreiche weitere Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen die Ausbreitung des Coronavirus vorsieht. So sollen die \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden. Zudem ist eine Ausweitung von Tests und Meldepflichten geplant, damit die Beh\u00f6rden ein besseres Bild vom Verlauf der Pandemie bekommen. Das Gesetz sieht zahlreiche weitere \u00c4nderungen vor und muss abschlie\u00dfend noch durch den Bundesrat.\n13.05 Uhr: Der Einsatz sogenannter Corona-Tracing-Apps muss nach Angaben des EU-Kommissars f\u00fcr Justiz und Verbraucherschutz, Didier Reynders, zeitlich beschr\u00e4nkt sein. Die Apps zur Nachverfolgung von Corona-Infektionsketten d\u00fcrften nur w\u00e4hrend der Gesundheitskrise verwendet werden, sagte Reynders am Donnerstag im Europaparlament in Br\u00fcssel. Die Anwendungen m\u00fcssten komplett deaktiviert werden, wenn die Pandemie vorbei sei. Dass sich die Nutzer dann lediglich abmelden, sei nicht ausreichend, betonte Reynders.\nDie EU m\u00fcsse sich bei der App um einen gemeinsamen Ansatz bem\u00fchen, sagte Reynders. Derzeit arbeiten mehrere Mitgliedstaaten an individuellen L\u00f6sungen. Die unterschiedlichen Ans\u00e4tze bei der Speicherung von Daten, zentralisiert oder dezentralisiert, m\u00fcssten beide den h\u00f6chsten Datenschutz garantieren, betonte Reynders. Wichtig sei, dass alle Apps der einzelnen L\u00e4nder aufeinander abgestimmt funktionierten.\n12.30 Uhr: Der Wettstreit bei der Suche nach einem Impfstoff gegen das neuartige Coronavirus sorgt erneut f\u00fcr Verstimmungen zwischen \n und den \n: Die franz\u00f6sische Regierung reagierte emp\u00f6rt auf \u00c4u\u00dferungen der Konzernspitze des franz\u00f6sischen Pharmakonzerns Sanofi, zun\u00e4chst den US-Markt mit einem m\u00f6glichen Impfstoff zu beliefern. \"Es w\u00e4re f\u00fcr uns inakzeptabel, wenn das ein oder andere Land unter einem finanziellen Vorwand einen privilegierten Zugang h\u00e4tte\", sagte die Wirtschafts- und Finanzstaatsekret\u00e4rin Agn\u00e8s Pannier-Runacher dem Sender Sud Radio.\nSanofi-Generaldirektor Paul Hudson hatte zuvor laut Bloomberg gesagt, die USA h\u00e4tten als Erste die Forschung finanziell unterst\u00fctzt. \"Die US-Regierung hat das Recht auf die gr\u00f6\u00dfte Vorbestellung, weil sie das Risiko mittr\u00e4gt.\" Die Vereinigten Staaten w\u00fcrden erwarten, \nBei der Suche nach einem Impfstoff arbeitet Sanofi seit April mit dem britischen Pharmaunternehmen GlaxoSmithKline zusammen. Tests haben bislang aber noch nicht begonnen, und ein erfolgreiches Mittel gegen das Virus d\u00fcrfte fr\u00fchestens Ende des n\u00e4chsten Jahres verf\u00fcgbar sein. Ihr Projekt wird teilweise von der US-Beh\u00f6rde f\u00fcr biomedizinische Forschung und Entwicklung (Barda) unterst\u00fctzt, die dem US-Gesundheitsministerium unterstellt ist.\nDer Pr\u00e4sident von Sanofi Frankreich, Oliver Bogillot, sagte am Donnerstag, das Unternehmen werde die USA nicht vorrangig mit einem m\u00f6glichen Impfstoff versorgen, wenn die Europ\u00e4ische Union bei der Finanzierung seiner Entwicklung \"genauso zielf\u00fchrend\" sei. \"Die Amerikaner sind in dieser Zeit effizient\", sagte Bogillot dem Fernsehsender BFMTV. Die US-Regierung habe zugesagt, \"mehrere hundert Millionen Euro\" auszugeben.\nDer franz\u00f6sische Gesundheitsminister Olivier Veran sagte am Donnerstag, er sei durch ein Gespr\u00e4ch mit dem Chef von Sanofi \"beruhigt\" worden. \"Ich glaube, es war ein Satz, soweit ich das verstehe, der etwas ungeschickt und vielleicht aus dem Zusammenhang gerissen war, und das Gespr\u00e4ch, das ich mit dem Chef von Sanofi gef\u00fchrt habe, hat mich ziemlich beruhigt\", sagte Veran dem Fernsehsender C News.\n12.15 Uhr: Nach einer H\u00e4ufung von Corona-Infektionen unter Klubg\u00e4ngern in \nsehen die s\u00fcdkoreanischen Gesundheitsbeh\u00f6rden den Kampf gegen eine neue Ansteckungswelle an einem kritischen Punkt. Beh\u00f6rdenvertreter warnten erneut vor dem Risiko, dass die Situation au\u00dfer Kontrolle geraten und zu einem \u00e4hnlichen sprunghaften Anstieg der Fallzahlen wie im Februar f\u00fchren k\u00f6nnte. \"Es ist f\u00fcr uns jetzt ein sehr kritischer Moment\", sagte Kwon Joon-wook von der Zentrale f\u00fcr das Katastrophenmanagement.\nDie Zahl der Infektionsf\u00e4lle, die in Verbindung mit Besuchern in Nachtklubs und Bars im beliebten Seouler Vergn\u00fcgungsviertel Itaewon stehen, stieg den Angaben zufolge auf 136. Insgesamt seien am Mittwoch 29 Neuansteckungen im ganzen Land erfasst worden. Davon st\u00fcnden 20 mit dem Nachtleben in Itaewon im Zusammenhang. Es handele sich um Klubg\u00e4ste und Kontaktpersonen. In der Millionenmetropole wurden zun\u00e4chst mehrere Infektionen auf einen infizierten Mann zur\u00fcckgef\u00fchrt, der in der Nacht zum 2. Mai f\u00fcnf Klubs in Itaewon besucht hatte.\n12.10 Uhr: Die Hilfsorganisation \n hat vor der Ausbreitung von Covid-19 in Lagern f\u00fcr Vertriebene im Krisenland \ngewarnt. F\u00e4lle der Lungenkrankheit seien im zweitgr\u00f6\u00dften Lager f\u00fcr Binnenfl\u00fcchtlinge in Bentiu im Norden des Landes mit mehr als 118.000 Bewohnern sowie in einem weiteren Lager in der Hauptstadt Juba festgestellt worden, teilte die Organisation am Donnerstag mit.\nDies sowie der Anstieg an F\u00e4llen im ganzen Land sei \"extrem besorgniserregend\", sagte der MSF-Landesdirektor Claudio Miglietta. Die Menschen \"k\u00e4mpfen ohnehin schon mit gef\u00e4hrlichen Bedingungen in einem \u00fcberf\u00fcllten Camp\". Es gebe in den Lagern wenig Wasser und Seife; Abstandhalten und Hygienema\u00dfnahmen wie regelm\u00e4\u00dfiges H\u00e4ndewaschen seien praktisch unm\u00f6glich. Die Binnenfl\u00fcchtlingslager, sogenannte Protection-of-Civilians-Lager, sind in der Obhut der Uno-Friedensmission.\nIm S\u00fcdsudan wurden bislang der panafrikanischen Gesundheitsbeh\u00f6rde Africa CDC zufolge 194 F\u00e4lle von Covid-19 best\u00e4tigt. In dem Land herrschen seit Jahrzehnten immer wieder Konflikte, und das Gesundheitssystem ist extrem schwach.\n11.30 Uhr: Der US-Pr\u00e4sident will das Land schnellstm\u00f6glich wieder \u00f6ffnen, um seinen Wahlsieg zu sichern. Dabei wischt er die Meinung der Experten beiseite. Das kann sich bitter r\u00e4chen. \n11.25 Uhr: Wer wegen der Coronakrise in Kurzarbeit gehen muss oder seinen Job verliert, bekommt k\u00fcnftig mehr Unterst\u00fctzung. Der\u00a0Bundestag\u00a0billigte mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition\u00a0\n. Die Oppositionsfraktionen enthielten sich bei der Abstimmung. Das Kurzarbeitergeld wird von derzeit generell 60 Prozent des entgangenen Nettolohns auf 70 Prozent ab dem vierten Monat erh\u00f6ht. Ab dem siebten Monat steigt der Satz auf 80 Prozent.\n11.20 Uhr: \n hebt den Corona-Notstand in den meisten Landesteilen vorzeitig auf. Regierungschef \n gab die Entscheidung nach Beratungen mit Experten bekannt. Ausgenommen sind st\u00e4dtische Gro\u00dfr\u00e4ume wie Tokio und Osaka.\nDer Notstand galt eigentlich noch bis zum 31. Mai. In 39 der 47 Provinzen des Landes wird er jetzt aufgehoben, da die Ausbreitung des \ndort inzwischen einged\u00e4mmt werden konnte. Notstand bedeutet in Japan keine harten Ausgangsbeschr\u00e4nkungen wie in Europa. Die B\u00fcrger sind nur gebeten, m\u00f6glichst zu Hause zu bleiben.\n11.15 Uhr: Die Sch\u00fcler in \nsind zur\u00fcck im Klassenzimmer. Die bis zur neunten Klasse gehenden Grundschulen nahmen am Donnerstag unter speziellen Abstands- und Hygieneregelungen wieder ihren Unterricht vor Ort auf; auch Vorschulen wurden wieder g\u00e4nzlich ge\u00f6ffnet.\nSeit gut zwei Monaten waren die Bildungseinrichtungen wegen der Coronakrise geschlossen gewesen und hatten auf Fernunterricht umgestellt, nur ein Notbetrieb vor Ort f\u00fcr Kinder bis zur dritten Klasse war aufrechterhalten geblieben. Die Vorschulen waren zwar offen geblieben, die Regierung hatte jedoch empfohlen, die Kinder ebenso wie die Erst- bis Drittkl\u00e4ssler wenn m\u00f6glich zu Hause zu behalten.\nDie Ausbreitung des neuartigen Coronavirus Sars-CoV-2 hat sich in Finnland in den vergangenen Wochen deutlich verlangsamt. Bis Donnerstag sind rund 6000 Infektionen und knapp 290 Covid-19-Todesf\u00e4lle in dem Land gemeldet worden.\n11.05 Uhr: In Deutschland sind bis Donnerstagvormittag \u00fcber 172.000 Infektionen mit dem Coronavirus registriert worden. Mindestens 7712 mit dem Erreger Sars-CoV-2 Infizierte sind den Angaben zufolge bislang bundesweit gestorben. Das geht aus einer Auswertung der Deutschen Presse-Agentur hervor, die die neuesten Zahlen der Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt. Die US-amerikanische Johns-Hopkins-Universit\u00e4t z\u00e4hlte bereits 174.098 Infektions- und 7861 Todesf\u00e4lle in Deutschland.\nDie Reproduktionszahl, kurz R-Wert, lag nach Angaben des \n von Mittwoch bei 0,81. Das bedeutet, dass jeder Infizierte im Mittel weniger als eine weitere Person ansteckt. Der R-Wert bildet jeweils das Infektionsgeschehen etwa eineinhalb Wochen zuvor ab.\nNach RKI-Sch\u00e4tzungen haben in Deutschland rund 150.300 Menschen die Infektion \u00fcberstanden. Wie f\u00fcr andere L\u00e4nder rechnen Experten aber auch in Deutschland mit einer hohen Dunkelziffer nicht erfasster F\u00e4lle.\nBesonders hohe Zahlen registrierter Infektionen haben den Statistiken der Bundesl\u00e4nder zufolge \nmit mehr als 45.100 nachgewiesenen F\u00e4llen und mindestens 2231 Toten, \n mit mehr als 35.500 F\u00e4llen und mindestens 1472 Toten sowie \n mit mehr als 33.600 best\u00e4tigten F\u00e4llen und mindestens 1613 Toten. Die Uhrzeit, wann ein neuer Tagesstand gemeldet wird, variiert von Bundesland zu Bundesland.\nGerechnet auf 100.000 Einwohner verzeichnet Bayern laut der dpa-Erhebung mit einem Wert von 345,3 die meisten Infektionen. Im Bundesschnitt waren es 207,0. Allerdings ist die Anzahl der erfolgten Tests pro 100.000 Einwohner in den Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich hoch.\n10.51 Uhr: Jeder soll Zugang zu einem potenziellen Impfstoff gegen das Coronavirus haben, k\u00fcndigte der Pharmakonzern Sanofi an. Wegen finanzieller Unterst\u00fctzung k\u00f6nnten die USA jedoch bevorzugt werden.\n10.50 Uhr: Die Lufthansa braucht Geld, der Bund will Einfluss, und die Zeit dr\u00e4ngt. Mit einem komplizierten Konstrukt k\u00f6nnte der Bund als rettender Aktion\u00e4r bei der Airline einsteigen - ohne zu viel Macht zu bekommen.\n10.45 Uhr: \nhat am Donnerstag 9974 neue Coronavirus-Infektionen in den vergangenen 24 Stunden best\u00e4tigt. Das ist der niedrigste Anstieg seit dem 2. Mai. Insgesamt z\u00e4hlt Russland bislang 252.245 best\u00e4tigte Corona-F\u00e4lle. Nach offiziellen Angaben sind bislang 2305 Infizierte gestorben.\n10.35 Uhr: Der erste offizielle Besuch au\u00dferhalb Wiens seit Beginn der Coronakrise hat \u00d6sterreichs Kanzler \n heftige Kritik eingebracht. Der konservative Politiker war am Mittwoch im Kleinwalsertal ohne Mundschutz unterwegs. Au\u00dferdem wurde der Sicherheitsabstand von einem Meter vielfach nicht eingehalten. Von dem Besuch kursierten am Donnerstag Aufnahmen im Internet, unter anderem von den \"Vorarlberger Nachrichten\". Zu sehen ist, wie Besucher und Politiker ohne Maske eng beieinander sind.\nEin Abgeordneter der liberalen Partei Neos k\u00fcndigte an, Anzeige zu erstatten. \"Ich gehe davon aus, dass die Verordnung im Kleinwalsertal genauso gilt wie in Wien\", sagte Sepp Schellhorn dem TV-Sender OE24. In Wien w\u00fcrden Menschen wegen kleiner Vergehen gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen hart bestraft. Der Kanzler reise aber ohne Schutzvorkehrungen nach Vorarlberg.\nDas Kanzleramt antwortete auf die Kritik, obwohl man sich bem\u00fcht habe, sei von Bewohnern und Medienvertretern \"teilweise der Mindestabstand leider nicht eingehalten\" worden. Kurz habe auf der Stra\u00dfe mehrmals darum gebeten, die Abstandsregeln zu beachten, sagte ein Sprecher nach einem Bericht der Nachrichtenagentur APA.\n10.30 Uhr: Die Corona-Pandemie kommt auch die Versicherungswirtschaft teuer zu stehen: Wie der Versicherungsmarkt Lloyd's prognostizierte, k\u00f6nnten sich die Kosten f\u00fcr die Branche weltweit auf 203 Milliarden Dollar (knapp 188 Milliarden Euro) summieren. Allein die gesch\u00e4tzten versicherungstechnischen Verluste liegen demnach mit rund 107 Milliarden Dollar auf dem Niveau etwa der Jahre 2005 und 2017, als besonders heftige Naturkatastrophen massive Sch\u00e4den verursachten.\n10.15 Uhr: Die Opposition im Bundestag hat die umfangreichen Corona-Gesetze der Regierung kritisiert, die an diesem Donnerstag zur Abstimmung stehen. Die \n bem\u00e4ngelte, dass die geplante Corona-Pr\u00e4mie nur f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Altenpflege gezahlt werden soll. Die \nwarf der Gro\u00dfen Koalition vor, mit ihrer Krisenpolitik Angst, Hysterie und Depression zu erzeugen. \nund \nkritisierten, dass die Pl\u00e4ne dem Gesundheitsministerium zu weitreichende Befugnisse g\u00e4ben.\nGesundheitsminister Jens Spahn verteidigte die Ma\u00dfnahmen. \"Ein Virus wie dieses bek\u00e4mpft man doch nicht, indem man es leugnet\", sagte der CDU-Politiker. Man habe gemeinsam viel erreicht. Es sei gelungen, die Infektionsdynamik zu brechen. \"Das macht uns dem\u00fctig, nicht \u00fcberm\u00fctig, aber es macht uns auch ein St\u00fcck stolz als Gesellschaft, als Gemeinschaft, als Nation.\"\nDas Parlament stimmt am Donnerstag \u00fcber zwei Gesetzespakete zur Abmilderung der Auswirkungen der Corona-Epidemie ab. Das sogenannte zweite Bev\u00f6lkerungsschutzgesetz enth\u00e4lt unter anderem den geplanten Bonus f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Altenpflege und sieht eine weitere Ausweitung von Corona-Tests vor. Ein weiteres Gesetz sieht eine befristete Erh\u00f6hung des Kurzarbeitergelds vor.\n09.25 Uhr: Bundesgesundheitsminister \n (CDU) h\u00e4lt in der Coronakrise die Einf\u00fchrung eines Immunit\u00e4tsausweises trotz des SPD-Widerstands weiter f\u00fcr erforderlich. Andere Staaten planten bereits, die Einreise von einem derartigen Nachweis abh\u00e4ngig zu machen, sagte Spahn dem \n. \"Wir werden uns also weiter mit dem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\" Die L\u00f6sung k\u00f6nne nicht sein, dass die Bundesb\u00fcrger \"nicht mehr in L\u00e4nder reisen k\u00f6nnen, die solche Regelungen planen\".\nMenschen, welche die von dem neuartigen Coronavirus ausgel\u00f6ste Lungenkrankheit Covid-19 \u00fcberstanden haben, sollen dies durch den Ausweis belegen k\u00f6nnen. Die Einf\u00fchrung des Ausweises war urspr\u00fcnglich im Rahmen des neuen Infektionsschutzgesetzes geplant, das der Bundestag an diesem Donnerstag verabschieden soll. Wegen des Widerstands der Sozialdemokraten war das Vorhaben jedoch vorl\u00e4ufig ausgesetzt worden. Die \n warnt vor einer Unterteilung der Gesellschaft durch den Ausweis.\nEs w\u00e4re \"v\u00f6llig kontraproduktiv, diejenigen zu belohnen, die sich angesteckt haben, weil sie sich nicht an die Abstandsregeln halten, und diejenigen zu bestrafen, die auf sich und andere aufpassen\", sagte SPD-Generalsekret\u00e4r\n vor einigen Tagen der \"Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung\". Genau dies aber w\u00fcrde nach seinen Worten passieren, \"wenn ein Immunit\u00e4tsausweis zum Freifahrtschein f\u00fcr Restaurantbesuche, Fu\u00dfball oder Veranstaltungen wird\".\n09.20 Uhr: Nach einer nicht genehmigten Corona-Demonstration im s\u00e4chsischen Pirna, bei der ein Polizist verletzt wurde, dauern die Ermittlungen an. Am Mittwochabend hatten sich nach Angaben der Polizei etwa 200 Menschen auf dem Marktplatz versammelt. Dabei h\u00e4tten 30 gewaltbereite Teilnehmer die Einsatzkr\u00e4fte angegriffen, sagte ein Sprecher. Zu Art und Umst\u00e4nden der Verletzung machte er am Donnerstag keine weiteren Angaben. Insgesamt wurden acht Strafverfahren eingeleitet, unter anderem wegen Landfriedensbruchs und t\u00e4tlichen Angriffs auf Vollzugsbeamte. Nach Auswertung der Videoaufzeichnungen seien weitere Ermittlungsverfahren m\u00f6glich.\n09.10 Uhr: Sachsens Ministerpr\u00e4sident \n hat davor gewarnt, alle Demonstranten bei Protesten gegen Corona-Ma\u00dfnahmen \u00fcber einen Kamm zu scheren. \"Ich respektiere, dass Menschen demonstrieren und warne davor, alle Proteste in einen Topf zu werfen\", sagte der CDU-Politiker der \"S\u00e4chsischen Zeitung\". Zugleich mahnte er eine m\u00f6gliche \"Unterwanderung von Leuten\" an, \"die alles nutzen, um Stimmung zu machen und auch falsche Informationen streuen\".\nIm s\u00e4chsischen Pirna hatten am Mittwoch etwa 200 Menschen gegen Corona-Beschr\u00e4nkungen demonstriert. 30 von ihnen griffen die Polizei an, ein Beamter wurde verletzt. Das Interview war bereits zuvor gef\u00fchrt worden.\nKretschmer wandte sich darin gegen den Vorwurf vieler Demonstranten, die Bev\u00f6lkerung solle bewusst in Angst und Schrecken versetzt werden. Es gebe viele juristische Mittel, um sich gegen staatliche Ma\u00dfnahmen zur Wehr zu setzen, und vielerlei M\u00f6glichkeiten, seine Meinung zu artikulieren. \"Deshalb halte ich es schlichtweg f\u00fcr unbegr\u00fcndet, was da gesagt wird.\"\n08.30 Uhr: Neuseeland will mit Milliardeninvestitionen die Wirtschaft angesichts der Coronakrise ankurbeln und Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Die Regierung von Premierministerin Jacinda Ardern verabschiedete am Donnerstag ihren \"Rebuilding Together\" genannten Haushalt im Volumen von 50 Milliarden Neuseeland-Dollar, etwa 27 Milliarden Euro.\nDer Fokus liege auf Schaffung und Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen und Ausbildung. Nur sechs Monate zuvor habe sich niemand eine Welt im Griff einer Pandemie vorstellen k\u00f6nnen, sagte Ardern vor dem Parlament. Finanzminister Grant Robertson sprach von einer Jahrhundertbedrohung. Man wolle mit dem Etat die Besch\u00e4ftigung innerhalb von zwei Jahren auf das Niveau vor der Pandemie bringen. Die Wirtschaft des Landes k\u00f6nne bereits n\u00e4chstes Jahr wieder wachsen.\n08.25 Uhr: Die Fu\u00dfball-Bundesliga\u00a0wird bei ihrer Saisonfortsetzung nach der Corona-Pause nach Ansicht des deutschen Nationalspielers Ilkay G\u00fcndogan unter besonderer Beobachtung stehen. \"Trotz der scheinbar unattraktiven Geisterspiele wird der Fokus europa-, vielleicht sogar weltweit auf der\u00a0Bundesliga\u00a0liegen wie noch nie zuvor, da alle beliebten Sportarten derzeit (noch) ruhen\", schrieb der 29 Jahre alte Profi von Manchester City in einem Beitrag f\u00fcr den \"Kicker\".\nFranz Beckenbauer sieht in den geplanten Geisterspielen auch eine un\u00fcbliche Gelegenheit f\u00fcr manche Profis. \"Das wird die Chance der Trainingsweltmeister! Ich habe selbst viele Spieler erlebt, die auf dem Trainingsplatz gegl\u00e4nzt haben und denen samstags im vollen Stadion die Nerven flatterten\", sagte der 74-J\u00e4hrige der \"Bild\". \"Die profitieren von leeren R\u00e4ngen, k\u00f6nnen wie im Training aufdrehen. Da kann es einige \u00dcberraschungen geben.\"\n07.36 Uhr: Stromerzeugung und\u00a0Stromverbrauch\u00a0in Deutschland sind vor allem im April\u00a0\n. Nach Zahlen der Bundesnetzagentur lag der\u00a0Stromverbrauch\u00a0um mehr als acht Prozent unter dem im April 2019. Dies geht vor allem auf den Einbruch der Industrieproduktion zur\u00fcck.\nDie deutschen Energiekonzerne RWE, E.on und der Kraftwerksbetreiber Uniper sind im ersten Quartal weitgehend unbeschadet durch die\u00a0Corona-Pandemie gekommen. Das gilt sowohl f\u00fcr ihre Gesch\u00e4ftsentwicklung als auch f\u00fcr den Betrieb ihrer Kraftwerke und Leitungsnetze. Da die Stromversorgung zur kritischen Infrastruktur geh\u00f6rt, waren sie gut auf die Krise vorbereitet, wie die Bundesnetzagentur best\u00e4tigt hat.\n07.01 Uhr: Als Folge der Corona-Pandemie droht der Welt eine massive Verbreitung psychischer St\u00f6rungen. Selbst wenn das Virus unter Kontrolle sei, w\u00fcrden danach noch von der Krise ausgel\u00f6ste \"Trauer, Angst und Depression\" Menschen und Gemeinschaften rund um den Globus beeintr\u00e4chtigen, sagte Uno-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres in einer am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Videobotschaft.\nIn einer Publikation verweist die Uno auf den mentalen Stress, welche die Furcht vor der eigenen Ansteckung oder jener nahestehender Menschen sowie vor m\u00f6glicherweise t\u00f6dlichen Folgen der Infektion bei zahllosen Menschen ausl\u00f6st. Die Uno-Experten nennen als mentale Belastungsfaktoren der Krise auch die Sorgen um Arbeitsplatz und Lebensunterhalt, die durch die Corona-Auflagen erzwungene Trennung von Nahestehenden und die Ausgangssperren.\nAls besonders durch die psychischen Folgen der Krise gef\u00e4hrdet bezeichnet die Expertin der Weltgesundheitsorganisation (WHO) Devora Kestel die Besch\u00e4ftigen des Gesundheitswesens und der Rettungsdienste. Sie verwies auf Berichte, wonach die Zahl der Suizide unter medizinischem Personal anscheinend zugenommen hat.\n06.34 Uhr: Ausgerechnet 75 Jahre nach Gr\u00fcndung der Uno wird das allj\u00e4hrliche Treffen von Staats- und Regierungschefs aus aller Welt in New York voraussichtlich ausfallen. Er halte es angesichts der Corona-Pandemie f\u00fcr \"wenig wahrscheinlich\", dass das Treffen im September zur Generaldebatte der Uno-Vollversammlung stattfinden k\u00f6nne, sagte Uno-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres in einem am Donnerstag ver\u00f6ffentlichten Interview der franz\u00f6sischen Wochenzeitung \"Paris-Match\".\nEr pr\u00fcfe derzeit verschiedene M\u00f6glichkeiten der \"digitalen Technologie\", damit die Staatenlenker dennoch miteinander konferieren k\u00f6nnten, sagte Guterres. Botschafter bei den Vereinten Nationen gehen davon aus, dass es eine Videokonferenz der Staatenlenker geben wird. Die Arbeit der Uno ist durch die Pandemie bereits seit Mitte M\u00e4rz stark eingeschr\u00e4nkt.\n05.46 Uhr: Der Nothilfekoordinator der Weltgesundheitsorganisation (WHO) ist skeptisch, dass das neue Coronavirus nach der rasanten Ausbreitung rund um den Globus noch eliminiert werden kann. \"Dieses Virus kann in der Bev\u00f6lkerung heimisch werden, es kann sein, dass es nie mehr verschwindet\", sagte Michael Ryan.\nAuch HIV, das Virus, das die Immunschw\u00e4chekrankheit Aids ausl\u00f6st, sei nie wieder verschwunden. Im Fall von HIV sei es der Welt gelungen, Medikamente und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen zu schaffen, sodass das Virus seinen Schrecken verloren habe. \"Ich will die Krankheiten nicht vergleichen, aber wir m\u00fcssen realistisch sein\", sagte Ryan.\nEs gebe eine kleine Chance, das neue Virus Sars-CoV-2, das die gef\u00e4hrliche Lungenkrankheit Covid-19 ausl\u00f6sen kann, auszurotten. Daf\u00fcr m\u00fcsse aber ein hocheffektiver Impfstoff gefunden werden, er m\u00fcsse im ausreichenden Ma\u00df hergestellt und in aller Welt verteilt werden, und die Menschen m\u00fcssten einverstanden sein, sich impfen zu lassen. \"Jeder einzelne dieser Schritte ist voller Herausforderungen\", sagte Ryan.\nEr kritisierte die verbreitete Impfskepsis und die fehlenden Mittel f\u00fcr gute Gesundheitssysteme in vielen Weltgegenden. \"Wir haben ja sehr effektive Impfstoffe auf diesem Planeten, die wir nicht effektiv eingesetzt haben\", sagte er mit Verweis auf die Masern. Die Zahl der Masernf\u00e4lle steigt seit einigen Jahren wieder.\n03.26 Uhr: Japan wird Medienberichten zufolge den Ausnahmezustand f\u00fcr 39 seiner 47 Pr\u00e4fekturen aufheben. In der vom Virus am h\u00e4rtesten getroffenen Hauptstadt Tokio und den umliegenden Pr\u00e4fekturen w\u00fcrden die Beschr\u00e4nkungen bestehen bleiben, berichten lokale Medien. Die Regierung hatte zuvor angek\u00fcndigt, die Lage Mitte Mai neu zu bewerten.\nDie drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt hatte vor einem Monat den landesweiten Ausnahmezustand ausgerufen. Die Regierung meldete diese Woche einen R\u00fcckgang der im Krankenhaus behandelten Covid-19-Patienten um 20 Prozent. In Tokio sanken die Neuerkrankungen am Mittwoch auf nur noch zehn.\nInsgesamt sind 16.100 best\u00e4tigte F\u00e4lle gemeldet, 696 Menschen sind nach offiziellen Angaben an den Folgen des Virus gestorben.\n02.50 Uhr: In der NFL haben sich die Hoffnungen der Teams auf eine baldige R\u00fcckkehr auf ihr Trainingsgel\u00e4nde w\u00e4hrend der Pandemie zerschlagen. Mindestens bis Ende des Monats d\u00fcrften die Mannschaften weiterhin nur videobasierte Einheiten abhalten, teilte die US-Football-Liga mit.\nDie Teams waren zuletzt von der NFL aufgefordert worden, bis zum Freitag Vorbereitungen f\u00fcr eine R\u00fcckkehr einer eingeschr\u00e4nkten Zahl an Mitarbeitern zu treffen. Die Saison soll nach den W\u00fcnschen der Liga planm\u00e4\u00dfig am 10. September beginnen.\n02.35 Uhr: Volkswagen will die wegen der Coronakrise angehaltene Produktion in seinem US-Werk im Bundesstaat Tennessee ab dem 17. Mai wieder aufnehmen. Das teilte der deutsche Autokonzern mit.\nEnde April hatte VW den Plan f\u00fcr ein Wiederanfahren des Werks am 3. Mai noch fallen gelassen. Der Autobauer hatte die B\u00e4nder wegen der Pandemie am 21. M\u00e4rz angehalten. In dem Werk in Chattanooga sind insgesamt rund 3800 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt.\nZu den Sicherheitsvorkehrungen geh\u00f6ren nun Temperaturchecks bei allen, die die Fabrik betreten, teilte VW mit. Niemand mit einer Temperatur ab 38 Grad d\u00fcrfe rein. Jeden Tag soll es eine neue Schutzmaske f\u00fcr jeden Mitarbeiter geben. Handschuhe sind auch f\u00fcr alle verf\u00fcgbar, m\u00fcssen aber nicht getragen werden. T\u00fcren sollen offenbleiben, damit sie nicht angefasst werden m\u00fcssen.\n01.55 Uhr: Ein von US-Pr\u00e4sident Donald Trump angepriesener Schnelltest zum Coronavirus hat eine m\u00f6glicherweise sehr hohe Fehlerquote. Laut einer Studie des Forschungszentrums NYU Lagone Health in New York sind Negativergebnisse des Tests in bis zu knapp der H\u00e4lfte der F\u00e4lle unzuverl\u00e4ssig.\nTrump hat den Test des US-Pharmakonzerns Abbott Laboratories wiederholt ger\u00fchmt. Der Test wird auch im Wei\u00dfen Haus angewendet. Der Test liefert positive Ergebnisse in f\u00fcnf Minuten und negative Ergebnisse in 13 Minuten.\nLaut den Forschern von NYU Lagone Health waren 48 Prozent der negativen Testresultate unzuverl\u00e4ssig, wenn das f\u00fcr den Abstrich benutzte St\u00e4bchen trocken war - ein trockenes St\u00e4bchen wird von Abbott empfohlen. Wurde das St\u00e4bchen in Fl\u00fcssigkeit gelagert, war demnach etwa ein Drittel der Negativergebnisse fehlerhaft. Die Studie wurde bisher nur vorl\u00e4ufig ver\u00f6ffentlicht. Sie muss noch von anderen Forschern gegengepr\u00fcft werden.\nAbbott wies die Ergebnisse der Untersuchung zur\u00fcck. Das Unternehmen habe mehr als 1,8 Millionen der Tests verteilt und bei nur 0,02 Prozent R\u00fcckmeldungen \u00fcber fehlerhafte Negativergebnisse erhalten, sagte ein Konzernsprecher. Nach seinen Angaben zeigte eine andere Studie durch die Universit\u00e4t von Detroit eine Zuverl\u00e4ssigkeitsrate des Tests von 98 Prozent.\n01.45 Uhr: Der Pr\u00e4sident des f\u00fcr die Zulassung von Medikamenten zust\u00e4ndigen Paul-Ehrlich-Instituts, Klaus Cichutek, ist zuversichtlich, dass bis Ende des Jahres konkret \u00fcber die \n gesprochen werden k\u00f6nne. \"Ich gehe davon aus, dass es in Deutschland drei weitere klinische Pr\u00fcfungen von Impfstoffkandidaten geben wird\", sagt Cichutek \n.\nAb Herbst k\u00f6nne es bereits Pr\u00fcfungen zur Sicherheit und zur Wirksamkeit des Impfstoffes geben. \"Wenn all diese klinischen Pr\u00fcfungen positiv ausfallen, unterhalten wir uns gegen Ende dieses Jahres oder Anfang n\u00e4chsten Jahres dar\u00fcber, wie man in Richtung einer Zulassung kommt.\" In der Zwischenzeit ben\u00f6tigten wir andere Ma\u00dfnahmen, um die Pandemie zu unterdr\u00fccken, und k\u00f6nnten weitere Therapien \u00fcberpr\u00fcfen, sagt Cichutek.\n01.10 Uhr: \nwill angesichts der Krise illegal als Erntehelfer im Land arbeitenden Migranten vor\u00fcbergehende Aufenthaltsrechte verleihen. Mit der Ma\u00dfnahme solle die Schwarzarbeit einged\u00e4mmt und zugleich daf\u00fcr gesorgt werden, dass diese Arbeitskr\u00e4fte eine Gesundheitsversorgung bek\u00e4men, sagte Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte.\nVoraussetzung f\u00fcr die Aufenthalts- und Arbeitsberechtigung ist, dass die Antragsteller Arbeitserfahrung in der Landwirtschaft oder in Privathaushalten nachweisen k\u00f6nnen. Jeden Sommer kommen Tausende Migranten aus Afrika sowie Bulgarien und Rum\u00e4nien nach Italien, um bei der Ernte von Obst und Gem\u00fcse zu helfen.\n01.00 Uhr: \nvon Donald Trump in der Coronakrise. Doch schlechte Nachrichten will der US-Pr\u00e4sident offenbar auch von einem ausgewiesenen Experten lieber nicht h\u00f6ren. Trump jedenfalls h\u00e4lt die Warnungen des Gesundheitsexperten zu den Risiken einer zu schnellen Wiederer\u00f6ffnung der Wirtschaft f\u00fcr \"nicht vertretbar\".\n\"F\u00fcr mich ist es keine vertretbare L\u00f6sung\", sagt Trump vor Reportern im Wei\u00dfen Haus. Er sei von der Ansicht Faucis \u00fcberrascht. Der Leiter der des Nationalen Instituts f\u00fcr Allergien und Infektionskrankheiten hatte zuvor bei seiner Anh\u00f6rung vor dem Gesundheitsausschuss des Senats ausgesagt, dass sich der Staat bis zum Vorliegen eines Impfstoffes \n, um eine Verbreitung des Virus einzud\u00e4mmen. Eine zu fr\u00fche Lockerung der Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen Lebens k\u00f6nne nicht nur Menschen, sondern auch die Erholung der Wirtschaft gef\u00e4hrden.\n00.40 Uhr: Vorerst soll der deutsche \n. Doch die R\u00fcckkehr zur Teilnormalit\u00e4t k\u00f6nnte von kurzer Dauer sein. Bundesinnenminister \n schlie\u00dft eine R\u00fccknahme von Lockerungen an den Grenzen nicht aus, sollten die Corona-Infektionszahlen wieder stark steigen. Sollte das Infektionsgeschehen den Beh\u00f6rden entgleiten, es also im grenznahen Raum mehr als 50 Neuinfektionen auf 100.000 Einwohner innerhalb einer Woche geben, m\u00fcssten die Lockerungen wieder zur\u00fcckgenommen werden, sagte der CSU-Politiker bei \"Maischberger. die woche\". Deutschland sei keine Insel. Seehofer sagte auch: \"Wenn das Infektionsgeschehen so g\u00fcnstig bleibt oder noch g\u00fcnstiger wird, dann beenden wir am 15. Juni die Grenzkontrollen.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-news-am-donnerstag-die-wichtigsten-entwicklungen-zu-sars-cov-2-und-covid-19-a-266857b0-1d48-4a6e-babd-474f985ec06e#ref=rss", "title": "Coronavirus-News am Donnerstag: Die wichtigsten Entwicklungen zu Sars-Cov-2 und Covid-19", "published": "Thu, 14 May 2020 17:57:00 +0200", "summary": "Aus den USA gab es bereits Berichte \u00fcber eine schwer verlaufende Krankheit bei Kindern, die m\u00f6glicherweise durch Sars-CoV-2 ausgel\u00f6st wird. Nun beobachten auch europ\u00e4ische Forscher ein h\u00e4ufigeres Auftreten des sogenannten Kawasaki-Syndroms. Der \u00dcberblick am 14. Mai.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/b6fcd538-aa83-4c45-9a06-9f5453522063_w948_r1.77_fpx64_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/deutschlands-mangelnder-elan-beim-testen-a-aa388508-4d9e-42c0-ae87-a922d9178f85": {"story": "84.144 Tote - in keinem Land der Welt sind bisher so viele Menschen mit einer Covid-19-Erkrankung verstorben wie in den USA. Weil das f\u00fcr einen wahlk\u00e4mpfenden Pr\u00e4sidenten nicht die Schlagzeilen sind, die er \u00fcber sein Land lesen will, m\u00f6chte Donald Trump lieber, dass die Presse \u00fcber die amerikanische F\u00fchrungsrolle in einer anderen Disziplin schreibt: Testen.\nDie Vereinigten Staaten seien weltweit f\u00fchrend darin, diese Botschaft lie\u00df Trump extra auf ein Banner drucken, das bei einer Pressekonferenz Anfang der Woche neben ihm an der Mauer des Wei\u00dfen Hauses im Wind wehte. Nachdem eine Journalistin \n, warum es eigentlich so wahnsinnig wichtig sei, dass man in diesem vermeintlichen Wettbewerb vorn liege, w\u00e4hrend jeden Tag Amerikaner am Coronavirus sterben, brach Trump die Pressekonferenz wenige Sekunden sp\u00e4ter ab.\nDass die Bundesregierung beim Testen irgendein Interesse an einem zwischenstaatlichen Wettkampf erkennen l\u00e4sst, kann man wahrlich nicht behaupten. Im Gegenteil. Das ist zwar wesentlich sympathischer als die Profilneurose eines Donald Trump, wirft aber so langsam auch Fragen auf. Denn ungenutzte Testm\u00f6glichkeiten gibt es hierzulande gerade im \u00dcberfluss. Fast 965.000 Proben h\u00e4tten die Labors in der vergangenen Woche analysieren k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt wurden aber nur gut 382.000 Tests; neuere Daten liegen nicht vor. Damit wurde die Kapazit\u00e4t nicht einmal zu 40 Prozent genutzt, wie mein Kollege Claus Hecking berichtet. Und die Bundesregierung hat anscheinend noch immer keinen Plan, wie sie die Testm\u00f6glichkeiten nutzen will.\n\"Es ist falsch, die Testkapazit\u00e4ten ungenutzt zu lassen\",\u00a0\n. \"Gerade jetzt in dieser kritischen Phase, wo wir viele Lockerungen zulassen, m\u00fcssen wir mehr testen.\u00a0Auch der Virologe Jonas Schmidt-Chanasit setzt sich f\u00fcr mehr Tests ein. \"Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, die ungenutzten Kapazit\u00e4ten sinnvoll einzusetzen. Schlachth\u00f6fe etwa sind Corona-Hotspots, deren Mitarbeiter sollte man jetzt bundesweit durchtesten. Und nat\u00fcrlich ist es sinnvoll, Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern oder Altenheimen immer wieder durchzutesten.\" Ein Hauptgrund f\u00fcr die brachliegenden Ressourcen ist offenbar ein Streit ums Geld.\nGeldsorgen treiben auch Bar- und Klubbesitzer um, die - wenn es schlecht f\u00fcr sie l\u00e4uft - noch besonders lange auf Lockerungen werden warten m\u00fcssen. \u00dcber die \n und ihre \n, haben meine Kollegen Alexander Preker und Janne Kieselbach geschrieben.\nDas Bundesfinanzministerium erwartet, dass die Corona-Rezession den Staatshaushalt schwer belastet. Die Steuereinnahmen sinken wohl um Dutzende Milliarden Euro.\nAuch am Wochenende d\u00fcrften wieder Tausende gegen die Corona-Regeln demonstrieren. Eine Umfrage zeigt: Nur ein Viertel kann die Proteste nachvollziehen.\nTests auf das Coronavirus sind nur mit teils knappen Chemikalien m\u00f6glich. Forscher wollen die Abh\u00e4ngigkeit nun mithilfe der Genschere Crispr beenden und f\u00fcr schnellere Testergebnisse sorgen.\nJeder soll Zugang zu einem potenziellen Impfstoff gegen das Coronavirus haben, k\u00fcndigte der Pharmakonzern Sanofi an. Wegen finanzieller Unterst\u00fctzung k\u00f6nnten die USA jedoch bevorzugt werden.\nDie WHO sieht nur eine winzige Chance, das Coronavirus zu eliminieren. Impfskeptiker z\u00e4hlen auf diesem Weg zu den gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden.\nExperten warnen - doch Pr\u00e4sident Trump fordert ab Herbst vollen Schulbetrieb. Dabei gibt es am neuen US-Schnelltest erhebliche Zweifel. Zudem droht 27 Millionen Amerikanern der Verlust der Krankenversicherung.\nDer Wiederaufbau f\u00fcr die EU nach der Coronakrise soll sich an Zukunftsthemen orientieren. Kommissionschefin Ursula von der Leyen hat nun Details bekannt gegeben, wie das Geld verwendet werden soll.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/deutschlands-mangelnder-elan-beim-testen-a-aa388508-4d9e-42c0-ae87-a922d9178f85#ref=rss", "title": "Coronavirus News: Deutschlands mangelnder Elan beim Testen", "published": "Thu, 14 May 2020 17:51:02 +0200", "summary": "Der Bund rechnet mit hundert Milliarden Euro Steuerausfall, brennende Beatmungsger\u00e4te aus Russland und eine Warnung vor dem nie wieder verschwindenden Coronavirus: die Zusammenfassung f\u00fcr den Abend.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d21d4932-4bfb-4c06-9951-89a0d9784afc_w948_r1.77_fpx43.29_fpy46.96.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-mehr-als-jeder-dritte-covid-erkrankte-entwickelt-nierenschaeden-a-665a42f0-23d7-4784-b864-b9b735776f6c": {"story": "Mehr als ein Drittel von rund 5500 Patienten, die wegen Covid-19 in den USA in Krankenh\u00e4usern behandelt werden mussten, entwickelten akute Nierensch\u00e4den. Fast 15 Prozent der Betroffenen ben\u00f6tigten eine Dialyse, also Blutw\u00e4sche. Das geht aus einer Studie hervor, die jetzt \n ver\u00f6ffentlicht wurde.\n\"Wir haben unter den ersten 5449 Patienten, die wir in der Klinik aufgenommen haben, bei 36,6 Prozent akute Nierenverletzungen nachgewiesen\", sagte der Autor Kenar Jhaveri von Northwell Health, einem gro\u00dfen Klinikbetreiber im Bundesstaat New York. Bei den Betroffenen versagen die Nieren, sodass sie nicht mehr gen\u00fcgend Giftstoffe aus dem Blut filtern k\u00f6nnen.\nSchon im Vorfeld der Studie hatten mehrere Forschergruppen von Nierensch\u00e4den bei Covid-Patienten berichtet. Die Studie z\u00e4hlt jedoch zu den gr\u00f6\u00dften bislang und gibt einen Anhaltspunkt, wie h\u00e4ufig schwer Erkrankte betroffen sind. Daf\u00fcr werteten die Forscher Daten von Patienten aus, die zwischen dem 1. M\u00e4rz und dem 5. April station\u00e4r aufgenommen wurden.\nDie Informationen k\u00f6nnten Krankenh\u00e4usern helfen, sich auf neue Wellen vorzubereiten und den Bedarf von Ausr\u00fcstung und Personal zu planen, hofft Jhaveri.\nDer Studie zufolge versagen die Nieren h\u00e4ufig schon zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt der Erkrankung. Von den Betroffenen kamen 37 Prozent bereits mit Nierensch\u00e4den ins Krankenhaus oder entwickelten die Probleme innerhalb der ersten 24 Stunden nach der Aufnahme.\nH\u00e4ufig versagten die Nieren etwa zu der Zeit, zu der \u00c4rzte auch mit der k\u00fcnstlichen Beatmung beginnen mussten, sagte Jhaveri. Bei den Patienten, die k\u00fcnstlich beatmet werden mussten, beobachteten die US-Mediziner bei rund 90 Prozent ein akutes Nierenversagen. Bei den Patienten, die keine k\u00fcnstliche Beatmung ben\u00f6tigten, waren es nur 22 Prozent.\nAuch in Deutschland berichten Kliniken von Nierenproblemen bei schwer erkrankten Covid-Patienten. Werde bei einer k\u00fcnstlichen Beatmung mit gro\u00dfem Druck Luft in ihre Lunge gepresst, belaste das den gesamten Organismus, sagte Clemens Wendtner, Chefarzt der Infektiologie an der M\u00fcnchen Klinik Schwabing, dem SPIEGEL. \"Teils versagen auch die Nieren. 30 Prozent der so beatmeten Patienten m\u00fcssen zur Blutw\u00e4sche.\"\nDass bei Schwerkranken die Nieren versagen, sei nicht nur f\u00fcr das Coronavirus typisch, sagt Jhaveri. \"Es h\u00e4ngt mehr damit zusammen, wie stark jemand erkrankt ist.\" Bei Patienten mit mildem oder moderatem Covid-Verlauf sind Nierensch\u00e4den sehr unwahrscheinlich.\nMediziner gehen davon aus, dass das Virus den Nieren auf verschiedenen Wegen schaden kann:\nOb sich die Nieren wieder vollst\u00e4ndig erholen oder Sch\u00e4den bleiben, l\u00e4sst sich noch nicht beantworten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-mehr-als-jeder-dritte-covid-erkrankte-entwickelt-nierenschaeden-a-665a42f0-23d7-4784-b864-b9b735776f6c#ref=rss", "title": "Coronavirus: Mehr als jeder dritte Covid-Erkrankte entwickelt Nierensch\u00e4den", "published": "Thu, 14 May 2020 17:18:00 +0200", "summary": "Bei schwer an Covid-19 Erkrankten versagen neben der Lunge h\u00e4ufig auch die Nieren. Laut einer Studie aus US-amerikanischen Krankenh\u00e4usern ist mehr als jeder Dritte betroffen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/295b1548-8b2e-4b26-a80f-eb406ae40f64_w948_r1.77_fpx39.04_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/harald-schmidt-ueber-corona-uebertragung-wer-nuschelt-ist-klar-im-vorteil-a-28172826-1291-4750-a8c7-d853f5a7adab": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/harald-schmidt-ueber-corona-uebertragung-wer-nuschelt-ist-klar-im-vorteil-a-28172826-1291-4750-a8c7-d853f5a7adab#ref=rss", "title": "Harald Schmidt \u00fcber Corona-\u00dcbertragung: Wer nuschelt, ist klar im Vorteil", "published": "Thu, 14 May 2020 16:48:45 +0200", "summary": "Wissenschaftler haben herausgefunden, wie Covid-19 beim Sprechen \u00fcbertragen wird. Phlegmatiker m\u00fcsste man sein.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/32c9fe17-aa8e-4ae4-8245-fd6a2b7f362e_w948_r1.77_fpx41.05_fpy55.01.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-und-sanofi-frankreich-empoert-ueber-moegliches-impfstoff-vorrecht-fuer-die-usa-a-cb004cd1-5437-4bd5-9637-907c728d48a7": {"story": "Noch gibt es keinen Impfstoff gegen das Coronavirus, trotzdem ist bereits ein Wettstreit \u00fcber die m\u00f6gliche Verteilung entbrannt. Ausl\u00f6ser war die Ank\u00fcndigung des franz\u00f6sischen Pharmakonzerns\u00a0Sanofi, bei der Entwicklung eines Impfstoffs \n. Die Aussage emp\u00f6rte vor allem die franz\u00f6sische Regierung.\n\"Es w\u00e4re nat\u00fcrlich inakzeptabel f\u00fcr uns, wenn das eine oder andere Land aus finanziellen Beweggr\u00fcnden einen privilegierten Zugang erhalten w\u00fcrde, insbesondere im aktuellen Kontext\", sagte die franz\u00f6sische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Wirtschaft und Finanzen, Agnes Pannier-Runacher, dem Sender Sud Radio.\nDie EU-Kommission betonte ebenfalls, dass es beim Zugang zu einem Corona-Impfstoff keine Unterschiede zwischen einzelnen L\u00e4ndern geben d\u00fcrfe. Der Impfstoff gegen Covid-19 sollte ein weltweit \u00f6ffentliches Gut sein, sagte ein Kommissionssprecher am Donnerstag. Der Zugang m\u00fcsse \"gerecht und allgemein\" sein.\nSanofi-Generaldirektor Paul Hudson hatte am Mittwoch mitgeteilt, Sanofi werde \"als Erstes\" die USA beliefern, da diese bei der Forschung \"das Risiko teilen\". Die US-Regierung habe \"das Recht auf die gr\u00f6\u00dften Vorbestellungen\", weil diese \"investiert haben, um ihre Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen\", sagte der Brite Hudson der Finanznachrichtenagentur Bloomberg. Dieser Vorsprung k\u00f6nne mehrere Tage oder Wochen betragen.\nBereits am Donnerstag lenkte der Konzern ein. \"Wenn\u00a0Sanofi\u00a0einen Durchbruch bei einem Covid-19-Impfstoff erzielt und dieser wirksam ist, werden wir ihn allen zur Verf\u00fcgung stellen\", sagte der Leiter des Frankreich-Gesch\u00e4fts des Konzerns, Olivier Bogillot, dem Fernsehsender BFMTV. Es stimme zwar, dass der Pharmakonzern eine Zusammenarbeit mit der US-Regierung begonnen habe. Die EU m\u00fcsse nun ebenso \"wirksam\" dabei helfen, den Impfstoff verf\u00fcgbar zu machen. Dann werde das Unternehmen auch nicht vorrangig die USA versorgen.\nDer franz\u00f6sische Gesundheitsminister Olivier Veran \u00e4u\u00dferte sich nach Gespr\u00e4chen mit dem Sanofi-Chef\u00a0ebenfalls beruhigt. \"Ich glaube, die Aussage war etwas ungeschickt und vielleicht aus dem Zusammenhang gerissen\", sagte Veran dem Sender C News.\nDie Kontroverse wirft dennoch die Frage auf, ob sich Europa m\u00f6glicherweise zu sp\u00e4t in die Organisation und Finanzierung der Impfstoffforschung eingeschaltet hat. Die Amerikaner seien momentan sehr effizient, sagte Sanofi-Mann Bogillot, ebenfalls im Interview mit dem Fernsehsender BFMTV. Die US-Regierung habe zugesagt, \"mehrere Hundert Millionen Euro\" auszugeben.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/corona-und-sanofi-frankreich-empoert-ueber-moegliches-impfstoff-vorrecht-fuer-die-usa-a-cb004cd1-5437-4bd5-9637-907c728d48a7#ref=rss", "title": "Corona und Sanofi: Frankreich emp\u00f6rt \u00fcber m\u00f6gliches Impfstoff-Vorrecht f\u00fcr die USA", "published": "Thu, 14 May 2020 16:48:18 +0200", "summary": "Die USA k\u00f6nnten bei der Vergabe eines Corona-Impfstoffs bevorzugt werden - mit dieser Aussage sorgte Sanofi in Europa f\u00fcr Kritik. Nun lenkt der Pharmakonzern ein, stellt aber Bedingungen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/718e04bf-3f90-4a1b-94f6-28081db7031c_w948_r1.77_fpx26.21_fpy54.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/corona-testkapazitaeten-werden-nicht-genutzt-gfaehrlicher-geiz-a-97e2fc79-7ed6-468c-9107-1d30658aeb9c": {"story": "Der Corona-Test geh\u00f6rt am Gymnasium Carolinum in Neustrelitz fast schon zum Alltag. Seit zweieinhalb Wochen gehen Sch\u00fcler und Lehrer montags und freitags in das Testzelt auf dem Schulhof, ziehen ihre Mund-Nasen-Masken herunter, schieben sich ein Abstrichst\u00e4bchen tief in den Rachen, verschlie\u00dfen die Probe in einem R\u00f6hrchen und kennzeichnen sie. Sp\u00e4testens am Tag danach erhalten die freiwilligen Testpersonen eine Mail vom Rostocker Biotech-Unternehmen Centogene mit dem Ergebnis. Und das war bei bislang rund 3000 Proben aus dem Carolinum immer negativ.\n\"Wir brauchen neue Ideen\", sagt Schulleiter Henry Tesch. \"Intensives Testen k\u00f6nnte uns erm\u00f6glichen, den Schulalltag etwas zu normalisieren.\" In seinem Gymnasium ist Abstandhalten das oberste Gebot, Mund-Nasen-Schutz Pflicht, alle Wege sind vorgegeben und markiert, die Sch\u00fcler sitzen weit auseinander. \"Aber das Reglement hier drinnen kann nicht verhindern, dass Sch\u00fcler drau\u00dfen alles miteinander machen\", sagt Tesch. \"Es ist eine Illusion, die Kinder dauerhaft zu trennen.\" Viel sinnvoller sei es, herauszubekommen, wer infiziert ist und wer nicht.\nUnd so hat Tesch, 57, einst CDU-Kultusminister Mecklenburg-Vorpommerns, zusammen mit dem Centogene-Chef Arndt Rolfs dieses Projekt ersonnen. Niemand muss mitmachen, aber rund drei Viertel der Sch\u00fcler und 80 Prozent der Lehrer und Angestellten tun es. Die Kosten von rund 40 Euro pro Test tr\u00e4gt das Unternehmen. Und: \"An den Kapazit\u00e4tsgrenzen\", sagt Tesch, \"scheitert es in Deutschland nicht\".\nDenn ungenutzte Testm\u00f6glichkeiten gibt es hierzulande gerade im \u00dcberfluss. Fast 965.000 Tests h\u00e4tten die Labors in der vergangenen Woche analysieren k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt wurden aber nur gut 382.000 Proben; neuere Daten liegen nicht vor. Damit wurde die Kapazit\u00e4t nicht einmal zu 40 Prozent genutzt.\nTesten, testen, testen - so lautet das Credo von Regierungen rund um die Welt. D\u00e4nemark hat am Dienstag eine \"Test, track and trace\"-Strategie verk\u00fcndet: Die Kapazit\u00e4ten sollen massiv ausgebaut werden, um Infizierte zu entdecken, ihre Kontaktpersonen schnell zu \u00fcberpr\u00fcfen und m\u00f6gliche Infektionsherde einzud\u00e4mmen. Frankreich will ein \u00e4hnliches Testprogramm aufziehen. Und Chinas Regierung hat angek\u00fcndigt, alle 11 Millionen Bewohner von Wuhan durchzutesten.\nIn Deutschland hingegen sind schon \n. Hierf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcnde: die Zahl der Menschen mit Atemwegsinfektionen sinkt im Fr\u00fchling. Patienten ohne Symptome m\u00fcssen noch immer damit rechnen, dass sie den Test selbst bezahlen. Und die Bundesregierung hat scheinbar noch immer keinen Plan, wie sie die Testm\u00f6glichkeiten nutzen will.\n\"Es ist falsch, die Testkapazit\u00e4ten ungenutzt zu lassen\", \n. \"Gerade jetzt in dieser kritischen Phase, wo wir viele Lockerungen zulassen, m\u00fcssen wir mehr testen. Nur so behalten wir die Kontrolle \u00fcber das Infektionsgeschehen. Wir m\u00fcssen neue Ausbr\u00fcche jetzt so schnell wie m\u00f6glich entdecken und eind\u00e4mmen.\"\nAuch der Virologe Jonas Schmidt-Chanasit setzt sich f\u00fcr mehr Tests ein. \"Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, die ungenutzten Kapazit\u00e4ten sinnvoll einzusetzen. Schlachth\u00f6fe etwa sind Corona-Hotspots, deren Mitarbeiter sollte man jetzt bundesweit durchtesten. Auch andere Menschen, die in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften leben, sollen wir jetzt gezielt \u00fcberpr\u00fcfen, denn hier verbreitet sich das Virus schnell. Und nat\u00fcrlich ist es sinnvoll, Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern oder Altenheimen immer wieder durchzutesten.\"\nZu Anfang der Pandemie waren die Testkapazit\u00e4ten noch sehr klein, Materialien wie Abstrichtupfer oder Reagenzien oft knapp. Entsprechend streng waren die Kriterien des \n. Aber nun, da derlei Engp\u00e4sse selten geworden sind, spricht sich das RKI f\u00fcr umfassende Testungen aus. So sollen unabh\u00e4ngig von Risikofaktoren oder Kontakt zu Infizierten alle Patienten mit akuten Atemwegssymptomen oder dem Verlust von Geruchs- oder Geschmackssinn \u00fcberpr\u00fcft werden. Und f\u00fcr alte Menschen und andere Risikogruppen empfiehlt das RKI \"in Absprache mit dem Gesundheitsamt ein umfassendes Screening auf SARS-CoV-2\" \u2013 also Massentests.\nDoch die gesetzlichen Krankenversicherer wollen Tests von Patienten ohne Symptome nicht bezahlen. \"Wir unterst\u00fctzen prinzipiell diese Idee und k\u00f6nnen bei der Umsetzung helfen\", sagt eine Sprecherin des Spitzenverbandes KGV. \"Aber wenn wir \u00fcber die Testung von symptomlosen Personen sprechen, reden wir \u00fcber Bev\u00f6lkerungsschutz. Das ist die Aufgabe des Staates.\"\nEs geht um viel Geld: rund 250 bis 300 Millionen Euro pro Monat. Urspr\u00fcnglich wollte Bundesgesundheitsmininster Jens Spahn die gesetzlichen Krankenversicherer im neuen Pandemiegesetz, das der Bundestag an diesem Donnerstag beschlossen hat, dazu verpflichten, Tests auf das Coronavirus auch bei Patienten ohne Symptome grunds\u00e4tzlich zu bezahlen. Vor der Abstimmung brachten die Koalitionsfraktionen einen \u00c4nderungsantrag ein. Demnach kommt das Geld nicht direkt von den gesetzlichen Krankenkassen, sondern aus dem Gesundheitsfonds. Aus dem Fonds finanzieren die Kassen die Leistungen f\u00fcr ihre Versicherten. Gespeist wird er aus den Beitr\u00e4gen der Kassenmitglieder und ihrer Arbeitgeber sowie durch einen Zuschuss des Bundes. Die Kassen wehren sich auch gegen dieses Modell. \"Damit sind zun\u00e4chst mal wieder die Beitragszahler dran und nicht die Steuerzahler\", sagt AOK-Chef Martin Litsch. Zudem sei es unausgewogen, weil die gesetzlichen Kassen dann auch f\u00fcr privat Versicherte zahlen m\u00fcssten.\nLauterbach bereitet die Verz\u00f6gerung Sorgen. \"Das Pandemiegesetz wird fr\u00fchestens Mitte Juni wirken. Das ist viel zu sp\u00e4t\", sagt\u00a0der Gesundheitsexperte. \"Es darf nicht passieren, dass wir jetzt noch einmal einen Monat verlieren, in dem zu wenig getestet wird.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/corona-testkapazitaeten-werden-nicht-genutzt-gfaehrlicher-geiz-a-97e2fc79-7ed6-468c-9107-1d30658aeb9c#ref=rss", "title": "Corona-Testkapazit\u00e4ten werden nicht genutzt: Gef\u00e4hrlicher Geiz", "published": "Thu, 14 May 2020 13:27:48 +0200", "summary": "Tests gelten als bestes Mittel zur Einsch\u00e4tzung der Coronagefahr und der Effizienz von Gegenma\u00dfnahmen. In Deutschland bleiben gro\u00dfe Testkapazit\u00e4ten aber ungenutzt - vor allem aus finanziellen Gr\u00fcnden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/756ea5d1-e84a-46e8-a066-3c064acbe233_w948_r1.77_fpx28.94_fpy54.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/philippsburg-bei-karlsruhe-abriss-eines-atomkraftwerks-a-88acfd25-66c8-4b4c-88bc-21ccc1436a76": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/philippsburg-bei-karlsruhe-abriss-eines-atomkraftwerks-a-88acfd25-66c8-4b4c-88bc-21ccc1436a76#ref=rss", "title": "Philippsburg bei Karlsruhe: Abriss eines Atomkraftwerks", "published": "Thu, 14 May 2020 12:51:39 +0200", "summary": "Den Termin der Sprengung hatte man geheim gehalten - es sollten sich wegen Corona-Gefahr keine Schaulustigen versammeln. Und so wurden die K\u00fchlt\u00fcrme des AKW Philippsburg fr\u00fchmorgens in einsamer Erhabenheit zu Asche. Das Video.", "pic": null}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/heilige-corona-feiert-namenstag-alle-fakten-zur-christlichen-maertyrerin-a-e56442f5-2eba-4e23-bfa7-af09a0a66493": {"story": "Was haben die Namen Theis, Christen, Christian, Tine, Chris und Krischan gemeinsam? Richtig, sie alle feiern am 14. Mai Namenstag, genau wie der M\u00e4rtyrer Bonifatius von Tarsus. Doch sie alle m\u00fcssen sich die Ehre mit einer bisher eher Unbekannten teilen: der \"Heiligen Corona\".\nDer Mythos um die im 1. Jahrhundert verstorbene Christin existiert schon lange. Interessant und kurios d\u00fcrfte auf dem H\u00f6hepunkt der Coronakrise aber vor allem eines sein: Pilger sollen im Laufe der Jahrhunderte von der Heiligen Corona immer wieder Schutz vor Viehseuchen und Hagel erbeten haben. Ausgerechnet.\nDie junge Frau wurde an der Seite ihres Mannes als Christin verfolgt und get\u00f6tet - m\u00f6glicherweise im 1. Jahrhundert im heutigen Syrien. Im \u00f6sterreichischen \u00d6rtchen St. Corona am Sch\u00f6pfl, wo man der M\u00e4rtyrerin in einer barocken Wallfahrtskirche gedenkt, wird berichtet: Ihre Verfolger h\u00e4tten befohlen, \"zwei Palmen gegenseitig niederzubeugen und Corona mit Seilen daran zu binden, je eine Hand und ein Fu\u00df an jedem Baum, und dann die B\u00e4ume in die H\u00f6he schnellen lassen. Als dies geschah, wurde ihr Leib zerrissen, ihre Seele aber ging ein in die ewigen Freuden\".\nKaiser Otto III. soll im Jahr 997 \u00dcberreste Coronas von Rom nach Aachen gebracht und im dortigen M\u00fcnster beigesetzt haben. Die Grabplatte ist bis heute im Dom zu sehen. Anfang des 20. Jahrhunderts wurden die Gebeine bei Ausgrabungen aus der Gruft geholt und fortan in einem eigens geschaffenen Schrein aufbewahrt. Er soll nun bei einer Ausstellung \u00fcber Aachener Goldschmiedekunst gezeigt werden.\n\"Corona\" ist das lateinische Wort f\u00fcr Krone oder Kranz. Ob die junge christliche M\u00e4rtyrerin so hie\u00df, oder ob sie erst nach ihrem Tod wegen eines strahlenf\u00f6rmigen Heiligenscheins so genannt wurde, ist nicht bekannt. Das Coronavirus Sars-CoV-2 hat seine Bezeichnung jedenfalls nicht von der Heiligen, sondern von Wissenschaftlern bekommen, die es unter dem Mikroskop untersucht haben: \"Der Name ist auf das charakteristische, kranzf\u00f6rmige Aussehen der Coronaviren zur\u00fcckzuf\u00fchren\", hei\u00dft es beim Deutschen Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung.\nLaut \u00d6kumenischem Heiligenlexikon ist die Heilige Corona Patronin der Schatzgr\u00e4ber und Metzger. Und immer wieder sollen Pilger von ihr auch Schutz vor Viehseuchen und Hagel erbeten haben. An der Beschreibung der Heiligen als \"Schutzpatronin gegen Seuchen\" gibt es indes Zweifel. Birgitta Falk, die Leiterin der Aachener Domschatzkammer, vermutet etwa: \"Die Sache mit der Seuche h\u00e4ngt wohl mit ihrer Verehrung in dem kleinen Ort St. Corona bei Kirchberg am Wechsel zusammen. Hier wurde um Standhaftigkeit im Glauben gebeten und gegen Unwetter, Missernte und Viehseuchen angerufen. Dies wurde sp\u00e4ter in einigen Heiligenlexika auf alle Verehrungsorte ausgeweitet.\" Das US-Faktencheckportal \"Snopes\" hat die Behauptungen untersucht und kommt zu dem Urteil: falsch.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/heilige-corona-feiert-namenstag-alle-fakten-zur-christlichen-maertyrerin-a-e56442f5-2eba-4e23-bfa7-af09a0a66493#ref=rss", "title": "\"Heilige Corona\" feiert Namenstag: Alle Fakten zur christlichen M\u00e4rtyrerin", "published": "Thu, 14 May 2020 12:07:00 +0200", "summary": "Sie sollte bei Geldanlagen helfen und Schutz vor Seuchen gew\u00e4hren: Viele Christen weltweit verehren die \"Heilige Corona\". Nun feiert die M\u00e4rtyrerin Namenstag. Alle Fakten finden Sie hier.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/953aac4f-2110-4087-ba34-ba0d3b8d9e12_w948_r1.77_fpx51_fpy55.jpg"}, "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-usa-lassen-ersten-test-mit-genschere-zu-a-3baed8af-40e7-401c-be79-6aaed211c30a": {"story": "Wir m\u00fcssen testen, testen, testen - das war und ist das Credo von Experten in der Corona-Pandemie. Und das hat einen guten Grund: Tests auf das neue Coronavirus sind bei allen Unsicherheiten in der Statistik die einzige M\u00f6glichkeit, sich einen \u00dcberblick \u00fcber die Ausbreitung des Erregers zu verschaffen. Au\u00dferdem helfen sie, lokale Ausbr\u00fcche fr\u00fchzeitig zu erkennen und einzud\u00e4mmen.\nLabors in Deutschland haben in der bisherigen Hochphase des Ausbruchs deshalb gro\u00dfz\u00fcgig Testkapazit\u00e4ten freiger\u00e4umt. Seit Mitte M\u00e4rz werden hierzulande jede Woche mehr als 300.000 Menschen auf eine akute Infektion mit dem neuen Erreger untersucht. Bei der Frage, wie viel getestet werden kann, kommt es allerdings nicht nur auf die Kapazit\u00e4ten an, sondern auch auf die Verf\u00fcgbarkeit sogenannter Reagenzien. Forscher wollen diese Abh\u00e4ngigkeit nun mithilfe der Genschere Crispr beenden.\nReagenzien sind spezielle Chemikalien, mit deren Hilfe im Labor beispielsweise typische Genabschnitte f\u00fcr das Coronavirus sichtbar gemacht werden k\u00f6nnen. Sie erm\u00f6glichen es, den Erreger in einer Probe nachzuweisen. In der Hochphase des bisherigen Ausbruchs in Deutschland wurden diese Chemikalien in manchen Labors\n. Inzwischen ist die Situation wieder entspannt. In den USA erschwerte die Abh\u00e4ngigkeit von den Stoffen allerdings breites Testen \u00fcber Wochen und ist bis heute ein Problem.\nDie dortige Arzneimittelsicherheitsbeh\u00f6rde FDA hat daher nun im Eilverfahren den ersten Corona-Test auf Basis der Genschere Crispr zugelassen. Mehrere Teams in Amerika arbeiten an solchen neuen Verfahren zum Nachweis von Sars-CoV-2 in Speichelproben und Rachenabstrichen. Dabei machen sie sich zunutze, dass Crispr typisches Virenerbgut schnell, zuverl\u00e4ssig und ohne die mancherorts knappen Reagenzien identifizieren kann. Das k\u00f6nnte f\u00fcr Corona-Tests zu Hause n\u00fctzlich sein. Noch hat sich das Prinzip jedoch lediglich in kleinen Labortests bew\u00e4hrt.\nEntwickelt haben den nun zugelassenen Test Forscher um den Crispr-Spezialisten Feng Zhang vom Broad Institute in Cambridge, Massachusetts. Hergestellt werden soll er von der Firma Sherlock Biosciences, die Zhang vor zwei Jahren zusammen mit Mitarbeitern gegr\u00fcndet hat. Die Basis bildet ein Mechanismus, mit dem sich winzige Mengen Erbgut in wenigen Schritten vervielf\u00e4ltigen und identifizieren lassen.\nDiesen haben die Forscher \n erdacht und nun auf das neue Coronavirus angepasst und vereinfacht. Statt das Virenerbgut - wie in den bislang \u00fcblichen Tests - \u00fcber mehrere Schritte zun\u00e4chst zu vermehren, um dann sp\u00e4ter typische Virensequenzen erkennen zu k\u00f6nnen, gelingt beides nun in einem Reaktionsschritt.\nAnders ausgedr\u00fcckt: Statt das Probenmaterial in verschiedenen kleinen Gef\u00e4\u00dfen mit unterschiedlichen Reagenzien und Temperaturen zu behandeln, k\u00f6nnen Forscher die Proben in dem neuen Verfahren bei konstanter Temperatur und in nur einem Testgef\u00e4\u00df auf das neue Coronavirus pr\u00fcfen.\nDabei erkennt ein Molek\u00fcl im Testgef\u00e4\u00df einen f\u00fcr das Coronavirus typischen Erbgutabschnitt und stellt daraufhin zahlreiche Kopien her. Die Genschere Crispr kann diese Kopien erkennen. Findet sie entsprechendes Erbgut in der Probe, zerschneidet sie ein Molek\u00fcl, das durch den Schnitt anf\u00e4ngt zu fluoreszieren. Mit speziellen Ger\u00e4ten l\u00e4sst sich diese Reaktion erkennen. Nach etwa 40 Minuten steht das Testergebnis fest.\nAlternativ kann das Crispr-System Molek\u00fcle so zerschneiden, dass sie sp\u00e4ter ein typisches Muster auf einem Teststreifen erzeugen. War kein Viruserbgut in der Probe, zeigt der Test nur einen Streifen. War Virus vorhanden, sind zwei Streifen sichtbar, wobei der obere klarer zu erkennen ist - \u00e4hnlich wie bei einem Schwangerschaftstest. Das Ergebnis steht hier nach gut einer Stunde fest.\nZum Vergleich: Die derzeit genutzte Testmethode nimmt im Labor vier bis sechs Stunden in Anspruch.\nDer neue Crispr-Test k\u00f6nne potenziell sogar zu Hause oder auf der Arbeit angewendet werden, sagte Forscher Zhang der \n. Er sei g\u00fcnstig, und man brauche kein Labor. Die Probe m\u00fcsse lediglich in eine Art Kartusche mit den ben\u00f6tigten Molek\u00fclen gegeben und bei 60 Grad warm gehalten werden. Daf\u00fcr eigne sich etwa ein Vakuumgarer. Ein bisschen Equipment braucht es neben dem Testkit dann also doch.\nF\u00fcr den Einsatz in Arztpraxen oder Krankenh\u00e4usern w\u00e4re der Test aber vergleichsweise leicht zu handhaben. Auch Viren in Speichelproben konnten damit nachgewiesen werden. Vor dem breiten Einsatz muss die Genauigkeit des Tests aber weiter gepr\u00fcft werden.\nLaut einem \n, das die Forscher ins Netz gestellt haben, erkannte er f\u00fcnf Proben richtigerweise als negativ und zw\u00f6lf korrekterweise als positiv. In \n hei\u00dft es, dass Infektionen in weiteren Untersuchungen zur Testzuverl\u00e4ssigkeit zu 97 Prozent richtig erkannt worden seien. Die Forscher wollen den Test nun in gro\u00dfem Ma\u00dfstab produzieren und anderen Teams zur Validierung zur Verf\u00fcgung stellen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/coronavirus-usa-lassen-ersten-test-mit-genschere-zu-a-3baed8af-40e7-401c-be79-6aaed211c30a#ref=rss", "title": "Coronavirus: USA lassen ersten Test mit Genschere zu", "published": "Thu, 14 May 2020 12:06:59 +0200", "summary": "Tests auf das Coronavirus sind nur mit teils knappen Chemikalien m\u00f6glich. Forscher wollen die Abh\u00e4ngigkeit nun mithilfe der Genschere Crispr beenden und f\u00fcr schnellere Testergebnisse sorgen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/957cca15-696a-42ee-a754-3cb02db57ded_w948_r1.77_fpx40.64_fpy55.jpg"}}, "technology": {"https://www.spiegel.de/netzwelt/darknet-schaltzentrale-in-traben-trarbach-der-bunker-des-boesen-a-723406fd-4d76-48a4-be60-a043868c3e6e": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/darknet-schaltzentrale-in-traben-trarbach-der-bunker-des-boesen-a-723406fd-4d76-48a4-be60-a043868c3e6e#ref=rss", "title": "Darknet-Schaltzentrale in Traben-Trarbach: Der Bunker des B\u00f6sen", "published": "Fri, 15 May 2020 17:59:00 +0200", "summary": "Eine ehemalige Milit\u00e4ranlage nahe dem St\u00e4dtchen Traben-Trarbach war lange Zeit ein Zentrum f\u00fcr kriminelles Treiben im Internet - bis 650 Polizeibeamte anr\u00fcckten. Ein Reporter-Team hat den Fall f\u00fcr die SPIEGEL-Titelstory rekonstruiert. H\u00f6ren Sie hier die Geschichte (61:04 Minuten)", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/49e99d42-5ea9-4acd-bbc7-a8867b0f2664_w948_r1.77_fpx60.69_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/facebook-kauft-giphy-angeblich-fliessen-400-millionen-dollar-a-05d5cc70-7d48-48f4-90dd-f235821522b2": {"story": "Instagram, WhatsApp, Oculus: Facebook hat schon mehrere weltbekannte Start-ups gekauft - meistens mit der Folge, dass sie noch gr\u00f6\u00dfer wurden. Jetzt wurde \n. Wie \n\" berichtet hatte, ist sich Facebook \n \u00fcber eine \u00dcbernahme des New Yorker Start-ups einig geworden. Im Raum steht laut \"Axios\" eine Summe von 400 Millionen Dollar.\nGiphy ist eine Art Suchmaschine und Datenbank f\u00fcr GIFs, f\u00fcr Internetwackelbilder also, \n. Online gegangen war der Dienst von Jace Cooke und Alex Chung im Februar 2013.\nMittlerweile vermarktet sich Giphy als \"weltgr\u00f6\u00dfte Bibliothek kostenloser GIFs, Aufkleber und Memes\". Die Clips und Bildschnipsel, die sich \u00fcber den Dienst finden lassen, lassen sich in Chat-Apps wie Facebook Messenger, Instagram, WhatsApp und Snapchat verschicken. Geld verdient Giphy durch Branded Content, also durch von Firmen bezahle Inhalte.\nDen Informationen von \"Axios\" zufolge soll Giphy eine eigenst\u00e4ndige Marke bleiben, zugleich jedoch auch in Facebooks Foto- und Videonetzwerk Instagram integriert werden.\nFacebook selbst schreibt in seiner Bekanntmachung, dass Giphy \"Alltagsgespr\u00e4che unterhaltsamer\" mache. Das Unternehmen plane, die GIF-Bibliothek des Dienstes weiter mit Instagram und seinen anderen Apps zu verweben, \"damit die Leute genau die richtige Art und Weise finden, sich auszudr\u00fccken\".\nAu\u00dferdem betont die Firma von Mark Zuckerberg, dass schon jetzt 50 Prozent des Datenverkehrs bei Giphy im Zusammenhang mit Facebooks Apps entstanden seien. Davon wiederum die H\u00e4lfte stamme allein von Instagram. Durch eine engere Zusammenf\u00fchrung des Dienstes mit Instagram werde es fortan einfacher, passende GIFs und Sticker f\u00fcr Instagram-Storys und Instagram-Direct-Chats zu finden, so Facebook.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/facebook-kauft-giphy-angeblich-fliessen-400-millionen-dollar-a-05d5cc70-7d48-48f4-90dd-f235821522b2#ref=rss", "title": "Facebook kauft Giphy - angeblich flie\u00dfen 400 Millionen Dollar", "published": "Fri, 15 May 2020 17:40:25 +0200", "summary": "Facebook setzt seine jahrelange Einkaufstour fort: Das Unternehmen kauft sich die GIF-Datenbank Giphy und will sie vor allem mit Instagram verweben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/836a23e1-fbf3-47e9-8d9f-f7c0c74fe971_w948_r1.77_fpx64.31_fpy49.94.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/cyberbunker-einblick-in-die-dunkelste-ecke-des-internets-a-253eb3d0-db1b-4ac2-a1b6-4211e4a3d7be": {"story": "F\u00fcr\u00a0die rund\u00a05600\u00a0Einwohner\u00a0des\u00a0St\u00e4dtchens Traben-Trarbach an der Mosel war der Bunker im Inneren des Mont Royal\u00a0mehr als nur ein wichtiger Wirtschaftsfaktor.\u00a0\"Unser Bunker\" nannten ihn viele hier fast z\u00e4rtlich. Fast vier Jahrzehnte lang befand sich darin der Standort des Geoinformationswesens. Jobs f\u00fcr 400 Menschen, 200\u00a0von ihnen\u00a0wohnten im Ort. Der Entschluss, den Standort zu schlie\u00dfen, fiel im Jahr 2007.\u00a0\nF\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter war der Auszug der Bundeswehr abgeschlossen.\u00a0W\u00e4hrend des\u00a0aktiven\u00a0Betriebs k\u00fcmmerten sich zw\u00f6lf Personen um die Technik. L\u00fcftung, \u00d6ltanks, Grundwasserpumpen - die Instandhaltung eines Bunkers ist teuer. Die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben (BImA) suchte deshalb f\u00fcr die Liegenschaft m\u00f6glichst zeitnah einen K\u00e4ufer.\nSie fand ihn in dem Niederl\u00e4nder Herman Johan\u00a0Xennt, dem fr\u00fcheren Eigent\u00fcmer des Unternehmens\u00a0Cyberbunker\n\u00a0einem Webhoster, der nach eigenen Angaben jede Art von Kundengesch\u00e4ft akzeptiere, \"mit Ausnahme von Kinderpornografie und allem, was mit Terrorismus zu tun hat\". Kaufsumme der Liegenschaft: 450.000 Euro.\nAuf \u00fcber 130.000 Quadratmeter finden sich dort: eine Torwache, ein Hubschrauberplatz, ein Antennenfeld, ein gro\u00dfz\u00fcgiges Wohngeb\u00e4ude mit Parkpl\u00e4tzen. Der neue Besitzer lie\u00df Erdw\u00e4lle als Sichtschutz aufsch\u00fctten und Wachhunde \u00fcbers Gel\u00e4nde laufen. Das Kernst\u00fcck der Anlage\u00a0jedoch ist von au\u00dfen kaum zu sehen.\nEin f\u00fcnfst\u00f6ckiger unterirdischer Bunker, 25 Meter tief. Grundfl\u00e4che: 50 mal 50 Meter, durch eine Schleuse ebenerdig betretbar, mit autarkem Notstromsystem ausgestattet -\u00a0eine Festung.\nDie Flure der Geschosse wurden schon zu Bundeswehrzeiten in verschiedenen Farben angelegt: Erdgeschoss beige, erstes\u00a0Untergeschoss gelb, zweites rot, drittes gr\u00fcn, viertes blau. Intern nannte man diese Geschosse \"Solen\". Auf \"Sole Gelb\", Untergeschoss eins also, befanden sich eine Art Kommandozentrum und B\u00fcros, darunter jenes von\u00a0Xennt.\nIn Untergeschoss zwei, \"Sole Rot\", befand sich die Power des Rechenzentrums.\u00a0Auf insgesamt\u00a0403 Server\u00a0stie\u00dfen\u00a0die Ermittler im gesamten Komplex. Dazu\u00a0kamen\u00a036 PCs, 10 Laptops, 585 Festplatten und 12 SIM-Karten.\nAuf \"Sole Gr\u00fcn\", Untergeschoss drei, folgte die f\u00fcr den Betrieb der Anlage entscheidende Infrastruktur. Darunter ein\u00a0riesiger\u00a0Block aus Batterien zur\u00a0U\u0308berbru\u0308ckung\u00a0der Zeitspanne, bis die Notstromgeneratoren (Schiffsdieselmotoren) anlaufen. So\u00a0konnte eine unterbrechungsfreie Stromversorgung\u00a0gew\u00e4hrleistet\u00a0werden.\nXennts\u00a0Truppe bewarb die Miete ihrer weit \u00fcber den\u00a0markt\u00fcblichen Preisen liegenden Server damit, dass diese garantiert immer online bleiben w\u00fcrden, \"no\u00a0matter\u00a0what\". Eine der Grundlagen f\u00fcr solche Versprechen befand sich auf Untergeschoss vier, \"Sole Blau\": Hier waren noch aus Bundeswehrzeiten die riesigen \u00d6ltanks eingebaut.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/cyberbunker-einblick-in-die-dunkelste-ecke-des-internets-a-253eb3d0-db1b-4ac2-a1b6-4211e4a3d7be#ref=rss", "title": "Cyberbunker in Traben-Trarbach an der Mosel: Einblick in die dunkelste Ecke des Internets", "published": "Fri, 15 May 2020 14:01:07 +0200", "summary": "Es war eine der wichtigsten Darknet-Schaltstellen in Deutschland, sie beherbergte kriminelle Marktpl\u00e4tze f\u00fcr Drogen, Falschgeld oder Kreditkartendaten. Z\u00e4une und Wachhunde schotteten das d\u00fcstere Rechenzentrum ab. Ein Rundgang in Fotos und Grafiken.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/13ec95d2-6d4d-4a1f-aa04-05b1c6afa530_w996_r2.1075740944017562_fpx51.2_fpy49.95.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/indien-die-probleme-der-anti-corona-app-des-landes-a-29ee73b8-c798-4f1a-a109-417524860506": {"story": "Zum Start verbreitete sich Indiens Anti-Corona-App \u00e4hnlich schnell wie einst das beliebte \"Pok\u00e9mon Go\": F\u00fcr 50 Millionen Downloads brauchte die Kontaktverfolgungs-App nach Beh\u00f6rdenangaben gerade mal 13 Tage. Zun\u00e4chst hatte Premierminister Narendra Modi die 1,3 Milliarden B\u00fcrger seines Landes aufgerufen, sie zu installieren. Je mehr Leute mitmachten, desto besser funktioniere die App, sagte der Politiker. \u00c4hnlich wie andere Corona-Warn-Apps soll die Anwendung aus Indien dabei helfen, die Ausbreitung des Coronavirus einzud\u00e4mmen.\nBald nach dem Start dr\u00fcckte die Regierung aber k\u00fcnstlich aufs Tempo: Die Corona-App wurde nach und nach f\u00fcr mehr und mehr Menschen verpflichtend. Dazu geh\u00f6ren B\u00fcrger, die ihr Haus verlassen, um zu arbeiten, und solche, die in vom Virus besonders betroffenen Gebieten leben, ebenso R\u00fcckkehrer aus dem Ausland sowie Zugfahrg\u00e4ste. Erwischen Polizisten diese Menschen ohne App auf dem Handy, drohen Bu\u00dfgelder oder Gef\u00e4ngnisstrafen, hei\u00dft es in Medienberichten.\nMittlerweile ist die App seit anderthalb Monaten auf dem Markt, laut Beh\u00f6rdenangaben l\u00e4uft sie auf den Smartphones von mehr als 100 Millionen Menschen. Damit nutzen sie aber nach wie vor weniger als zehn Prozent der indischen Bev\u00f6lkerung. Nach Modellen von Forschern der Universit\u00e4t Oxford sollten jedoch 60 Prozent einer Bev\u00f6lkerung eine Kontaktverfolgungs-App nutzen, damit neue Infektionsketten wirksam erkannt und schnell unterbrochen werden k\u00f6nnen.\nIndiens Umgang mit der App macht derweil weltweit Schlagzeilen. Indien sei die einzige Demokratie der Welt, die B\u00fcrger zum Herunterladen einer Corona-Kontaktverfolgungs-App verpflichtet, schreiben Wissenschaftler des renommierten Massachusetts Institute of Technology (MIT), das Corona-Tracker rund um die Welt verglichen hat. In Deutschland etwa soll die Installation einer Anti-Corona-App freiwillig sein - Anreize oder Verg\u00fcnstigungen werden wohl nicht in Aussicht gestellt. Auch Strafen f\u00fcrs Nicht-Benutzen sind anders als in Indien nicht zu erwarten.\nDie indische App namens \"Aarogya Setu\" - auf Hindi bedeutet das \"Eine Br\u00fccke zur Gesundheit\" - geht zudem auch noch weiter als die Corona-Apps vieler anderer L\u00e4nder: Sie registriert nicht nur via Bluetooth die r\u00e4umliche N\u00e4he zu anderen Smartphones, sondern wertet via GPS auch den Ort der Begegnung aus. Au\u00dferdem hat die App noch eine Einstufung in die Risikokategorien Gr\u00fcn, Orange und Rot, basierend auf Selbstangaben zum Gesundheitszustand und der Reisegeschichte.\nIn einer Kernfunktion \u00e4hneln sich die Konzepte aus Indien und Deutschland: Kommt der Nutzer in die N\u00e4he eines anderen App-Besitzers, tauschen sie automatisch Daten aus, und wird jemand positiv auf das Virus getestet, werden die Kontakte nachtr\u00e4glich informiert.\nLaut Angaben des indischen Gesundheitsministeriums sind bisher rund 140.000 Nutzer nach Kontakten mit Corona-Infizierten zu m\u00f6glichen Infektionen gewarnt worden. Die Beh\u00f6rden h\u00e4tten dank der Daten au\u00dferdem rund 700 Corona-Hotspots finden und darauf reagieren k\u00f6nnen, hei\u00dft es. Im Land gilt seit Ende M\u00e4rz eine strikte Ausgangssperre, die nur langsam gelockert wird. In dieser Zeit hat sich die Corona-Kurve jedoch nicht abgeflacht. Inzwischen gibt es in Indien rund 82.000 best\u00e4tigte Corona-Infektionen und mehr als 2600 Corona-Tote.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/indien-die-probleme-der-anti-corona-app-des-landes-a-29ee73b8-c798-4f1a-a109-417524860506#ref=rss", "title": "Indien: Die Probleme der Anti-Corona-App des Landes", "published": "Fri, 15 May 2020 12:36:32 +0200", "summary": "Das Herunterladen der geplanten Anti-Corona-App soll in Deutschland freiwillig sein. Anders macht es Indien: Mehr und mehr Menschen m\u00fcssen dort eine App installieren, die auch noch deutlich mehr Daten erfasst.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/a0e80759-cc75-48a2-892c-c8909749ba17_w948_r1.77_fpx35.39_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/supercomputer-in-europa-gehackt-mindestens-neun-in-deutschland-betroffen-a-7d9403b9-c7ea-4f84-a9d7-17bbdff3a954": {"story": "Dass mindestens ein knappes Dutzend Supercomputer in Europa gleichzeitig \n vom Netz genommen werden, ist mehr als ungew\u00f6hnlich. Seit einigen Tagen aber ist genau das der Fall, die genauen Hintergr\u00fcnde werden erst nach und nach erkennbar.\nWas ist mittlerweile \u00fcber die offenbar zusammenh\u00e4ngenden Vorf\u00e4lle bekannt? Antworten auf die wichtigsten Fragen:\nMehrere Hochleistungsrechenzentren in Europa sind von Hackern angegriffen worden und derzeit offline. Die unbekannten T\u00e4ter haben - zumindest in einigen F\u00e4llen \u2013 Nutzerkonten gekapert, um sich Zugriff auf die Supercomputer der Rechenzentren zu verschaffen.\nStand Freitagmittag:\n:\n wurden Cluster der EPFL f\u00fcr den Fernzugriff gesperrt. Nach eigenen Angaben untersucht die Hochschule aber noch, ob sie wirklich betrofen ist.\n ist der \n seit Montag offline.\nForscher verbinden ihre eigenen Rechner in der Regel nicht vor Ort und direkt mit einem Supercomputer, sondern nutzen daf\u00fcr gesicherte Onlinezug\u00e4nge \u2013 schon allein, weil die Anlagen nicht nur Angeh\u00f6rigen der jeweiligen Forschungseinrichtung zur Verf\u00fcgung stehen sollen. F\u00fcr NEMO zum Beispiel ben\u00f6tigt man ein Nutzerkonto mit Benutzername und Passwort sowie einen sogenannten SSH-Schl\u00fcssel.\n\u00dcblicherweise liegt der \u00f6ffentliche Teil eines solchen Schl\u00fcsselpaars auf dem Server des Supercomputers, der private auf dem Rechner des Nutzers. Um von au\u00dfen eine Verbindung zum Supercomputer aufzubauen, ben\u00f6tigt man diesen privaten Schl\u00fcssel. Auf zumindest manchen der betroffenen Systeme lagen aber auch private SSH-Schl\u00fcssel. Professor Wolfgang Nagel vom Zentrum f\u00fcr Informationsdienste und Hochleistungsrechnen der TU Dresden erkl\u00e4rt das mit speziellen Anwendungszwecken: \"Es kann durchaus sinnvoll sein, sich von einem HPC-System (High-performance computing - Anm. d. Red.) zu einem anderen HPC-System zu verbinden - beispielsweise um Forschungsdaten direkt \u00fcber breitbandige Verbindungen auszutauschen. F\u00fcr solche Zugriffe von HPC-System A auf System B liegt dann ein privater SSH-Key auf System A und der zugeh\u00f6rige public key auf System B.\"\nIm Fall von NEMO haben die Angreifer sich \u00fcber einen gekaperten Nutzerzugang Zugriff verschafft und auf noch unbekanntem Wege ihre Nutzungsrechte auf dem System ausgeweitet, bis sie \"Root-Privilegien\" hatten und damit nach Belieben schalten und walten konnten. Dann begannen sie damit, weitere Zugangsdaten anderer Nutzer \u00fcber die ausgehenden SSH-Verbindungen abzufangen.\nWas bisher \u00fcber die Vorf\u00e4lle an den anderen Einrichtungen bekannt ist, klingt sehr \u00e4hnlich wie im Fall von NEMO. Das KIT teilt jedoch auf Anfrage mit, aktuell l\u00e4gen \"keine konkreten Hinweise darauf vor, dass am KIT Passw\u00f6rter oder andere Daten von den HPC-Systemen des KIT entwendet worden w\u00e4ren\".\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/supercomputer-in-europa-gehackt-mindestens-neun-in-deutschland-betroffen-a-7d9403b9-c7ea-4f84-a9d7-17bbdff3a954#ref=rss", "title": "Supercomputer in Europa gehackt: Mindestens neun in Deutschland betroffen", "published": "Fri, 15 May 2020 11:30:09 +0200", "summary": "Die Zug\u00e4nge zu einigen der leistungsf\u00e4higsten Supercomputer Europas wurden offenbar gleichzeitig von Unbekannten kompromittiert. Was wir bisher \u00fcber die Vorf\u00e4lle wissen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/60716ecf-f4ce-4972-82b2-59d1fb56657f_w948_r1.77_fpx63.34_fpy53.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/bnd-kann-bis-zu-1-2-billionen-verbindungen-pro-tag-abzweigen-a-00000000-0002-0001-0000-000170923494": {"story": "Der Bundesnachrichtendienst (BND) will auf alle Eventualit\u00e4ten vorbereitet sein. Auch wenn in einem abgefangenen Gespr\u00e4ch \u00fcber Liebe oder Sex geredet wird, braucht es Regeln. Die Geheimdienstmitarbeiter sollen genau wissen, wann sie mitlauschen d\u00fcrfen und wann sie beim \u00dcberwachen wegh\u00f6ren m\u00fcssen.\nS\u00e4tze wie \"Schatz, ich liebe dich\" geh\u00f6ren demnach noch nicht zum gesch\u00fctzten Bereich. \"Kommunikation mit rein sexualbezogenem Inhalt\" in Mails oder am Telefon hingegen schon.\nSo steht es in der 72-seitigen, lange als geheim eingestuften Dienstvorschrift zur \"Signal Intelligence\", die beschreibt, wie der BND im Ausland digital \u00fcberwachen darf. Zusammen mit weiteren Dokumenten, die dem SPIEGEL und \n, bieten die Papiere einen Einblick in den Maschinenraum des Geheimdienstes.\nNach den Enth\u00fcllungen von Edward Snowden, dem ehemaligen Mitarbeiter der US-amerikanischen National Security Agency, hatte sich gezeigt, dass auch beim deutschen Auslandsnachrichtendienst einiges aus den Fugen geraten war. \"Aussp\u00e4hen unter Freunden \u2013 das geht gar nicht\", verk\u00fcndete Angela Merkel, nachdem der SPIEGEL die \n ihres Handys durch die USA enth\u00fcllt hatte.\nSp\u00e4ter stellte sich heraus: Der BND hatte beim Durchforsten der weltweiten Datenstr\u00f6me ebenfalls jahrelang etliche Einrichtungen in der EU und in Nato-Partnerl\u00e4ndern ausgesp\u00e4ht. \u00dcberwacht wurden auch Auslandsb\u00fcros von Medien wie der BBC oder der \"New York Times\".\nDie Bundesregierung reagierte mit einer Reform des BND-Gesetzes und richtete ein Gremium ein, das kontrolliert, wann Ziele in Europa erfasst werden d\u00fcrfen. Im Kern galt aber weiter, was ein BND-Beamter einmal so formuliert hat: Die Kommunikation von Ausl\u00e4ndern im Ausland sei \"zum Abschuss freigegeben\".\nDas k\u00f6nnte sich nun \u00e4ndern. In der kommenden Woche wird das Bundesverfassungsgericht \u00fcber eine Beschwerde gegen das seit 2017 geltende BND-Gesetz entscheiden. Sie wurde von zwei B\u00fcrgerrechtsorganisationen und sechs ausl\u00e4ndischen Journalisten auf den Weg gebracht.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/bnd-kann-bis-zu-1-2-billionen-verbindungen-pro-tag-abzweigen-a-00000000-0002-0001-0000-000170923494#ref=rss", "title": "BND kann bis zu 1,2 Billionen Verbindungen pro Tag abzweigen", "published": "Fri, 15 May 2020 11:07:05 +0200", "summary": "Interne Dokumente zeigen, wie der Bundesnachrichtendienst E-Mails und Telefonate \u00fcberwacht und welche Daten der Dienst tats\u00e4chlich auswertet. Nun k\u00f6nnte das Verfassungsgericht die bisherige Praxis kippen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3c0f6d22-68eb-42e1-bc9d-c546f18adec0_w948_r1.77_fpx51_fpy51.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/corona-bekaempfung-agentur-soll-warn-app-populaer-machen-a-71d7b78d-b8f5-498b-8b36-ee29efbf62cd": {"story": "W\u00e4hrend bei SAP und der Telekom-Tochter T-Systems die Projektteams noch am Code der Tracing-App der Bundesregierung arbeiten, hat das Bundespresseamt seine Hausagentur \"Zum Goldenen Hirschen\" mit dem Design und einer Kampagne beauftragt. Die Layouts sind fertig. Demnach wird die App in blau-rot gehalten sein, als Logo ist ein gro\u00dfes C vorgesehen, mit den stilisierten virentypischen Kronenzacken. Der offizielle Name der Anwendung ist denkbar schlicht: \"Corona Warn App\".\nIn einer Schalte mit den Entwicklern wurden Beteiligten zudem erste Slogans pr\u00e4sentiert, mit denen die Bundesregierung m\u00f6glichst viele B\u00fcrger animieren will, die App freiwillig herunterzuladen: \"Unsere App-traktion des Jahres\" und \"Diese App kann nichts, au\u00dfer Leben retten\" geh\u00f6ren dazu, aber auch: \"Kleine App, gro\u00dfe Wirkung\".\nDie offizielle App der Bundesregierung wird ausschlie\u00dflich auf den mobilen Betriebssystemen von Google (Android) und Apple (iOS) laufen, nicht aber auf dem neuen eigenen Betriebssystem von Huawei.\nKommende Woche wollen die deutschen Entwickler ihren Quellcode \n. In dieser Woche hatten sie dort bereits ein \n an die Gestaltung der App ver\u00f6ffentlicht.\u00a0Nach aktuellem Stand soll die eigentlich bereits f\u00fcr Mitte April in Aussicht gestellte App nun im Juni \n.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/apps/corona-bekaempfung-agentur-soll-warn-app-populaer-machen-a-71d7b78d-b8f5-498b-8b36-ee29efbf62cd#ref=rss", "title": "Corona-App: Werbeagentur soll Warn-App popul\u00e4r machen", "published": "Thu, 14 May 2020 20:54:00 +0200", "summary": "W\u00e4hrend an den technischen Details noch gearbeitet wird, plant die Bundesregierung schon die Kampagne f\u00fcr ihre Corona-Warn-App. Slogans wie \"Unsere App-traktion des Jahres\" sollen die B\u00fcrger animieren, sie freiwillig herunterzuladen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3136bf6f-6dbc-449e-9c0a-b3e36d4ee435_w480_r1.77_fpx51_fpy50.png"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/cyberbunker-vermietete-server-an-identitaere-bewegung-a-0b6eec0f-e601-4165-b72c-14b4ffd50120": {"story": "Das im vorigen September in einem Gro\u00dfeinsatz ausgehobene Datencenter \n beherbergte neben Darknet-Marktpl\u00e4tzen offenbar auch einen Server der rechtsextremen \"Identit\u00e4ren Bewegung\" (IB).\nDas geht aus umfangreichen Ermittlungsunterlagen hervor, die der SPIEGEL und der Norddeutsche Rundfunk gemeinsam ausgewertet haben, sowie aus Gespr\u00e4chen mit beteiligten Ermittlern und ehemaligen Bunkermitarbeitern.\u00a0\u00a0\nDie Generalstaatsanwaltschaft Koblenz\u00a0hat Anklage gegen acht Beschuldigte erhoben, die den Cyberbunker betrieben haben sollen. Vorangegangen waren jahrelange Ermittlungen des Landeskriminalamts Rheinland Pfalz.\n und in seiner neuen Ausgabe ab Freitag, 15. Mai ausf\u00fchrlich \u00fcber die Jagd nach den Beschuldigten, die den Moselort Traben-Trarbach zu einem Hub im \ngemacht haben sollen. In der ARD-Mediathek findet sich dazu zudem \n.\nEin Bunkermitarbeiter erkl\u00e4rte in seiner Vernehmung, man habe im sicheren Hosting-Angebot f\u00fcr extreme Gruppierungen \"eine Marktl\u00fccke\" gesehen. Er selbst habe eine Vertreterin der Identit\u00e4ren Bewegung in Deutschland \u00fcber verschl\u00fcsselte Messenger kontaktiert und mit der Gruppierung dann einen Mietvertrag f\u00fcr einen Cloud-Server geschlossen. Die Rechten h\u00e4tten sogar einen\u00a0besonders g\u00fcnstigen Preis von 30 Euro monatlich bekommen - andere Kunden h\u00e4tten f\u00fcr den gleichen Server mehrere Hundert Euro bezahlt.\u00a0\nDie Bunker-Betreiber um den Niederl\u00e4nder Herman Johan Xennt bewarben ihr Datencenter als \"bulletproof\" - also supersicher. Sie vermieteten Speicherplatz auch ohne Vertr\u00e4ge und ohne die Personalien der Mieter zu verlangen.\u00a0\nXennt beantwortet dem SPIEGEL und dem NDR handschriftlich einen ausf\u00fchrlichen Fragenkatalog aus der Untersuchungshaft. Es ist seine erste \u00f6ffentliche Stellungnahme zu den Vorw\u00fcrfen, die ihm die Koblenzer Generalstaatsanwaltschaft macht. Der Niederl\u00e4nder erkl\u00e4rt, er habe keine Kenntnis von den Inhalten gehabt, die seine Kunden \u00fcber die Cyberbunker-Server laufen lie\u00dfen.\u00a0\u00a0\nXennt spekuliert zudem, dass es politische Inhalte gewesen sein k\u00f6nnten, welche die deutschen Beh\u00f6rden zu ihrem Gro\u00dfeinsatz veranlassten: \"Wir haben zum Beispiel auch die WikiLeaks-Server gehostet, weshalb die Frage erlaubt ist, ob nicht WikiLeaks der Hauptgrund war, dass die deutschen Beh\u00f6rden pl\u00f6tzlich Interesse an uns zeigten.\"\u00a0\u00a0\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/cyberbunker-vermietete-server-an-identitaere-bewegung-a-0b6eec0f-e601-4165-b72c-14b4ffd50120#ref=rss", "title": "Traben-Trarbach: Cyberbunker vermietete Server an \"Identit\u00e4re Bewegung\"", "published": "Thu, 14 May 2020 19:19:49 +0200", "summary": "Neben verschiedenen Darknet-Marktpl\u00e4tzen beherbergte der Cyberbunker in Traben-Trarbach auch Daten der v\u00f6lkisch-rechtsextremen \"Identit\u00e4ren Bewegung\". Der mutma\u00dfliche Bunkerchef \u00e4u\u00dfert sich nun erstmals zu den Vorw\u00fcrfen der Ermittler.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8e81907c-0001-0004-0000-000001473995_w948_r1.77_fpx46.71_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/grand-theft-auto-5-epic-games-store-verschenkt-blockbuster-a-11c07228-00de-42ef-99a8-032b0784c489": {"story": "Ein sp\u00e4ter gel\u00f6schter Tweet hatte bereits in der Nacht zu Donnerstag die Spekulationen angeheizt, mittlerweile hat es der Epic Games Store offiziell best\u00e4tigt: \"Grand Theft Auto V\" (\"GTA V\") kann auf der Plattform f\u00fcr PC-Spiele \n. Wer sich das Spiel in diesem Zeitraum sichert, kann es auch \u00fcber dieses Datum hinaus f\u00fcr unbegrenzte Zeit weiter spielen. Donnerstagabend allerdings war der Epic Games Store zun\u00e4chst f\u00fcr einige Zeit offline - zu gro\u00df war offenbar das Interesse am neuesten Angebot.\nDie Ver\u00f6ffentlichung von \"GTA V\" ist zwar schon fast sieben Jahre her, der Titel von Rockstar Games erfreut sich aber immer noch gro\u00dfer Beliebtheit. Auf der Streaming-Plattform Twitch z\u00e4hlt das Spiel zu den popul\u00e4rsten Titeln und besonders \"GTA Online\" - der Mehrspielermodus von \"GTA V\" - hat eine gro\u00dfe Fangemeinde und ist f\u00fcr Rockstar Games eine wichtige Einnahmequelle.\nDer Onlineteil des Spiels l\u00e4sst sich prinzipiell ohne jedes Geldausgeben spielen, sofern man \"GTA V\" besitzt: Rockstar Games verkauft f\u00fcr den Modus gegen echtes Geld aber auch eine virtuelle W\u00e4hrung, sogenannte GTA-Dollar. Der Hersteller d\u00fcrfte nun wohl hoffen, dass die Aktion des Epic Games Store zahlreiche neue Nutzer ins \"GTA\"-Universum holt, w\u00e4hrend Epic Games auf neue Anmeldungen auf seiner Spieleplattform spekuliert. Diese konkurriert vor allem mit Valves Spieledienst Steam. Die \"GTA\"-Versionen beider Portale sind \u00fcbrigens miteinander kompatibel.\nIm Epic Games Store werden seit 2019 immer wieder Spiele kostenfrei angeboten, das Angebot wechselt w\u00f6chentlich. Ab und zu stehen popul\u00e4re Titel zum Download bereit, oft werden den Nutzern aber auch eher unbekannte Titel geschenkt. Vor \"GTA V\" etwa war es der Indie-Titel \"Death Coming\". Um einen Titel der eigenen Spielesammlung hinzuf\u00fcgen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Nutzer des Epic Games Stores die sogenannte Zwei-Faktor-Authentifizierung einrichten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/grand-theft-auto-5-epic-games-store-verschenkt-blockbuster-a-11c07228-00de-42ef-99a8-032b0784c489#ref=rss", "title": "\"Grand Theft Auto 5\": Epic Games Store verschenkt Blockbuster", "published": "Thu, 14 May 2020 19:19:46 +0200", "summary": "Der f\u00fcnfte Teil der \"Grand Theft Auto\"-Reihe erschien bereits 2013. Auch dank seines Onlinemodus z\u00e4hlt er jedoch bis heute zu den beliebtesten Games \u00fcberhaupt. F\u00fcr kurze Zeit gibt es die PC-Version nun kostenlos.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/fd3feb73-dd76-474c-87a1-c816543bdff9_w948_r1.77_fpx72.68_fpy44.95.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/darknet-schaltzentrale-an-der-mosel-der-bunker-des-boesen-a-800dc139-64d8-4d9f-832c-42cd13fbba39": {"story": "Viele Wege f\u00fchren nach Traben-Trarbach an der Mosel, wo Ausfl\u00fcge in die Unterwelt zum festen Programm geh\u00f6ren. Frankfurt-Hahn, bis zum Corona-Schock ein Drehkreuz der Billigflieger, ist mit dem Auto in einer halben Stunde zu erreichen, die Bundesstra\u00dfe 53 zwischen Trier und Zell durchquert den Ort am s\u00fcdlichen Flussufer. Droben im Hunsr\u00fcck verbindet die Europastra\u00dfe 42 den S\u00fcdwesten Deutschlands mit Belgien, schmale Landstra\u00dfen schl\u00e4ngeln sich die Weinberge hinauf Richtung Longkamp und Kr\u00f6v.\nWer zu Fu\u00df nach Traben-Trarbach kommt, kann von \u00dcrzig her die zw\u00f6lfte Etappe des Moselsteig-Fernwanderwegs nehmen, hinauf zur flachen Kuppe des Mont Royal, einem Berg, gespickt mit Geschichte und Geschichten. Dort oben lag bis vor wenigen Monaten, bis ein Polizeiaufgebot von 650 Beamten zum Gro\u00dfeinsatz in Traben-Trarbach anr\u00fcckte, der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Verkehrsknoten weit und breit, eine globale Kreuzung, auch wenn der Verkehr hier \"traffic\" hie\u00df.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/darknet-schaltzentrale-an-der-mosel-der-bunker-des-boesen-a-800dc139-64d8-4d9f-832c-42cd13fbba39#ref=rss", "title": "Darknet-Schaltzentrale in Traben-Trarbach: Der Bunker des B\u00f6sen", "published": "Thu, 14 May 2020 19:00:05 +0200", "summary": "Eine ehemalige Milit\u00e4ranlage nahe dem St\u00e4dtchen Traben-Trarbach war lange Zeit ein Zentrum f\u00fcr kriminelles Treiben im Internet - bis 650 Polizeibeamte anr\u00fcckten. Ein Reporter-Team hat den Fall f\u00fcr die SPIEGEL-Titelstory rekonstruiert.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/49e99d42-5ea9-4acd-bbc7-a8867b0f2664_w948_r1.77_fpx60.69_fpy49.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/twitch-streamer-amar-spielt-fortnite-mit-den-stars-der-fussball-bundesliga-a-de7d64b0-ab5d-48f8-a054-256dc7e1655d": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/twitch-streamer-amar-spielt-fortnite-mit-den-stars-der-fussball-bundesliga-a-de7d64b0-ab5d-48f8-a054-256dc7e1655d#ref=rss", "title": "Twitch-Streamer: Amar spielt Fortnite mit den Stars der Fu\u00dfball-Bundesliga", "published": "Thu, 14 May 2020 18:47:00 +0200", "summary": "Zehntausende schauen Amar Al-Naimi regelm\u00e4\u00dfig live beim Zocken zu, bei seinen Events treten Spieler der deutschen Fu\u00dfballnationalmannschaft an. Im Video berichtet er, wie ein professioneller Streamer arbeitet.", "pic": null}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/hacker-angriff-mehrere-supercomputer-in-europa-kompromittiert-a-e7abe6d3-14f5-462a-8db8-3ac3293fe502": {"story": "Mehrere Hochleistungsrechenzentren in Europa haben derzeit mit Sicherheitsvorf\u00e4llen zu k\u00e4mpfen, mindestens sechs Supercomputer allein in Deutschland sind betroffen. Wie \n zuerst berichtete, betrifft das unter anderem das Leibniz Supercomputing Center in Garching bei M\u00fcnchen und den Hochleistungsrechner Hawk am Stuttgarter H\u00f6chstleistungsrechenzentrum (HLRS). \"Hawk wurde wegen eines Sicherheitsvorfalls abgeschaltet\", hei\u00dft es auf der \n knapp. Das Leibniz-Rechenzentrum \n: \"Wir k\u00f6nnen einen Sicherheitsvorfall best\u00e4tigen, von dem unsere Hochleistungsrechner betroffen sind. Sicherheitshalber haben wir deshalb die betroffenen Maschinen von der Au\u00dfenwelt abgeschottet. Die Benutzer und die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind informiert.\"\nAm Forschungszentrum J\u00fclich ist eine der Supercomputer-Instanzen derzeit im Wartungsmodus, eine offizielle Erkl\u00e4rung bekam der SPIEGEL am Donnerstagabend - auch hier gab es demnach einen Sicherheitsvorfall, die entsprechenden Systeme wurden \"daraufhin umgehend f\u00fcr alle Nutzer gesperrt\", wie das Forschungszentrum mitteilte.\nSo erging es auch den Nutzern der beiden Hochleistungsrechner bwUniCluster 2.0 und ForHLR II am Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT). Die Betreiber schreiben in einer E-Mail von einem \"schweren Sicherheitsvorfall\": \"Die Systeme wurden durch Angriffe \u00fcber gestohlene Nutzer-Accountdaten kompromittiert. Eine schnelle Behebung des Problems ist nach aktuellem Kenntnisstand unwahrscheinlich.\"\nUnd auch das bwForCluster NEMO in Freiburg ist gehackt worden. In E-Mails, die an die Nutzer verschickt wurden, hei\u00dft es (\u00fcbersetzt): \"Der NEMO Login wurde in einer Cyber-Attacke kompromittiert. Die Angreifer verwendeten einen gestohlenen Nutzeraccount und verschafften sich Root-Privilegien.\" Das sind die h\u00f6chsten Zugriffsrechte, die ein Computernutzer haben kann. Die Angreifer, hei\u00dft es weiter, h\u00e4tten dann weitere Benutzernamen und Passw\u00f6rter ausgelesen. Weitere b\u00f6sartige Aktivit\u00e4ten seien nicht festgestellt worden, k\u00f6nnten aber auch nicht ausgeschlossen werden. Der erste Angriff habe vermutlich bereits am 9. Januar stattgefunden, mindestens sechs weitere Versuche folgten.\nEs handele sich \"nicht um einen isolierten Fall\", schrieb das NEMO-Team am heutigen Donnerstag: \"Mehrere weitere Hochleistungsrechenzentren in Deutschland und dem Rest der Welt leiden unter \u00e4hnlichen Attacken\".\nEines davon ist der ARCHER National Supercomputing Service im schottischen Edinburgh. Die Betreiber \n \"Wir glauben jetzt, dass es sich um ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die Forschungsgemeinschaft handelt, da mehrere Computer in Gro\u00dfbritannien und anderswo in Europa kompromittiert wurden.\" Man habe das National Cyber Security Centre eingeschaltet. In einer ersten knappen Mitteilung am Montag hatten die Betreiber von einer \"security exploitation on the Archer login nodes\" gesprochen, womit kompromittierte Fernzug\u00e4nge zum dortigen Cray-Supercomputer gemeint sein d\u00fcrften.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/hacker-angriff-mehrere-supercomputer-in-europa-kompromittiert-a-e7abe6d3-14f5-462a-8db8-3ac3293fe502#ref=rss", "title": "Hacker-Angriff: Mehrere Supercomputer in Europa kompromittiert", "published": "Thu, 14 May 2020 17:07:00 +0200", "summary": "Mehrere Supercomputer-Betreiber in Deutschland und Gro\u00dfbritannien haben derzeit mit Hackerattacken zu k\u00e4mpfen. Nach SPIEGEL-Informationen haben die Angriffe schon vor Monaten begonnen, blieben aber lange unentdeckt.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/c1d6ffcf-0001-0004-0000-000000378655_w948_r1.77_fpx49.5_fpy49.88.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/videokonferenzen-hier-finden-sie-schicke-hintergruende-fuer-zoom-und-co-a-d3d86c77-683c-41ce-9b6f-e2a9fef5d8e5": {"story": "In den Anfangstagen der Coronakrise hatte manche neu eingef\u00fchrte Videokonferenz noch einen Zusatzreiz: Man bekam Einblicke in die improvisierten oder auch professionell ausgeleuchteten Arbeitszimmer von Kolleginnen und Kollegen und konnte r\u00e4tseln, ob die Kunstwerke oder B\u00fccher im Hintergrund zuf\u00e4llig oder doch bewusst im Bildausschnitt auftauchten.\nMit der Zeit klickte man sich dann durch allerlei Standard-Hintergr\u00fcnde von Programmen wie Zoom oder Teams, von der Strandidylle bis zur \"Minecraft\"-Kl\u00f6tzchenwelt. Irgendwann jedoch war auch hier alles einmal durchprobiert, nach dem Motto \"Ach, die Kollegin ist schon wieder im Weltall\".\nDas Ende aller Konferenz-Traumreisen muss dies aber noch lange nicht bedeuten. In Programmen wie Zoom und Teams lassen sich n\u00e4mlich unkompliziert eigene Hintergrundbilder einf\u00fcgen, \u00e4hnlich dem Festlegen eines Windows-Hintergrundbildes. Wie genau das funktioniert, erkl\u00e4ren die Kollegen von \"heise online\" \n und \n.\nMit individuellen Hintergr\u00fcnden erweitert sich der kreative Spielraum f\u00fcr Videochat-Teilnehmer enorm. Und praktisch ist auch, dass in den vergangenen Tagen und Wochen allerlei Organisationen damit begonnen haben, m\u00f6gliche Hintergrundbilder ins Netz zu stellen, die sich kostenfrei verwenden lassen.\nFernsehmacher kennen den Reiz ihrer Studios. Besonders lohnt ein Besuch bei der BBC, die \n pr\u00e4sentiert. Die Bandbreite reicht von Kindersendungen wie \"Tweenies\" bis hin zur britischen Kultserie \"Doctor Who\". Manche Umgebungen kommen mit Achtzigerjahre-Flair daher, andere wirken hochprofessionell. So kann man sich etwa ins Studio der Fu\u00dfball-Experten von BBC Sport versetzen.\nF\u00fcr Fans von Filmen und Serien gibt es online allgemein viel Material. \n stellt Disney 31 Videochat-Hintergr\u00fcnde zur Verf\u00fcgung, von den Ruinen des Todessterns bis hin zum W\u00fcstenplanet Tatooine. Die Betreiber der Heimeinrichtungs-Seite Modsy haben derweil \n, etwa aus \"Friends\", \"Seinfeld\" und \"Golden Girls\".\nAuch viele Museen, Sehensw\u00fcrdigkeiten \n liefern ansehnliche Hintergr\u00fcnde. \n etwa kann man sich in der n\u00e4chsten Konferenz im Hofzugwagen des bayerischen K\u00f6nigs Ludwig II. wiederfinden, oder auch im F\u00fchrerstand einer bayerischen Dampflokomotive. Wen eher britische Herrenhaus-Hintergr\u00fcnde reizen, der wird \n. Zehn interessante Motive finden sich auch \n, darunter ein Klostergarten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/videokonferenzen-hier-finden-sie-schicke-hintergruende-fuer-zoom-und-co-a-d3d86c77-683c-41ce-9b6f-e2a9fef5d8e5#ref=rss", "title": "Videokonferenzen: Hier finden Sie schicke Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Zoom und Co.", "published": "Thu, 14 May 2020 15:02:27 +0200", "summary": "Nach Wochen voller Videokonferenzen w\u00fcnschen sich manche Menschen einen Tapetenwechsel, und sei es nur digital. Gut f\u00fcr sie, dass man online zahlreiche schicke und kostenlose Hintergrundbilder findet.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/fb1f0d3a-44d1-482d-b2fb-cab0d48392cf_w948_r1.77_fpx43.45_fpy49.86.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/2africa-neues-unterseekabel-soll-afrikas-internet-verlaesslicher-machen-a-82f4e30d-956e-4650-b917-1c9e850d4ffb": {"story": "Eine neue Untersee-Kabelverbindung soll das Internet in 23 L\u00e4ndern in Afrika, aber auch Europa und dem Nahen Osten k\u00fcnftig verl\u00e4sslicher funktionieren lassen. Das \n wurde am Donnerstag von einem internationalen Konsortium in Johannesburg vorgestellt. Neben den Unternehmen MTN, Orange, Facebook, Vodafone und Telecom Egypt geh\u00f6rt auch China Mobile International dazu.\nDas 37.000 Kilometer lange Unterwasserkabel soll Afrika von \u00c4gypten aus mit Europa und \u00fcber Saudi-Arabien mit Nahost verbinden. Zu den L\u00e4ndern, die das Kabel verbindet, z\u00e4hlen etwa Gro\u00dfbritannien, Spanien, Italien, Somalia, Kenia, Madagaskar, S\u00fcdafrika und der Senegal. Der Betriebsstart ist f\u00fcr Ende 2023 beziehungsweise Anfang 2024 geplant. Mit der Verlegung soll bereits kommendes Jahr begonnen werden, durchgef\u00fchrt werden sollen die Arbeiten von der Alcatel-Tochter Submarine Networks (ASN).\nDas Kabel soll auch mit Blick auf den neuen Internetstandard 5G eine Leistungsst\u00e4rke haben, die der aller bisher bestehenden Verbindungen zwischen den Kontinenten entspricht, hei\u00dft es. Als Kapazit\u00e4t angegeben werden 150 Terabit pro Sekunde.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/2africa-neues-unterseekabel-soll-afrikas-internet-verlaesslicher-machen-a-82f4e30d-956e-4650-b917-1c9e850d4ffb#ref=rss", "title": "2Africa: Neues Unterseekabel soll Afrikas Internet verl\u00e4sslicher machen", "published": "Thu, 14 May 2020 14:32:07 +0200", "summary": "Besch\u00e4digte Unterseekabel f\u00fchren in Afrika immer wieder zu Internetst\u00f6rungen. Verschiedene Firmen wollen nun mit einem neuen Hochleistungskabel Abhilfe schaffen. Bis es in Betrieb geht, dauert es aber.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/658d4cf2-e0ed-495a-81b4-ffea70da6aae_w948_r1.77_fpx56.66_fpy52.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/playstation-5-epic-games-zeigt-neue-unreal-engine-5-a-2d3cdddc-e75f-4145-9186-e6c06f1abf81": {"story": "Epic Games l\u00e4sst die Grafikmuskeln spielen: Am Mittwochabend hat der \"Fortnite\"-Hersteller und Engine-Anbieter in einem Video seine n\u00e4chste Spiele-Engine, die Unreal Engine 5, angek\u00fcndigt. Einen \n nutzte Epic Games unter anderem daf\u00fcr, ein neues dynamisches Beleuchtungssystem namens \"Lumen\" sowie eine Geometrietechnologie namens \"Nanite\" vorzustellen.\nDas Unternehmen schreibt in einem \n, eines seiner Ziele mit der n\u00e4chsten Unreal Engine sei es, Fotorealismus auf Augenh\u00f6he mit Film-CGI und sogar dem realen Leben zu erreichen. In der Demo sind einer Erkl\u00e4rung der Entwickler zufolge Texturen mit 8K-Aufl\u00f6sung zu sehen, die auf sogenannten \n basieren, das 2019 von Epic Games \u00fcbernommen worden war. Megascans dieser Qualit\u00e4t seien sonst vor allem in Filmen eingesetzt worden, hei\u00dft es.\nAufhorchen lie\u00df der Clip aber noch aus einem zweiten Grund: Laut Epic Games lief die Techdemo auf einer Playstation 5, Sonys f\u00fcr das Weihnachtsgesch\u00e4ft angek\u00fcndigter n\u00e4chsten Spielekonsole. Und da Sony selbst bisher in erster Linie technische Daten zur Konsole bekannt gegeben hatte und sich mit Spiele-Infos zur\u00fcckhielt, half das Epic-Games-Video so nun beim Illustrieren der Grafikpower der n\u00e4chsten Konsolengeneration.\nDem \"Eurogamer\"-Journalisten John Linneman \n lief die Demo mit 30 Bildern pro Sekunde mit 1440p, mit einer Hochrechnung auf 4K durch eine Technologie namens \"Temporal Upsampling\".\nDoch so beeindruckend der Clip mit seinen unz\u00e4hligen Details und einem beeindruckenden Blick in die Weite auch ist: Spielefans sollten das Werbevideo mit einer gewissen Vorsicht genie\u00dfen. So gut aussehen wie \"Lumen in the Land of Nanite\" wird wohl auch in einigen Jahren nur ein Teil der verf\u00fcgbaren Videospiele - den Aufwand, Spiele auf diesem grafischen Niveau und mit diesem Detailgrad zu entwickeln, d\u00fcrften fast nur gr\u00f6\u00dfere Studios bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\nUnd noch etwas hilft als Realit\u00e4tscheck: Zuletzt hatte Microsoft einige Games gezeigt, die sich zum \n: Hier wirkte der Qualit\u00e4tssprung noch \u00fcberschaubar, da Titel vorgestellt wurden, die auch noch f\u00fcr die aktuelle Konsolengeneration erscheinen. Dabei ist Microsofts kommende Xbox Series X \u00e4hnlich leistungsstark wie die Playstation 5 - und laut John Linnemann w\u00e4re sie genauso in der Lage gewesen, die Epic-Games-Demo darzustellen.\nEin weiterer Wermutstropfen ist, dass die Unreal Engine 5 erst Anfang 2021 als Entwicklervorschauversion verf\u00fcgbar sein soll - nutzen lassen wird sie sich dann auf der Playstation 5 und 4, der Xbox Series X und den Xbox-One-Modellen, ebenso auf PC, Mac, iOS und Android. Wenn die Playstation 5 und die Xbox Series X also voraussichtlich im Sp\u00e4therbst an den Start gehen, ist die neue Engine noch gar nicht f\u00fcr alle interessierten Studios verf\u00fcgbar.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/games/playstation-5-epic-games-zeigt-neue-unreal-engine-5-a-2d3cdddc-e75f-4145-9186-e6c06f1abf81#ref=rss", "title": "Playstation 5: Epic Games zeigt neue Unreal Engine 5", "published": "Thu, 14 May 2020 11:33:04 +0200", "summary": "Wie optisch beeindruckend werden die Vorzeigetitel der kommenden Konsolengeneration? Eine neue Techdemo von Epic Games wirbt f\u00fcr die n\u00e4chste Fassung der Spiele-Engine des Unternehmens - und f\u00fcr die Playstation 5.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3b1b3ad3-2a8d-4dee-b780-2217f85a0d10_w948_r1.77_fpx71.81_fpy49.84.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/madonna-und-lady-gaga-betroffen-anwaltskanzlei-mit-promi-kunden-gehackt-a-9681af23-8326-4bec-980b-7ced75f01c1f": {"story": "Die New Yorker Anwaltskanzlei Grubman Shire Meiselas & Sacks hat am Dienstag eingestanden, Opfer einer Online-Attacke geworden zu sein. Berichte \u00fcber ein solches Sicherheitsproblem kursierten bereits seit vergangener Woche. \"Wir haben unsere Kunden und unsere Mitarbeiter informiert\", best\u00e4tigte die Kanzlei nun offiziell \n: Man habe Experten angeheuert, die sich um das Problem k\u00fcmmern.\nWas klingt wie eine Hack-Meldung unter vielen, wird dadurch pikant, dass Grubman Shire Meiselas & Sacks Gesch\u00e4ftskontakte zu zahlreichen Weltstars unterh\u00e4lt. Zu den aktuellen oder auch fr\u00fcheren Kunden der Kanzlei z\u00e4hlen oder z\u00e4hlten \n, die aktuell nur in abgespeckter Form abrufbar ist, Madonna, Lady Gaga, Lil Nas X, Sting, Bruce Springsteen und die Band U2.\n\"Variety\" zufolge gelang es dem oder den Angreifern, rund 750 Gigabyte an Daten aus dem Netzwerk der Kanzlei zu erbeuten. Dabei soll es sich unter anderem um Vertr\u00e4ge, Geheimhaltungsvereinbarungen, Telefonnummern und E-Mail-Adressen sowie private Korrespondenzen handeln. Als Beispiel stellten die Angreifer dem Magazin zufolge einen Vertragsauszug ins Netz, der zu Madonnas Tour zum Album \"Madame X\" geh\u00f6ren soll.\nDazu, ob es sich um einen Erpressungsversuch handelt, machte die Kanzlei keine Angaben. Informationen aus Medienberichten sprechen aber daf\u00fcr, dass es den Angreifern um Geld geht. So bringen Sicherheitsexperten die Attacke mit der \n in Zusammenhang. Die Website \"Threatpost\" berichtet, die Angreifer h\u00e4tten der Kanzlei gedroht, die gesamten erbeuteten Daten \u00f6ffentlich zu machen.\n\"Ransomware-Vorf\u00e4lle sind jetzt effektiv Datenlecks und betreffen nicht mehr nur das Zielunternehmen, sondern auch seine Kunden und Gesch\u00e4ftspartner\", zitiert \"Threatpost\" den Analysten Brett Callow von der IT-Sicherheitsfirma Emsisoft. Gemeint ist damit, dass Firmen unter Umst\u00e4nden auch kein Back-up ihrer Daten mehr hilft, wenn ihre Daten von Hackern verschl\u00fcsselt, aber auch kopiert wurden - dann jedenfalls nicht, wenn eine Ver\u00f6ffentlichung der Informationen f\u00fcr Dritte von Interesse w\u00e4re, wie bei den Promi-Daten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/madonna-und-lady-gaga-betroffen-anwaltskanzlei-mit-promi-kunden-gehackt-a-9681af23-8326-4bec-980b-7ced75f01c1f#ref=rss", "title": "Madonna und Lady Gaga betroffen? Anwaltskanzlei mit Promi-Kunden gehackt", "published": "Wed, 13 May 2020 18:53:37 +0200", "summary": "Hacker haben angeblich Hunderte Gigabyte Daten der Kanzlei Grubman Shire Meiselas & Sacks erbeutet, die Musik- und Filmstars betreut. Druck machen die T\u00e4ter nun mit einem angeblichen Dokument zu Madonnas j\u00fcngster Welttournee.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/03d6957f-e89a-421e-b878-987f1a8b668a_w948_r1.77_fpx42_fpy40.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/technische-werke-ludwigshafen-von-hackern-erpresst-millionenbetrag-gefordert-a-4eb288a3-5f53-44db-99d9-60f46de529f3": {"story": "Nach einem Hackerangriff haben Unbekannte den Technischen Werken Ludwigshafen (TWL) eine L\u00f6segeldforderung im zweistelligen Millionenbereich zukommen lassen. Das teilte der kommunale Versorger, der rund 100.000 Haushalte mit Energie und Trinkwasser versorgt, \n.\nNachdem TWL die Forderung abgelehnt habe, h\u00e4tten die T\u00e4ter wie angedroht begonnen, die erbeuteten Daten \u00f6ffentlich zu machen, berichtet das Unternehmen. Die Rede ist dabei ohne weitere Konkretisierung von einer Ver\u00f6ffentlichung \"im Darknet\".\nSeit Montag sollen die Erpresser TWL-Kunden zudem per E-Mail angeschrieben haben, um weiteren Druck auszu\u00fcben. In den Mails warfen die Hacker TWL demnach \"mangelnde Kooperation und Fehlverhalten\" vor, um den Druck auf das Unternehmen zu erh\u00f6hen. TWL gibt an, man habe im Zuge des Vorfalls das Dezernat Cybercrime des Landeskriminalamtes Rheinland-Pfalz und das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) eingeschaltet.\nTWL hatte den Hackerangriff, der den Angaben zufolge bereits Mitte Februar mit einem infizierten E-Mail-Anhang begann, Anfang Mai \u00f6ffentlich gemacht - \n. \"Aufgrund der forensischen Untersuchungen, der Arbeiten an der Gefahrenabwehr und der Ermittlungen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden war das Unternehmen bis zum 11. Mai 2020 angehalten, keine Details zum Sicherheitsvorfall zu ver\u00f6ffentlichen\", hei\u00dft es auf der Unternehmenswebsite. Mittlerweile scheint klar, dass es sich bei der Erpressersoftware (Ransomware) um \n handelt. \"Eine Verschl\u00fcsselung der Systeme sowie ein Zugriff auf die Prozessleittechnik konnten erfolgreich verhindert werden\", teilte TWL aber mit. Die Versorgung der Stadt sei \"deshalb nicht gef\u00e4hrdet\".\nAllerdings legte das Unternehmen jetzt offen, dass bei der am 20. April entdeckten Attacke einer \"unbekannten, aber offenbar hochprofessionellen\" Gruppe mehr als 500 Gigabyte an Kunden-, aber offenbar auch an Mitarbeiter- und Gesch\u00e4ftsdaten abgeflossen seien.\n\"Das Unternehmen geht derzeit davon aus, dass alle seine Kunden und Gesch\u00e4ftspartner betroffen sind\", teilt TWL mit. Es bestehe die Gefahr, dass die erbeuteten Daten f\u00fcr weitere Straftaten genutzt werden k\u00f6nnten - etwa f\u00fcr Identit\u00e4tsdiebstahl und Phishing-Attacken.\nZu den im Darknet ver\u00f6ffentlichten Daten z\u00e4hlen nach TWL-Angaben Informationen wie Namen und Anschriften, E-Mail-Adressen und Telefonnummern, Angaben zum gew\u00e4hlten Tarif, sowie, im Fall von Kunden, die dem Unternehmen eine Einzugserm\u00e4chtigung erteilt haben, Bankverbindungen.\u00a0\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/technische-werke-ludwigshafen-von-hackern-erpresst-millionenbetrag-gefordert-a-4eb288a3-5f53-44db-99d9-60f46de529f3#ref=rss", "title": "Technische Werke Ludwigshafen von Hackern erpresst: Millionenbetrag gefordert", "published": "Wed, 13 May 2020 17:52:32 +0200", "summary": "Zahlt L\u00f6segeld oder wir ver\u00f6ffentlichen eure Kundendaten: Mit dieser Ansage wendeten sich kriminelle Hacker an die Technischen Werke Ludwigshafen. Der Energie- und Wasser-Versorger lehnte ab - und warnt nun seine Kunden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/a4ffe6cb-c255-4c90-97c6-ea1bb71424fa_w948_r1.77_fpx52.29_fpy52.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/coronavirus-facebook-markiert-50-millionen-beitraege-als-fragwuerdig-a-483a0c02-b8d6-4e1e-96d3-48768f0251af": {"story": "Falsche und irref\u00fchrende Informationen \u00fcber Sars-CoV-2 werden auf Facebook millionenfach verbreitet: Das Unternehmen hat allein im April 50 Millionen entsprechende Beitr\u00e4ge \u00fcber das Coronavirus mit Warnhinweisen versehen. Die Ma\u00dfnahme zeige Erfolg, betonte Facebook am Dienstag: In 95 Prozent der F\u00e4lle klickten die Nutzer den Link nicht an, wenn sie die Warnung s\u00e4hen.\nDie Basis f\u00fcr die Hinweise h\u00e4tten 7500 Artikel von Faktencheckern geliefert, hie\u00df es weiter. In Deutschland arbeitet Facebook dazu mit der Nachrichtenagentur dpa und dem Recherche-B\u00fcro \nzusammen. Dessen Gr\u00fcnder David Schraven sagte am Dienstag: \"In den letzten zwei Wochen erleben wir verst\u00e4rkt eine besonders wirre Stufe von Falschinformationen.\" Knapp 45 Prozent der Fehlinformationen, die sein Team erkenne, h\u00e4tten \"ihren Ursprung auf YouTube\". In vielen anderen F\u00e4llen sei der Ursprung aber schwer nachzuvollziehen.\nSchraven wies aber auch darauf hin, dass viele solcher Meldungen zum Beispiel \u00fcber Facebooks Dienst WhatsApp geteilt werden und dadurch nicht \u00f6ffentlich einsehbar sind. Dort korrigierend einzugreifen, sei \"extrem schwierig\", selbst wenn die Faktenchecker von Nutzern auf entsprechend geteilte Inhalte aufmerksam gemacht werden: \"Man muss die Leute \u00fcberreden, dass die, die falsche Informationen geschickt haben, die Faktenkorrekturen hinterherschicken.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/coronavirus-facebook-markiert-50-millionen-beitraege-als-fragwuerdig-a-483a0c02-b8d6-4e1e-96d3-48768f0251af#ref=rss", "title": "Coronavirus: Facebook markiert 50 Millionen Beitr\u00e4ge als fragw\u00fcrdig", "published": "Wed, 13 May 2020 15:09:07 +0200", "summary": "Finden Faktenchecker bei Facebook Beitr\u00e4ge mit falschen oder zweifelhaften Aussagen zum Coronavirus, versieht die Firma diese mit Warnhinweisen. Mit Erfolg, behauptet Facebook. Schwieriger sieht es bei WhatsApp aus.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/387d6bc7-babd-4e62-a6af-02ee09306b1d_w948_r1.77_fpx47.75_fpy44.97.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anti-terror-koordinator-gilles-de-kerchove-wunschliste-gegen-verschluesselung-a-906dc0ba-b4de-46d1-9a04-ef7de408890d": {"story": "Gilles de Kerchove hadert seit mehr als f\u00fcnf Jahren mit der zunehmenden Verschl\u00fcsselung von Internetdiensten. Der Antiterrorkoordinator der Europ\u00e4ischen Union schlug \n vor, Hintert\u00fcren f\u00fcr Strafverfolger einzuf\u00fchren, um gesch\u00fctzte Kommunikation lesbar zu machen. Das Thema besch\u00e4ftigt ihn bis heute: In einem aktuellen Brief an verschiedene Arbeitsgruppen des EU-Ministerrats, der dem SPIEGEL vorliegt, legt de Kerchove nun dar, wie und warum er die Frage nach der \u00dcberwachbarkeit des Internets m\u00f6glichst schnell vorantreiben m\u00f6chte.\nAls Beispiel-Baustellen werden im Brief die Pl\u00e4ne f\u00fcr mehr Verschl\u00fcsselung zum Beispiel von Facebook, Entwicklungen im Internet der Dinge und auch \n genannt - das l\u00e4sst erahnen, welche Plattformen und Anwendungen de Kerchove \u00fcberwachbar machen oder halten will.\nEs gibt also einen Zielkonflikt: maximale Sicherheit f\u00fcr Nutzerinnen und Nutzer, au\u00dfer vor europ\u00e4ischen Strafverfolgern. \n gibt es den seit Jahrzehnten: Schon in den Neunzigerjahren wollte sich die US-Regierung mit dem sogenannten Clipper-Chip eine Hintert\u00fcr in die Ger\u00e4te ihrer B\u00fcrger einbauen lassen, die sich f\u00fcr niemand anderen h\u00e4tte \u00f6ffnen sollen.\nDe Kerchove mahnt nun zur Eile, da die Hersteller sonst Fakten schaffen w\u00fcrden: \"Das Zeitfenster, um darauf zu antworten, schlie\u00dft sich schnell\", hei\u00dft es in seinem Brief. Es brauche nun \"dringend\" eine \"robuste Antwort auf uneingeschr\u00e4nkte Verschl\u00fcsselung\", um \"den rechtm\u00e4\u00dfigen Zugriff von Strafverfolgern zu erhalten und Straflosigkeit [f\u00fcr Kriminelle \u2013 Anm. d. Red.] zu verhindern\".\nDer Antiterrorkoordinator nennt dazu f\u00fcnf Ans\u00e4tze: Geld, Gesetze, Gespr\u00e4che sowie Standardisierung und PR.\nDer Reihe nach: Die EU-Kommission habe Europol \n zur Verf\u00fcgung gestellt, so de Kerchove zum Thema Geld, unter anderem zur Entwicklung neuer F\u00e4higkeiten, [sichergestellte - Anm. d. Red.] verschl\u00fcsselte Ger\u00e4te zu knacken. Au\u00dferdem habe sie der Beh\u00f6rde einen Zuschuss f\u00fcr die Fortbildung von Beamten und Spezialisten gegeben - ein weiterer werde noch dieses Jahr folgen.\nNach der Vorstellung von de Kerchove k\u00f6nnte man Unternehmen gesetzlich zur Bereitstellung entschl\u00fcsselter beziehungsweise \"lesbarer\" Kommunikationsdaten zwingen. Er verweist auf entsprechende, unter IT-Sicherheitsexperten umstrittene Gesetze \n und \n. In der EU sei \n \n m\u00f6glicherweise ein passender Ansatzpunkt. Er deutet auch an, dass der Marktzutritt f\u00fcr Hersteller von ihrer Kooperationsbereitschaft abh\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnte.\nWie genau dies praktisch aussehen k\u00f6nnte, wei\u00df de Kerchove selbst nicht, aber das sieht er offenbar als nachgelagertes Problem: \"Nachdem eine Gesetzgebung mit rechtlichen Verpflichtungen, Zugang in lesbaren Formaten zu gew\u00e4hrleisten, in Kraft ist\", schreibt er, solle es im \n mit den betroffenen Unternehmen dann um das \"wie\" gehen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anti-terror-koordinator-gilles-de-kerchove-wunschliste-gegen-verschluesselung-a-906dc0ba-b4de-46d1-9a04-ef7de408890d#ref=rss", "title": "Anti-Terror-Koordinator Gilles de Kerchove: Wunschliste gegen Verschl\u00fcsselung", "published": "Wed, 13 May 2020 13:41:00 +0200", "summary": "Gilles de Kerchove ist der Antiterrorkoordinator der EU. Er w\u00fcrde Techfirmen am liebsten gesetzlich zwingen, ihre Verschl\u00fcsselung f\u00fcr Strafverfolger aufzuheben: Das \"Wie\" k\u00f6nne man noch kl\u00e4ren, wenn das Gesetz in Kraft ist.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/91133342-49a4-4bd6-8b27-bfdedc2a0594_w948_r1.77_fpx41_fpy17.jpg"}, "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/facebook-will-erkrankten-inhalte-pruefern-52-millionen-dollar-zahlen-a-d6d2eb62-1ebc-4fca-81fe-21f2dbac40f2": {"story": "In einem Gerichtsverfahren hat sich Facebook mit Inhaltepr\u00fcfern aus den USA auf eine Zahlung von 52 Millionen Dollar geeinigt. Die Kl\u00e4ger hatten vorgebracht, durch ihre T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Konzern traumatisiert worden zu sein.\nJetzt sollen die Betroffenen bei vorliegender Diagnose wie etwa einer posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung bis zu 50.000 Dollar f\u00fcr ihre Behandlungskosten bekommen. Dies teilte die Anw\u00e4lte der Besch\u00e4ftigten am Dienstag mit. \u00a0\nMenschen, die Inhalte bei dem Onlinenetzwerk pr\u00fcfen, sind regelm\u00e4\u00dfig mit Szenen von Gewalt und Misshandlungen konfrontiert. Sie sind oft nicht direkt bei Facebook, sondern bei Dienstleistern angestellt. Im Herbst 2018 hatte eine ehemalige Inhaltepr\u00fcferin Facebook verklagt und vorgebracht, sie habe durch die gesehenen Inhalte nach neun Monaten eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung davongetragen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/netzwelt/web/facebook-will-erkrankten-inhalte-pruefern-52-millionen-dollar-zahlen-a-d6d2eb62-1ebc-4fca-81fe-21f2dbac40f2#ref=rss", "title": "Facebook will erkrankten Inhaltepr\u00fcfern 52 Millionen Dollar zahlen", "published": "Wed, 13 May 2020 07:30:00 +0200", "summary": "Gewalt, Missbrauch, verst\u00f6rende Szenen: Weil sie durch ihre Arbeit traumatisiert wurden, haben f\u00fcr Facebook t\u00e4tige Pr\u00fcfer von Onlineinhalten das Unternehmen verklagt. Jetzt sollen sie Behandlungskosten erstattet bekommen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8655feee-5f24-41af-ab00-e3e54d4ceec9_w948_r1.77_fpx33.33_fpy49.99.jpg"}}, "sport": {"https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-borussia-dortmund-gewinnt-revierderby-gegen-schalke-04-a-ddd796a4-cabd-463c-88e0-44f7e32da56e": {"story": "Das 96. Bundesliga-Duell zwischen \nund \n war ein au\u00dfergew\u00f6hnliches: Erstmals fand das Revierderby ohne Zuschauer statt. Einer hatte mit diesen ungew\u00f6hnlichen Bedingungen keine Probleme: BVB-Angreifer Erling Haaland. In der 24. Minute traf er nach einem Eckball nur das Au\u00dfennetz, besser machte er es f\u00fcnf Minuten sp\u00e4ter. Eine pr\u00e4zise Hereingabe von Thorgan Hazard vom rechten Fl\u00fcgel verwandelte der Norweger unhaltbar f\u00fcr Schalke-Torh\u00fcter Markus Schubert aus kurzer Distanz (29.). Es war der erste Treffer in der Fu\u00dfball-Bundesliga nach dem Neustart. \u00a0\nKurz vor der Pause erh\u00f6hte Raphael Guerreiro mit einem Schuss aus halblinker Position auf 2:0 (45.). Er profitierte dabei von einem verungl\u00fcckten Befreiungsschlag von Schubert, der von den Dortmundern schnell wieder gef\u00e4hrlich vors Tor der G\u00e4ste gespielt wurde. Kurz nach Wiederanpfiff die Entscheidung: Schalke verlor am gegnerischen Strafraum den Ball, Dortmund spielte schnell nach vorn und Hazard vollendete den Konter mit einem Schuss ins rechte Eck, bei dem Schubert erneut nicht gut aussah (48.). Mit seinem zweiten Tor sorgte Guerreiro f\u00fcr das 4:0 (63.).\n muss im Meisterschaftskampf abrei\u00dfen lassen. Trotz eines ansehnlichen Auftretens in der ersten halben Stunde blieb die Elf von \n zun\u00e4chst ohne Torerfolg. Die F\u00fchrung der G\u00e4ste fiel dann nach einem Standard: Ein Eckball von Vincenzo Grifo wurde im F\u00fcnfmeterraum von Manuel Gulde mit der Wade ins Leipziger Tor verl\u00e4ngert (34.). In der zweiten H\u00e4lfte rannten die Gastgeber w\u00fctend an und vergaben Chance um Chance. Der Ausgleich fiel nach einer Flanke von Kevin Kampl und einem wuchtigen Kopfball von Yussuf Poulsen (77.).\nEin unn\u00f6tiger Einkaufsbummel hat dem neuen Augsburger Trainer Heiko Herrlich \n. Von der Trib\u00fcne aus sah er in der 28. Minute den ersten Aufreger der Partie: Augsburgs Abwehrspieler sprang der Ball an den Unterarm, da er sich jedoch selbst angeschossen hatte, entschied Schiedsrichter Felix Brych zurecht auf Weiterspielen.\nRenato Steffen, gerade einmal 1,70 Meter gro\u00df, sorgte dann mit einem perfekt platzierten Kopfball aus mehr als zehn Metern f\u00fcr das 1:0 der G\u00e4ste (43.). Augsburgs Torh\u00fcter Andreas Luthe, der von Herrlich den Vorzug gegen\u00fcber Tomas Koubak erhalten hatte, war chancenlos.\nBeim Ausgleich bekamen die Augsburger Sch\u00fctzenhilfe des Gegners: Ein Abwehrversuch per Kopf von John Anthony Brooks rutschte seinem Torh\u00fcter Koen Casteels durch die H\u00e4nde, von dort aus an die Unterkante der Latte und dann ins Tor (54.). Der Siegtreffer f\u00fcr die G\u00e4ste fiel in der Nachspielzeit: Der eingewechselte Daniel Ginczek dr\u00fcckte eine Hereingabe von Kevin Mabu aus kurzer Distanz \u00fcber die Linie (90.+1).\nIm Gegensatz zu Herrlich konnte Berlins neuer Trainer \n die Partie vom Spielfeldrand aus verfolgen. Seine Mannschaft war in einer durchschnittlichen ersten H\u00e4lfte das gef\u00e4hrlichere Team, doch selbst die gr\u00f6\u00dfte Chance durch Matheus Cunha konnten die G\u00e4ste nicht verwerten. In der 41. Minute scheiterte der Brasilianer freistehend an TSG-Schlussmann Oliver Baumann.\nIm zweiten Durchgang das gleiche Bild, nur dieses Mal belohnten sich die G\u00e4ste: Kevin Akpoguma (58.) mit einem Eigentor und Vedad Ibisevic (60.) sorgten binnen zwei Minuten f\u00fcr die 2:0-F\u00fchrung der G\u00e4ste. Nach einem \u00fcberragenden Solo erh\u00f6hte Cunha auf 3:0 (74.). Die Hertha r\u00fcckt damit auf Rang elf vor, Gastgeber Hoffenheim verliert als Neunter langsam den Anschluss an die europ\u00e4ischen R\u00e4nge.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-borussia-dortmund-gewinnt-revierderby-gegen-schalke-04-a-ddd796a4-cabd-463c-88e0-44f7e32da56e#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball-Bundesliga: Borussia Dortmund gewinnt Revierderby gegen Schalke 04", "published": "Sat, 16 May 2020 17:25:36 +0200", "summary": "Beim Bundesliga-Neustart hat Borussia Dortmund das Revierderby gegen Schalke 04 f\u00fcr sich entschieden. Augsburg verliert ohne Trainer Heiko Herrlich, Bruno Labbadia siegt mit der Hertha bei Hoffenheim.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/18e29019-a62b-4632-9d3c-68048dc032e3_w948_r1.77_fpx36_fpy60.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/2-fussball-bundesliga-dennis-diekmeier-vom-sv-sandhausen-sieht-nach-vier-minuten-rot-a-06d7cd95-7931-4e56-b46a-41ba401800f1": {"story": "Die 2. Bundesliga ist mit vier Partien des 26. Spieltags als erste Liga weltweit nach Ausbruch der Corona-Pandemie zur\u00fcckgekehrt. Dabei dauerte es gerade mal drei Minuten, ehe das erste Tor fiel. Der S\u00fcdkoreaner Lee Jae-Sung traf f\u00fcr \n zum fr\u00fchen 1:0 bei \n. Am Ende reichte es f\u00fcr die Kieler trotz langer F\u00fchrung nur zu einem 2:2 (0:1). Den zweiten Treffer f\u00fcr Holstein erzielte Finn Porath (58. Minute), Sebastian Stolze (75.) und Andreas Albers (90.+2) mit einem verwandelten Foulelfmeter glichen f\u00fcr den Jahn aus. Holstein (35 Punkte) steht in der Tabelle auf dem achten Platz, Regensburg (33) direkt dahinter.\nBis zur ersten Roten Karte dauerte es nur unwesentlich l\u00e4nger. Dennis Diekmeier, Kapit\u00e4n des \n, kreuzte im Ausw\u00e4rtsspiel bei \n bereits in der vierten Minute im eigenen Strafraum den Laufweg von Florian Kr\u00fcger. Es war ein Foul, es war ein Elfmeter, allerdings lag Schiedsrichter Florian Badst\u00fcbner bei seiner Entscheidung, Diekmeiers Attacke als Notbremse zu werten, falsch. Diekmeiers Mitspieler Aleksandr Zhirov h\u00e4tte noch eingreifen k\u00f6nnen, Badst\u00fcbner blieb aber bei seiner Entscheidung.\nDen Elfmeter f\u00fcr Aue verwandelte Dimitrij Nazarov (5.). Sandhausen konnte die Unterzahl in der ersten H\u00e4lfte gut kompensieren, doch nach der Pause zog Aue mit den Toren von Kr\u00fcger (64.) und Malcolm Cacutalua (70.) davon. Am Ende gewann Aue 3:0 (1:0) und klettert in der Tabelle auf den f\u00fcnften Platz. Sandhausen bleibt als 14. abstiegsgef\u00e4hrdet.\nDer \n hat mit dem 3:0 (2:0)-Erfolg gegen Aufstiegskandidat \n einen wichtigen Heimsieg gefeiert. Die Tore erzielten Anthony Losilla (11.), Jordi Osei-Tutu (34.) und Silvere Ganvoula (64.). Die G\u00e4ste verpassten es, in der Tabelle n\u00e4her an den Hamburger SV auf dem Aufstiegsrelegationsplatz heranzur\u00fccken. Die Aufstiegskandidaten Bielefeld, Stuttgart und HSV greifen am Sonntag wieder ins Geschehen ein.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/2-fussball-bundesliga-dennis-diekmeier-vom-sv-sandhausen-sieht-nach-vier-minuten-rot-a-06d7cd95-7931-4e56-b46a-41ba401800f1#ref=rss", "title": "2. Fu\u00dfball-Bundesliga: Dennis Diekmeier vom SV Sandhausen sieht nach vier Minuten Rot", "published": "Sat, 16 May 2020 15:05:57 +0200", "summary": "Nach zweimonatiger Pause hat die Zweite Liga den Spielbetrieb wieder aufgenommen. Bochum feierte einen wichtigen Heimsieg, w\u00e4hrend der SV Sandhausen auch dank seines Kapit\u00e4ns verlor.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/0149cbe0-2931-478b-b5f2-91f9d35c8bd3_w948_r1.77_fpx45_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fortsetzung-warum-wettbetrug-im-deutschen-fussball-steigen-koennte-a-00acf46e-16b1-4276-a00c-de1373b3137b": {"story": "Die Antikorruptionsorganisation Transparency rechnet bei der Fortsetzung der \n mit mehr Versuchen der Wettmanipulation. \"Wenn sich jetzt Wettanbieter und Gl\u00fccksspieler auf den deutschen Wettmarkt konzentrieren, weil nur hier wieder Profifu\u00dfball stattfindet, werden auch die Wettbetr\u00fcger mit von der Partie sein\", sagte Sylvia Schenk, Leiterin der Arbeitsgruppe Sport bei Transparency Deutschland, dem SPIEGEL. \"\u00dcberall auf der Welt warten die Menschen darauf, wieder auf hochklassigen Sport wetten zu k\u00f6nnen. Es ist egal, wo der stattfindet.\"\nDie Uefa hatte bereits im April vor h\u00f6heren Manipulationsrisiken w\u00e4hrend der Coronakrise gewarnt. Bei Wetten auf unterklassige Spiele in der Ukraine soll es zu illegalen Wettgewinnen gekommen sein - offenbar hatten die Partien \n.\nAuch in Deutschland gab es nach dem Skandal um den Schiedsrichter Robert Hoyzer im Jahr 2005 \n. Sportwetten sind ein Milliardengesch\u00e4ft, laut \"Statista\" lagen 2018 die Eins\u00e4tze auf dem deutschen Sportwettenmarkt \n.\nDer Jurist Carsten Thiel von Herff nimmt an, dass das Wettvolumen beim Neustart der deutschen Profiligen steigen wird. Er sagt aber, er gehe nicht davon aus, dass damit auch das Manipulationsrisiko h\u00f6her sei.\nSeit rund zehn Jahren steht der Rechtsanwalt den Spielern der ersten und zweiten Liga als unabh\u00e4ngiger Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung. Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) und die Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL) halten die Profis und andere potenzielle Hinweisgeber in j\u00e4hrlichen Schulungen dazu an, sich mit Anhaltspunkten zu m\u00f6glichen Verabredungen und Spielmanipulationen an den Ombudsmann zu wenden. Die Zahl der Spieler, die ihm Kontaktaufnahmen durch potenzielle Betr\u00fcger melden, sei im Vorfeld der Liga-Fortsetzung allerdings nicht gestiegen, sagte Thiel von Herff dem SPIEGEL. Genaue Zahlen d\u00fcrfe er nicht nennen. \"Gef\u00fchlt ist das Risiko der Kontaktaufnahme durch die umfangreichen Quarant\u00e4neeinschr\u00e4nkungen sogar geringer.\"\nLaut Sylvia Schenk sei pers\u00f6nlicher Kontakt aber nicht zwingend n\u00f6tig f\u00fcr das System der Betr\u00fcger. Gerade in den h\u00f6chsten Spielklassen seien Bestechungsgelder aufgrund der hohen Geh\u00e4lter ohnehin nicht das aussichtsreichste Mittel. Stattdessen w\u00fcrden Kriminelle auf Erpressung setzen, etwa mit illegal beschafften Bildern aus dem Privatleben. Das gehe digital oder per Telefon.\n\"Und es muss noch nicht mal um direkte Spielabsprachen gehen\", sagte Schenk: \"Manche versuchen einfach nur, an Insiderwissen zu kommen: Spielt der verletzte St\u00fcrmer doch? Gibt es Spieler, die psychisch besonders unter der aktuellen Situation leiden?\" Auch solches Wissen sei auf dem Wettmarkt Geld wert. Schenk bef\u00fcrchtet, dass der Druck der Wettmafia auf Fu\u00dfballer in Deutschland nun steigen k\u00f6nnte. Sie fordert deswegen spezielle Ma\u00dfnahmen von DFB und DFL. Ein gesondertes Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch f\u00fcr die Spieler sei etwa denkbar.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fortsetzung-warum-wettbetrug-im-deutschen-fussball-steigen-koennte-a-00acf46e-16b1-4276-a00c-de1373b3137b#ref=rss", "title": "Bundesliga-Fortsetzung: Warum Wettbetrug im deutschen Fu\u00dfball steigen k\u00f6nnte", "published": "Sat, 16 May 2020 11:03:16 +0200", "summary": "Mit der Bundesliga-Fortsetzung kommt auch der Markt der Sportwetten wieder in Gang. Experten warnen: Fu\u00dfballer k\u00f6nnten von organisierten Betr\u00fcgern unter Druck gesetzt werden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/1e130b22-aeed-4b09-bff6-f5451f720d65_w948_r1.77_fpx34_fpy55.01.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fc-schalke-04-vor-dem-derby-gegen-den-bvb-glueck-auf-der-kredit-ist-gewaehrt-a-4b96f842-7011-4262-bf6e-b2c134493e2b": {"story": "\"Der FC Schalke 04 geht folglich in seiner Prognose von einem ungebrochenen Wachstumstrend der Branche Profifu\u00dfball aus.\" So alt, wie dieser Satz klingt, ist er gar nicht. Er stammt aus einem Bericht mit dem Datum 10. M\u00e4rz 2020. Der Satz steht auf Seite 21 des Schalker Konzernberichtes f\u00fcr das Jahr 2019.\nAuf dieser Seite findet sich auch die Prognose, dass ein \"Jahresfehlbetrag im niedrigen zweistelligen Millionen-Euro-Bereich\" f\u00fcr das laufende Gesch\u00e4ftsjahr erwartet wird. Klingt nicht gut, aber auch nicht dramatisch.\nDas kann \u00fcber folgenden Satz, ebenfalls Seite 21, nicht gesagt werden: \"Die Prognose beinhaltet nicht die aktuellen Entwicklungen beim Coronavirus.\"\nDer 10. M\u00e4rz, da waren es noch vier Tage bis zum Derby bei Borussia Dortmund. Am 13. wurde es aber abgesagt. Das Virus. Es drang in jenen Tagen, wenn es gut lief, nur in das Bewusstsein der Menschen.\nAuch die Profiklubs merkten schnell, dass es schlimm werden w\u00fcrde, sehr schlimm. \"Es geht um die Existenz des Clubs\", titelte der FC Schalke 04 auf der Homepage des Vereins, nur acht Tage nach der Prognose des \"ungebrochenen Wachstumstrends der Branche Profifu\u00dfball\".\nKnapp zwei Monate sp\u00e4ter soll nun am Samstag um 15.30 Uhr tats\u00e4chlich das Derby angepfiffen werden (15.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL.de). So kann der Fu\u00dfballklub aus Gelsenkirchen wieder das Produkt anbieten, f\u00fcr das er vor allem aus dem Verkauf der Medienrechte viel Geld bekommt. Gut 15 Millionen Euro waren es mit der letzten Rate f\u00fcr die Saison, deren vorzeitige Zahlung die Deutsche Fu\u00dfball-Liga (DFL) ausgehandelt hatte.\nDas verschaffte den Schalkern Luft, aber \u00fcber den Sommer \n. Immer wieder und weiterhin wurde und wird der Klub daher als einer derjenigen genannt, die einer Insolvenz am n\u00e4chsten seien.\nEine akute Gefahr d\u00fcrfte aber gebannt sein. Die Gespr\u00e4che mit Banken, die Finanzvorstand Peter Peters vor ein paar Wochen ank\u00fcndigte, sind nach Informationen des SPIEGEL erfolgreich verlaufen. So soll Schalke die M\u00f6glichkeit haben, eine Summe im mittleren zweistelligen Millionenbereich an Darlehen abrufen zu k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde dem Verein bis zur Zahlung der n\u00e4chsten Rate an Mediengeldern am 10. Juli und dar\u00fcber hinaus helfen.\nAndere Finanzierungsmodelle scheiden damit aus. Die Vergabe einer weiteren Anleihe soll ohnehin nie ein Thema gewesen sein. Auch eine Ausgliederung der Profiabteilung aus dem eingetragenen Verein ist zumindest kurzfristig vom Tisch. Anteile an einer Gesellschaft in einer Wirtschaftskrise zu verkaufen - vielleicht noch an windige Investoren - w\u00e4re \u00f6konomischer Bl\u00f6dsinn. Zudem ist die H\u00fcrde f\u00fcr eine Ausgliederung sehr hoch. Drei Viertel m\u00fcssten bei einer au\u00dferordentlichen Mitgliederversammlung zustimmen - und das bei einem Thema, \u00fcber das viele Fans gar nicht erst bereit sind, zu diskutieren.\nZum Schalker Gl\u00fcck gibt es die Banken. Die Erh\u00f6hung der Kreditlinie und Darlehen verschiedener Gl\u00e4ubiger machen weit mehr aus als die bisher schon von Schalke getroffenen Einsparungen. So wurde mit den Spielern, Trainern und hoch bezahlten F\u00fchrungskr\u00e4ften vereinbart, dass die Geh\u00e4lter bis zum 30. Juni um 15 Prozent gek\u00fcrzt werden. Weitere 15 Prozent werden gestundet, auch bei den Pr\u00e4mien ist gek\u00fcrzt worden. Auch Spielerberater sollen zumindest in Stundungen eingewilligt haben.\nAu\u00dferdem, so erfuhr der SPIEGEL, gibt es eine lose Vereinbarung, dass die K\u00fcrzungen und Stundungen \u00fcber den Juni hinaus greifen, sollte etwa die Saison doch abgebrochen werden m\u00fcssen.\nSchalke und das Geld, diese Geschichte ist \u00e4hnlich tragisch wie die von Schalke und der Meisterschaft. \"Es war schon vor Corona knapp\", sagt einer, der mal im innersten Zirkel war.\nGut 26 Millionen Euro betrug der Verlust im Gesch\u00e4ftsjahr 2019, der Umsatz war um 75 Millionen Euro nach dem Rekordjahr 2018 gesunken, die Personalkosten im Konzern aber bei etwa 124 Millionen Euro konstant geblieben. Da \u00fcberrascht es niemanden, dass es eng wird. Fehlen dann auch noch Einnahmen aus einem internationalen Wettbewerb und tolle Fu\u00dfballer wie Leroy San\u00e9 und Julian Draxler, die f\u00fcr 50 und knapp 50 Millionen Euro verkauft werden, dann wird es noch enger.\nSeit vielen Jahren schiebt der Klub einen Berg an Verbindlichkeiten vor sich her. Ende 2019 waren es 198 Millionen Euro, zwischen 20 und 30 Millionen Euro muss Schalke j\u00e4hrlich f\u00fcr Zins und Tilgung aufbringen.\nSolange der Klub an seiner Rechtsform des eingetragenen Vereins festh\u00e4lt, wird es ihm schwieriger fallen als anderen Konstruktionen, diesen Berg abzubauen. Der Wille ist allerdings auch nicht zu erkennen. In den vergangenen drei Jahren gab der Klub auf dem Transfermarkt jeweils mehr aus, als er einnahm. Statt die Schulden zu dr\u00fccken, plante der Klub die Bauprojekte \"Berger Feld\". Der erste Abschnitt mit dem Umbau des alten Parkstadions f\u00fcr die zweite Mannschaft und die Nachwuchsabteilung \"Knappenschmiede\" sowie Trainingspl\u00e4tzen ist abgeschlossen. Etwa 25 Millionen Euro hat er gekostet. Der zweite wird mit etwa 70 Millionen Euro deutlich teurer.\nDie Finanzierung ist nach Angaben des FC Schalke gesichert, die Ausf\u00fchrung zumindest kurzfristig fraglich. Der Bau einer gro\u00dfen neuen Gesch\u00e4ftsstelle und das \"Tor auf Schalke\", ein pr\u00e4chtiger Eingangsbereich zum Vereinsgel\u00e4nde mit Fanshop, passen nicht in eine Zeit, in der Mitarbeiter in Kurzarbeit geschickt wurden.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fc-schalke-04-vor-dem-derby-gegen-den-bvb-glueck-auf-der-kredit-ist-gewaehrt-a-4b96f842-7011-4262-bf6e-b2c134493e2b#ref=rss", "title": "FC Schalke 04 vor dem Derby gegen den BVB: Gl\u00fcck auf, der Kredit ist gew\u00e4hrt", "published": "Sat, 16 May 2020 09:59:40 +0200", "summary": "Vor dem Revierderby in Dortmund k\u00e4mpft Schalke 04 nicht nur um den sportlichen Anschluss. Auch finanziell ist der Traditionsverein in der Schieflage.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8c3aabda-923c-4b38-95fc-11948bf80c28_w948_r1.77_fpx50_fpy54.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fans-vor-dem-start-daran-scheiden-sich-die-geister-a-84672755-39b1-4a72-b3b9-474fe1dea888": {"story": "Deutschland hat keine Lust auf Fu\u00dfball. Zumindest auf die \n, die in der Coronakrise als erste gro\u00dfe Sportorganisation weltweit den Betrieb wieder aufnimmt. Dieser Eindruck wird durch Umfragen, prominente Stimmen oder in sozialen Medien vermittelt. Zu fr\u00fch, zu viel Geld, zu abgehoben - so lauten die Vorw\u00fcrfe. Fans, die es als homogene Gruppe gar nicht gibt und die auf lange Sicht nicht in die Stadien d\u00fcrfen, werden in dieses Meinungsbild gern eingeschlossen.\nJan-Henrik Gruszecki will das so nicht stehen lassen. \"Die aktiven Fanszenen sehen Geisterspiele nat\u00fcrlich kritisch\", sagt der Fanaktivist von \n dem SPIEGEL. \"Sie wollen aber nat\u00fcrlich auch nicht, dass die Vereine, die sie lieben, insolvent gehen. Deswegen nehmen viele Fans die Situation eher n\u00fcchtern hin und sagen: Dann sollen sie halt spielen.\"\nGruszeckis Verein wird am Samstag spielen. Gegen den \n. Es ist das Spiel des Jahres f\u00fcr die Fans der Borussia. Eigentlich. \"Ich werde das Derby nat\u00fcrlich schauen\", sagt der treue Anh\u00e4nger, der in den organisierten Fangruppen in Dortmund gut vernetzt ist. \"Zu Hause auf dem Sofa, wahrscheinlich zusammen mit einem Freund.\" So werden es viele Mitglieder der aktiven BVB-Fanszene handhaben. Kneipenbesitzer in Dortmund, so erf\u00e4hrt man nach mehreren Telefonaten, rechnen allerdings mit vielen Besuchern. Einige sind unsicher, wie die Corona-Abstandsregeln eingehalten werden k\u00f6nnen.\n\"Akzeptanz hei\u00dft aber nicht, dass daraus automatisch Emotion entsteht\", sagt Gruszecki. Wenn unter diesen Voraussetzungen gegen Schalke gespielt wird, k\u00f6nne er nicht \"so richtig einsch\u00e4tzen, was passiert, wenn Erling H\u00e5rland\u00a0in der 90. Minute den 5:4-Siegtreffer erzielt. Das Besondere an einem Derby ist die Abneigung gegen die 8000 Leute im G\u00e4steblock und nicht nur gegen die elf Spieler auf dem Rasen.\"\nDie Fanszene in Deutschland ist bei dem Thema Geisterspiele gespalten. In vielen Gespr\u00e4chen ist Distanz sp\u00fcrbar. Helen Breit wei\u00df noch nicht, was sie am Nachmittag macht. Das h\u00e4ngt vom Wetter ab. Was sie nicht macht, wei\u00df die Sprecherin des Fanb\u00fcndnisses \"Unsere Kurve\" aber: \"Ich werde mein Arbeits- und Privatleben sicher nicht auf ein im Fernsehen \u00fcbertragenes Geisterspiel ausrichten\", sagt Breit. Doch f\u00fchrt diese Distanz auch dazu, dass auf Protest verzichtet wird? Vieles deutet darauf hin.\nVon langer Hand geplante oder gar bundesweit koordinierte Aktionen wird es wohl nicht geben. Allerdings \u00fcberlegen sich einzelne Szenen, ob sie versuchen sollen, Abl\u00e4ufe am Spieltag zu sabotieren. \"Nat\u00fcrlich spielt man das mal durch, die verschiedenen Protestm\u00f6glichkeiten\", sagt Christian M\u00f6ssner von den Ultras N\u00fcrnberg 1994 dem SPIEGEL. \"Aber will man das wirklich? Mit 2000 Mann vorm Stadion erscheinen, vielleicht auf Polizei treffen. Und nachher ist man in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung wieder der B\u00f6se?\"\nM\u00f6ssner findet es absurd, Geisterspiele und das Diktat des Fernsehens zu kritisieren, wenn man \"dann auf der anderen Seite doch wieder Teil des Ganzen ist, weil man unbedingt ein leeres Stadion als B\u00fchne nutzen will\".\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fans-vor-dem-start-daran-scheiden-sich-die-geister-a-84672755-39b1-4a72-b3b9-474fe1dea888#ref=rss", "title": "Bundesliga-Fans vor dem Start: Daran scheiden sich die Geister", "published": "Sat, 16 May 2020 08:00:36 +0200", "summary": "Bundesliga ohne Stadion-Zuschauer: Mancher Fan wird sich die Geisterspiele im TV anschauen, andere lehnen sie grunds\u00e4tzlich ab. Wird es vor den Stadien Proteste geben?", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/3ade0405-0699-496f-926e-a830ac92d49a_w948_r1.77_fpx26_fpy45.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/belgische-liga-wird-abgebrochen-bruegge-ist-meister-a-fcb69764-f949-4649-9134-d9d68c0f14e2": {"story": "Die laufende Saison in der belgischen Fu\u00dfballliga wird wegen der Coronakrise nicht zu Ende gespielt. Die Vollversammlung des Fu\u00dfballverbands Pro League stimmte am Abend endg\u00fcltig daf\u00fcr, die Spielzeit fr\u00fchzeitig abzubrechen, wie die belgische Nachrichtenagentur Belga berichtete. Die Saison werde mit dem Stand vom 29. Spieltag Ende M\u00e4rz beendet.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/belgische-liga-wird-abgebrochen-bruegge-ist-meister-a-fcb69764-f949-4649-9134-d9d68c0f14e2#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball: Belgische Liga wird abgebrochen, Br\u00fcgge ist Meister", "published": "Fri, 15 May 2020 18:59:46 +0200", "summary": "Schon im M\u00e4rz wurde unterbrochen, jetzt wurde abgebrochen: Die belgische Fu\u00dfball-Liga wird nicht mehr zu Ende gespielt.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/b1e4713e-0001-0004-0000-000001339741_w948_r1.77_fpx66.12_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/angeschlagener-zweitligist-karlsruher-sc-kann-insolvenz-abwenden-a-b97968e5-a0ee-4b52-80ed-de6cb4389a38": {"story": "Fu\u00dfball-Zweitligist Karlsruher SC hat eine m\u00f6gliche Insolvenz abgewendet. Wie der KSC am Abend mitteilte, habe der Klub durch Vergleiche mit seinen beiden Hauptgl\u00e4ubigern sowie dank der Unterst\u00fctzung des \"B\u00fcndnis KSC\" seinen Schuldenstand um rund 20 Millionen Euro verringern und damit den ersten Schritt der Sanierung erfolgreich gehen k\u00f6nnen. Der Gesamtschuldenstand sei von \u00fcber 30 Millionen Euro auf zehn Millionen Euro reduziert worden.\n\"Mit den Hauptgl\u00e4ubigern Michael K\u00f6lmel und G\u00fcnter Pilarsky wurden Vergleichs- und Abgeltungsvereinbarungen geschlossen. Beide Unternehmer verzichten auf einen gro\u00dfen Teil ihrer Forderungen\", teilte der KSC mit. Pilarsky erhalte daf\u00fcr Aktien im Bereich von 2,5 bis 5,5 Millionen Euro, K\u00f6lmel Aktien im Wert von einer Million Euro sowie eine Einmalzahlung in H\u00f6he von drei Millionen Euro. Das \"B\u00fcndnis KSC\", ein Zusammenschluss neun regionaler Unternehmen und Unternehmer, zeichne im Rahmen einer Kapitalerh\u00f6hung zudem Aktien im Wert von sechs Millionen Euro.\n\"Mit der neuen Ausgangslage, dem ersten erfolgreichen Teil der Sanierung der KSC KGaA, k\u00f6nnen wir alle zusammen positiver in die Zukunft schauen\", sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Becker. Die Mitglieder des Karlsruher SC e.V. sollen am Freitag bei der au\u00dferordentlichen Mitgliederversammlung im Detail informiert werden.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/angeschlagener-zweitligist-karlsruher-sc-kann-insolvenz-abwenden-a-b97968e5-a0ee-4b52-80ed-de6cb4389a38#ref=rss", "title": "Karlsruher SC kann Insolvenz abwenden", "published": "Fri, 15 May 2020 17:53:49 +0200", "summary": "Durch den R\u00fccktritt von Pr\u00e4sident Ingo Wellenreuther ist Bewegung in die Situation beim Karlsruher SC gekommen. Das bisherige Oppositionsb\u00fcndnis hat sechs Millionen Euro freigegeben, die den Zweitligisten finanziell entlasten.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/23e98942-acc8-4df2-9858-ab82b8dfde5a_w948_r1.77_fpx62_fpy51.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-dfl-hebt-maskenpflicht-fuer-trainer-auf-a-434d22f0-cef9-4bdc-adb3-bd7a5f5d204e": {"story": "Die Deutsche Fu\u00dfball Liga hat einen Tag vor den ersten Geisterspielen in der Bundesliga und der zweiten Liga die Maskenpflicht f\u00fcr Trainer aufgehoben. \"Durch einen Mund-Nasen-Schutz w\u00fcrde ihre T\u00e4tigkeit als Trainer - inklusive der Erteilung von Anweisungen sowie angewandter Mimik und Gestik - erheblich eingeschr\u00e4nkt. Eine durchg\u00e4ngige Wahrung der Abstandshaltung w\u00e4hrend des Spiels erachten wir als Schutzma\u00dfnahme f\u00fcr die Trainer daher als ausreichend\", sagte DFL-Direktor Ansgar Schwenken der \"Bild\"-Zeitung. \"F\u00fcr alle anderen Personen auf der Ersatzbank sieht die Taskforce beide Ma\u00dfnahmen - Abstand und einen Mund-Nasen-Schutz - vor.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-dfl-hebt-maskenpflicht-fuer-trainer-auf-a-434d22f0-cef9-4bdc-adb3-bd7a5f5d204e#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball-Bundesliga: DFL hebt Maskenpflicht f\u00fcr Trainer auf", "published": "Fri, 15 May 2020 17:08:57 +0200", "summary": "Die Deutsche Fu\u00dfball Liga weicht die ersten Hygienema\u00dfnahmen schon vor dem Wiederanpfiff auf. Die Trainer m\u00fcssen keine Maske am Spielfeldrand tragen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/0901ce41-6dea-4922-9a6d-c99ae40dc9cd_w948_r1.77_fpx59.34_fpy55.01.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-fuenf-thesen-zum-neustart-a-78753178-ae6f-4883-a53b-8c523a9a72b6": {"story": "Ab Samstag wird die Bundesliga fortgesetzt (15.30 Uhr, Liveticker bei SPIEGEL.de; TV: Sky). Ohne Zuschauer, nach einer sehr kurzen Vorbereitungszeit - und mit verunsicherten Profis, die in Zeiten der Corona-Pandemie besonders im Fokus stehen. Wird sich der Fu\u00dfball deshalb ver\u00e4ndern? \nEin Spieler wird gefoult, er geht zu Boden und bleibt liegen. Er wird anschlie\u00dfend vom Teamarzt vom Platz begleitet, schmerzverzerrtes Gesicht: Oftmals vergehen einige Minuten bei solchen Szenen, und oft genug steht der gefoulte Spieler nur wenig sp\u00e4ter gesund und munter wieder auf dem Feld. Als w\u00e4re nichts gewesen! Wunderheilungen oder eher Theatralik im Fu\u00dfball, st\u00e4ndige Begleiter. Seit der WM 2018 d\u00fcrfte f\u00fcr viele der brasilianische Superstar \n gelten, verbrachte er doch w\u00e4hrend der ersten vier WM-Spiele insgesamt 14 Minuten am Boden (zugegeben, er wurde h\u00e4ufig gefoult, aber verletzt ausgewechselt werden musste der Angreifer jedoch in keiner dieser Partien).\nTheatralik geh\u00f6rt aber auch zum Fu\u00dfball, weil sie Teil der Show ist, sogar eine Rollenverteilung gibt es: Gegnerische Fans pfeifen den Gefoulten aus, eigene Fans fordern eine Bestrafung f\u00fcr den, der das Foul verursacht hat. Der Gefoulte ist Buhmann und Held, manch ein Profi spielte beide Figuren so gerne, dass er sich f\u00fcr eine weitere Rolle auf dem Boden w\u00e4lzt. Aber ohne Zuschauer funktioniert das Theater nicht. Wer k\u00fcnftig l\u00e4nger liegen bleibt, h\u00f6rt nur noch das Murren des Gegenspielers: \"Da war nichts.\" Theatralik ohne R\u00fcckmeldungen von den R\u00e4ngen wird sehr schnell ziemlich peinlich, sie geht h\u00f6chstens noch als ironische Inszenierung durch. Wer also nicht schwerer verletzt ist, steht k\u00fcnftig schneller auf. Die Bundesliga wird in den n\u00e4chsten Wochen zur theatralikfreien Zone. \nBis Anfang Mai konnten die meisten Klubs aufgrund von Kontaktbeschr\u00e4nkungen nur in Kleingruppen trainieren. Das hat die Teams vor Herausforderungen gestellt, und die besondere Form des Trainings wird das Spiel ver\u00e4ndern. Offensivabl\u00e4ufe m\u00fcssen sich neu finden, es k\u00f6nnte mehr Tore nach Standards geben. Eckb\u00e4lle und Freist\u00f6\u00dfe lassen sich schnell und variantenreich ein\u00fcben. Und dass sie wirkungsvoll sind, zeigte zuletzt die WM 2018, als 74 der 169 Tore \n, viele davon von den Topnationen erzielt.\nDie aktuelle Phase erinnert an die Zeit vor der WM 2014 in Brasilien. Damals blieben der deutschen Nationalelf nur wenige Wochen, um sich auf die andersartigen klimatischen Bedingungen in S\u00fcdamerika einzustellen. Als Anpassung daran stellte Bundestrainer Joachim L\u00f6w die Taktik um. Kr\u00e4fte sollten gespart werden, die Verteidigung wurde kompakter - und auch deswegen waren Standards beim sp\u00e4teren Weltmeister ein entscheidender Faktor. Bis heute gilt diese \u00dcberlegung als wesentlicher Einfluss vom damaligen Bundestrainer-Assistenten Hansi Flick, \n.\nAnpassungen braucht es nach der Corona-Pause auch f\u00fcr die 18 Bundesligateams. Die neuartigen Bedingungen sind gepr\u00e4gt durch eine geringe Vorbereitungszeit, eine erh\u00f6hte Verletzungsgefahr und eine Vielzahl von Spielen in kurzer Zeit. Teams werden daher kr\u00e4fteschonender auftreten, ihre Defensiven stabilisieren - und auf Standards setzen. \nAb sofort z\u00e4hlt ein externer Faktor nichts mehr: das Publikum, die Kulisse, die Atmosph\u00e4re. Der Heimvorteil schrumpft in sich zusammen - und was bleibt \u00fcbrig? Die fu\u00dfballerische Qualit\u00e4t der Mannschaften. Gerade Au\u00dfenseiterteams, deren Trumpf die Unterst\u00fctzung der Kurve war, werden sich schwer tun. Stattdessen setzen sich die Mannschaften durch, die die h\u00f6here spielerische Klasse im Kader haben.\nMit deutlichen Folgen f\u00fcr die Ergebnisse, die wir in den kommenden Wochen, sofern durchgespielt wird, erwarten d\u00fcrfen: \u00dcberraschende Resultate werden Seltenheitswert haben. Beispiel: der FC Union gegen den FC Bayern am Sonntag. Mit der Alten F\u00f6rsterei im R\u00fccken, beseelt von der Unterst\u00fctzung der Fans, darf sich auch ein kleiner Verein wie Union eine Chance ausrechnen - mit diesem Pfund hat das Team in dieser Saison die Spitzenmannschaften Borussia Dortmund und Borussia M\u00f6nchengladbach geschlagen. Eine menschenleere Wuhlheide jedoch - und die Au\u00dfenseiterchance wird minimal.\nIn den n\u00e4chsten Wochen wird es viele Siege geben, die in der Sportberichterstattung als \"standesgem\u00e4\u00df\" bezeichnet werden. Und am Ende der Spielzeit wird auch im Titelkampf das Team triumphieren, das sich am unabh\u00e4ngigsten vom Thema Heimvorteil machen kann. Ein Blick in die bisherige Heim- und Ausw\u00e4rtstabelle der Spielzeit gibt einen Einblick, welche Mannschaft das sein wird. Surprise, surprise. Der FC Bayern wird am Ende Meister. Corona ver\u00e4ndert dann doch weniger, als manche denken. (\n)\nBei den Teams setzt sich also die h\u00f6here Qualit\u00e4t durch. Doch wie wird es individuell, bei den Spielern sein? \"Mit der Geisterspielkulisse, der l\u00e4ngeren Wettkampfpause und den neuen Corona-Regularien kommen drei Faktoren zusammen, die das Spiel beeinflussen werden\", sagt Daniel Memmert, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Leiter des Instituts f\u00fcr Trainingswissenschaft und Sportinformatik an der Deutschen Sporthochschule K\u00f6ln, dem SPIEGEL. \"Letztlich wird die psychologische Komponente entscheidend sein.\"\nZu Beginn werde das spielerische Niveau leiden. Trotzdem wird es laut Memmert Profis geben, die sich nach der kurzen Vorbereitungszeit leichter tun. \"Es werden Spieler im Vorteil sein, die taktisch, motorisch und spielerisch talentierter sind als andere, die \u00fcber Flei\u00df und Trainingsintensit\u00e4t kommen\", sagt der Trainingswissenschaftler. Erfahrung spiele daher - in der Fr\u00fchphase nach dem Re-Start - keine gro\u00dfe Rolle: \"Es werden eher junge, unbek\u00fcmmerte Spieler profitieren.\"\nVorteil Jadon Sancho und Alphonso Davies? Es kommt noch ein weiterer Faktor hinzu: \"Die Anpassungsk\u00fcnstler werden am besten performen\", prognostiziert Memmert. \"Umlernen ist schwieriger als neu lernen. Anpassungsf\u00e4higkeit wird neben Talent der wichtigste Punkt sein.\" \n\"Die Unsicherheit bei den Spielern wird gr\u00f6\u00dfer als gew\u00f6hnlich sein, weil etwas Neues bevorsteht\", sagt Manuel Baum dem SPIEGEL. Der U20-Nationaltrainer des DFB und ehemalige Coach des FC Augsburg sieht seine Trainerkollegen in den kommenden Wochen besonders in der Pflicht - in ganz vielen Bereichen. Das f\u00e4ngt bei der psychologischen Betreuung der Spieler an, betrifft die Trainingsarbeit in der immens knappen Vorbereitungszeit und endet bei den Herausforderungen von Geisterspielen.\n\"Beim Coaching w\u00e4hrend des Spiels m\u00fcssen die Trainer ein bisschen erfinderisch sein\", sagt Baum. \"Es gibt die M\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr taktische Begriffe etwa Signalw\u00f6rter oder eine Zeichensprache zu \u00fcberlegen, um weiterhin Einfluss auf das Spiel nehmen zu k\u00f6nnen.\" Es gehe darum, dem Gegner so wenig Transparenz wie m\u00f6glich zu bieten. Zudem falle die Wucht eines vollen Stadions weg. \"Ein Ballverlust im Mittelfeld kann durch die laute Kulisse extrinsisch eine viel gr\u00f6\u00dfere Wirkung erzielen, sowohl f\u00fcr die Heim- als auch f\u00fcr die Ausw\u00e4rtsmannschaft\", sagt Baum. Darauf m\u00fcssen sich die Trainer einstellen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-fuenf-thesen-zum-neustart-a-78753178-ae6f-4883-a53b-8c523a9a72b6#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball-Bundesliga: F\u00fcnf Thesen zum Neustart", "published": "Fri, 15 May 2020 16:52:02 +0200", "summary": "Wie ver\u00e4ndern Geisterspiele den Fu\u00dfball? Was kommt auf die Bundesligatrainer zu? Und wer wird unter diesen Voraussetzungen eigentlich Deutscher Meister?", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/ba0a1eeb-c7c4-4db5-9831-a7cfaa39a187_w948_r1.77_fpx49_fpy19.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-so-tippen-die-fan-experten-den-26-spieltag-a-bed02a39-2acf-4989-a5d3-260b958e0caf": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-so-tippen-die-fan-experten-den-26-spieltag-a-bed02a39-2acf-4989-a5d3-260b958e0caf#ref=rss", "title": "Bundesliga: So tippen die Fan-Experten den 26. Spieltag", "published": "Fri, 15 May 2020 16:12:01 +0200", "summary": "Die Bundesliga meldet sich zur\u00fcck - und die Fans haben viele Fragen: Guckt man das \u00fcberhaupt? Macht die Fortsetzung Sinn? Wie gut sind die Teams in Form? Hier sind vage Prognosen zum Spieltag.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/f4b376fa-b6bc-4dbf-8832-5ac2e489f2bf_w948_r1.77_fpx71.14_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fortsetzung-so-kommen-die-klubs-aus-der-pause-a-a8736117-8301-42fb-93be-12a5448ba1c4": {"story": "Wenig. Der FC Bayern hat die Zeit genutzt, um mit einigen Leistungstr\u00e4gern und dem Trainer \n und bastelt weiter an der Verpflichtung von Leroy San\u00e9. Als w\u00e4re nichts gewesen.\n Ja, wo sind sie denn? Man muss schon lange suchen. Abwehrchef Niklas S\u00fcle hat die Pause zur weiteren Regeneration genutzt, ist aber noch nicht einsatzbereit. Aber auch ohne ihn lief es in den Vorwochen der Corona-Zeit reibungslos.\nDer FC Bayern ist noch in allen drei Wettbewerben dabei. Und da eifrig daran gearbeitet wird, alle diese Wettbewerbe tats\u00e4chlich noch durchzuziehen, bleibt das Ziel, sie alle drei zu gewinnen. In Sachen Meisterschaft sind die M\u00fcnchner als Tabellenf\u00fchrer in der Spur. Und vor leeren Arenen wie dem Union-Stadion am Sonntag d\u00fcrfte ihnen nicht besonders bange werden. Alles l\u00e4uft auf die n\u00e4chste Bayern-Meisterschaft hinaus.\n Der BVB war vor der Zwangspause in Schwung gekommen, hatte beim Verfolger Borussia M\u00f6nchengladbach gewonnen und sich nach der instabilen Hinrunde dann doch als sch\u00e4rfster Konkurrent der Bayern positioniert. Das Revierderby am Samstag wird zeigen, ob die Favre-Elf diesen Elan \u00fcber die Wochen gerettet hat. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hans-Joachim Watzke zumindest hat seine Form konserviert und sich \nin Form gehalten.\n Der BVB muss in den kommenden Wochen ohne seinen wichtigsten Akteur antreten. Die S\u00fcdtrib\u00fcne ist leer, die Gelbe Wand eingerissen, ein Heimspiel von Borussia Dortmund ohne Zuschauer geh\u00f6rt zu den unvorstellbaren Dingen in der Bundesliga. Das heimst\u00e4rkste Team der Liga hat die sportliche Qualit\u00e4t, auch ohne Zuschauer jede andere Mannschaft zu schlagen, aber das Alleinstellungsmerkmal fehlt.\n Eigentlich darf eine Mannschaft, die so gespickt mit Klassespielern ist, nur die Meisterschaft als Ziel ausgeben. Es wird daf\u00fcr wom\u00f6glich nicht reichen, weil man im Herbst zu viele Punkte verloren hat. Aber vier Z\u00e4hler R\u00fcckstand auf die Bayern sind noch kein Grund, vorzeitig auf Titelambitionen zu verzichten.\nTimo Werner und seine Wechselambitionen sind nach wie vor eines der medialen Hauptthemen, insofern hat sich bei RB Leipzig in den Corona-Wochen nicht viel Umw\u00e4lzendes getan. Werners Nationalmannschaftskollege Lukas Klostermann hat seinen Vertrag bei RB verl\u00e4ngert, ansonsten war es eher beschaulich beim Tabellendritten, passend dazu lie\u00df sich Fu\u00dfballchef Oliver Mintzlaff von der \"Tagesschau\" im Wald filmen. Und Anti-RB-Ges\u00e4nge wird es in den kommenden Wochen auch nicht geben.\n Werner und Abwehrh\u00fcne Dayot Upamecano sind von Topklubs in Europa umworben, das k\u00f6nnte ebenso Unruhe in den Verein hineintragen wie Meldungen, dass sich der Klub von altbew\u00e4hrten Kr\u00e4ften wie Emil Forsberg und Yussuf Poulsen zu verabschieden gedenkt. Die vom Verein so gehegte Idylle Leipzig bekommt dadurch ein paar Risse.\n F\u00fcr RB ist die Saison bislang weitgehend rund gelaufen. In der Champions League hat man das Viertelfinale erreicht, die Hinrunde hat man als Herbstmeister abgeschlossen. Mit dem Titel wird es angesichts des Bayern-Laufs eher schwierig. Dem Team sitzen mit Borussia M\u00f6nchengladbach und Bayer Leverkusen zwei Klubs im Nacken. Einen der beiden sollte man am Ende hinter sich lassen, dann ist man auch im n\u00e4chsten Jahr in der K\u00f6nigsklasse.\n Die Gladbacher haben das bislang letzte Bundesligaspiel dieser Saison absolviert, das \n fand bereits unter den k\u00fcnftigen Laborbedingungen ohne Publikum statt und endete mit einem Derbysieg. Insofern wissen die Borussen schon, was ab Samstag so auf sie zukommt. Mit dem vermutlichen Unterschied, dass sich diesmal nicht Hunderte Fans nach dem Abpfiff ums Stadion rotten.\nDie Gladbacher m\u00fcssen den Rest der Spielzeit ohne einen ihrer Besten bestreiten. Denis Zakaria, der Mittelfeld-Berserker, f\u00e4llt nach einer Knieoperation aus, inwieweit er zu ersetzen sein wird, ist offen. Da der Schweizer aber ohnehin von europ\u00e4ischen Topklubs gelockt wird, kann Trainer Marco Rose schon mal \u00fcben, wie es in Zukunft auch ohne Zakaria geht. Dass der Verein die siebent\u00e4gige Quarant\u00e4ne vor einem Spiel nicht exakt eingehalten hat, ist aus Sicht von DFL und dem Verein dagegen ganz offensichtlich ein geringeres Problem.\n Die Borussia war in der Hinrunde wochenlang Tabellenf\u00fchrer, liegt mit nun sechs Z\u00e4hlern hinter den Bayern immer noch in Schlagdistanz auf Rang vier. Wenn man diesen Platz bis zum Saisonende h\u00e4lt, ist aus Borussia-Sicht alles gut.\nAus Leverkusener Sicht hoffentlich gar nichts. Die Elf von Peter Bosz war bis zum Beginn der Coronakrise das Team der R\u00fcckrunde, hatte sich mit sechs Siegen aus acht Spielen an die Top vier der Tabelle herangespielt. Die Pandemie hat das Team dann ausgebremst.\n St\u00fcrmer Kevin Volland fehlt noch verletzt. Ansonsten liegen die Probleme im Luxusbereich und betreffen eher die kaufm\u00e4nnische Seite. Kai Havertz w\u00fcrde, wenn er Bayer tats\u00e4chlich verlassen sollte, wohl nicht mehr eine solche monstr\u00f6se Transfersumme generieren wie vor der Pandemie. Gr\u00f6\u00dftes sportliches Problem: Noch ist Bayer nur F\u00fcnfter. Und das w\u00fcrde f\u00fcr die Champions League nicht reichen.\n Bayer muss noch einen Platz in der Tabelle gut machen und dabei auf kleine Schw\u00e4chen der Konkurrenz aus Dortmund, Leipzig, Gladbach hoffen. Ein solcher Kader geh\u00f6rt nach eigenem Selbstverst\u00e4ndnis in die Champions League.\nK\u00f6nigsblau f\u00e4hrt am Samstag zum stimmungs\u00e4rmsten Revierderby der Geschichte. Allein das macht in der Sichtweise eines Schalke-Fans schon alles anders. Ansonsten sind die Erwartungen an das Derby und die Restsaison nach der bisherigen R\u00fcckrundenflaute so niedrig wie vor Corona. Der Abstand nach vorn ist mittlerweile zu gro\u00df f\u00fcr Ambitionen.\nDie Euphorie der Hinrunde ist verflogen, in Gelsenkirchen hat sich ein bew\u00e4hrtes Gef\u00fchl der Stagnation breit gemacht. Ein Verein, der derma\u00dfen von Atmosph\u00e4re, vom Flair, von der Fu\u00dfballtradition lebt, wird das, was dem Fu\u00dfball in der kommenden Geisterzeit fehlt, besonders stark sp\u00fcren. Bundesligafu\u00dfball ist ein Zuschauersport, und kaum anderswo ist er dies mehr als auf Schalke.\nWenn es schon mit der Champions League nichts wird, dann muss es am Ende eben auch die Europa League tun. Das ist besser als nichts und besser als das Resultat aus der Vorsaison. Eine Spielzeit, die auf Schalke auch durch die uns\u00e4glichen \u00c4u\u00dferungen seines Vereinsbosses Clemens T\u00f6nnies \u00fcber Afrika gepr\u00e4gt ist, mit einem Europa-League-Platz zu beenden - dar\u00fcber noch zu meckern, w\u00e4re unschicklich.\nWolfsburg hat einen Vorsprung zur Konkurrenz - ob der auch ein Vorteil ist, muss man sehen. Das bislang letzte Spiel des VfL war auch ein Geisterspiel, am 12. M\u00e4rz gab es ein 1:2 in der Europa League gegen Schachtar Donezk. Also eine Niederlage. Aber Trainer Oliver Glasner wei\u00df vor dem Spiel gegen Augsburg, wie sich das ohne Zuschauer anf\u00fchlt - und dass er weder Zeichensprache noch Geheimcodes einsetzen will.\n Yannick Gerhardt verletzte sich im Trainingsspiel, wird wom\u00f6glich den Rest der Saison fehlen. Auch Josuha Guilavogui ist nach Knieverletzung noch nicht ganz fit.\n Bei geh\u00f6rigem Abstand nach oben, ist wohl nur noch ein Platz f\u00fcr die Europa-League zu vergeben. Wolfsburg liegt zwar nur einen Punkt hinter Platz sechs, hat allerdings eher schlechte Karten, weil es noch gegen Dortmund, M\u00f6nchengladbach und den FC Bayern antreten muss. F\u00fcnf der neun Gegner stehen in der Tabelle \u00fcber ihnen.\n Eigentlich wenig. Keine Verletzungssorgen, keine Quarant\u00e4ne-Probleme. In Freiburg geht man es gelassen an. Freiburg eben.\n Freiburg hat erst am 7. Mai das Mannschaftstraining aufnehmen d\u00fcrfen, w\u00e4hrend Leipzig schon am 1. Mai die Genehmigung hatte. Dennoch erwartet Trainer Streich keine schlechteren Spiele als vor der Pause. Einziger Unruheherd: Die j\u00fcngsten Wechselger\u00fcchte um Nationalspieler Robin Koch und Keeper Mark Flekken, die wohl im Sommer vor einem Abschied stehen.\nFreiburg befindet sich im Mittelfeld in einer komfortablen Lage und kann der Restsaison entspannt entgegenblicken. Ambitionen nach oben d\u00fcrften sich ebenso in Grenzen halten wie die Sorge nach unten.\n Die TSG ist sportlich wom\u00f6glich ohne Zuschauer besser dran. Wenigstens zu Hause. Sieben Heimpleiten gab es in der laufenden Saison schon. Der Puls von Dietmar Hopp schl\u00e4gt ohne volle Fankurven auch ruhiger. Die \n ist erst einmal vorbei, es ist nicht alles schlecht an der Corona-Pause.\n Andrej Kramaric ist nicht mit in die Quarant\u00e4ne gegangen, er plagt sich mit Kn\u00f6chelproblemen, eine Spritzenkur half wohl nicht. Auch Sturmpartner Sargis Adamyan fehlt wohl noch angeschlagen\nDaf\u00fcr hat der Klub gleich mehrere Talente ins Profitraining bef\u00f6rdert.\n Hoffenheim will in den Europapokal. Ob das bei der Personalsituation gelingt, bleibt abzuwarten\n Gei\u00dfbock-Gl\u00fccksbringer Hennes wird das Spiel verpassen. Er ist im DFL-Hygienekonzept nicht vorgesehen. Ob die K\u00f6lner damit klarkommen? Auch sonst war der Trubel um positive Coronatests und \n zuletzt ziemlich gro\u00df.\nSiehe oben. Der Gl\u00fccksbringer fehlt.\nMan traut es sich kaum zu sagen, aber K\u00f6lns R\u00fcckstand auf den europ\u00e4ischen Wettbewerb ist zurzeit kleiner als der Vorsprung auf die Abstiegszone. Vielleicht l\u00e4sst sich daraus noch etwas machen.\n Union nutzte die Zeit, um die Planung f\u00fcr die kommende Saison voranzutreiben, verl\u00e4ngerte einige Vertr\u00e4ge. Au\u00dferdem wurde bekannt, dass Torwart Rafal Gikiewicz den Klub verl\u00e4sst.\nUnion muss gegen Bayern nicht nur auf seine eisern treuen Fans, sondern auch wom\u00f6glich auf seinen Trainer verzichten. Urs Fischer reiste aus privaten Gr\u00fcnden aus dem Trainingslager ab, verpasst die verpflichtende Quarant\u00e4ne. Verwirrung gab es auch um die Tests von Yunus Malli, die wechselweise positiv, negativ oder uneindeutig ausfielen. Jetzt soll aber alles in Ordnung sein.\n Union steht zwar ganz gut da. Das Ziel kann f\u00fcr den Aufsteiger aber dennoch nur Klassenverbleib hei\u00dfen. Eine nicht allzu hohe Niederlage zum Auftakt gegen M\u00fcnchen w\u00e4re da ein guter Anfang.\nMartin Hinteregger hat sich wieder fit gemeldet. Auch sonst k\u00f6nnten einige Wechsel anstehen, bis zu f\u00fcnf, den Ger\u00fcchten nach. Aber Adler Attila darf nicht an den Spielen teilnehmen.\n Die Belastung f\u00fcr das Team wird enorm. Regul\u00e4re englische Wochen, dazu das Nachholspiel gegen Werder und der Pokal, da k\u00f6nnten auf den letzten Metern die Kr\u00e4fte knapp werden.\nNach einer entt\u00e4uschenden Hinrunde soll diese Saison ordentlich zu Ende gespielt werden. Zum Gl\u00fcck gibt es noch das Pokalhalbfinale - damit hat die Eintracht ja zuletzt ganz gute Erfahrungen gemacht.\nBruno Labbadia ist der vierte Hertha-Trainer in dieser Saison, Ex-Torj\u00e4ger wie Vorvorg\u00e4nger J\u00fcrgen Klinsmann, aber sonst ganz anders: Anstatt ordentlich durchzufegen und den Klub auf links zu drehen, setzt er auf die Basistugend Nahbarkeit: Umg\u00e4nglich will er sein und da f\u00fcr Spieler wie Vereinsangestellte. Umarmen darf er aber vorerst niemanden.\nNeben dem Platz und da \u00fcberall. Salomon Kalou filmte sich schnutenziehend beim \n der DFL. Neu-Aufsichtsrat \n. Und \n verursacht immer noch Nachwehen. Hertha ist zwar nicht mehr langweilig, aber so wollten sie das auch nicht haben in der Hauptstadt.\nEndlich ernst genommen werden. Hertha will in die Champions League. Zumindest langfristig. Daf\u00fcr ist Investor Lars Windhorst auch in Zukunft bereit, noch einmal eine dreistellige Millionensumme zu investieren, um der erhoffte Big City Klub zu werden. Aber davor - ganz sicher das allerletzte Mal: Abstiegskampf.\nDer Trainer. Heiko Herrlich \u00fcbernahm zwar schon Mitte M\u00e4rz von Martin Schmidt, wartet wegen der Corona-Pause aber noch auf sein erstes Spiel. Anders als sein Vorg\u00e4nger setzt Herrlich weniger auf Konter und mehr auf fu\u00dfballerische Initiative. Ist Augsburg nach sieben Wochen Kleingruppentraining jetzt eine Ballbesitzmannschaft? Mit der Story, dass er f\u00fcr den Kauf von Hautcreme mal eben die Quarant\u00e4ne verlie\u00df, hat Herrlich schlechte Presse erzeugt. Er darf \n, weil er beim ersten Spiel nach dem Re-Start nicht dabei sein wird.\nAugsburg ist Letzter der R\u00fcckrundentabelle, kassierte 2020 die meisten Gegentore, lief viel - aber meistens hinterher. Alles anders unter Herrlich? Der muss sich au\u00dferdem f\u00fcr einen Torwart entscheiden: Tomas Koubek kam vor der Saison als zweitteuerster Spieler der Vereinsgeschichte, \u00fcberzeugte aber selten. Im letzten Spiel vor der Unterbrechung durfte dann Andreas Luthe ran und erhielt viel Lob.\nDen ersten Bundesliga-Abstieg der Vereinsgeschichte verhindern. Wenn das gelingt, gehen die Augsburger im Herbst tats\u00e4chlich schon ins zehnte Erstliga-Jahr. Heiko Herrlich, der im Jahr 2000 einen Gehirntumor \u00fcberstand, z\u00e4hlt zur Corona-Risikogruppe. Dagegen relativieren sich alle sportlichen Ziele.\nNicht viel. Der obligatorische Abstiegsk\u00e4mpfer-Trainerwechsel erfolgte schon im November. Unter Achim Beierlorzer hat sich Mainz stabilisiert. Und zwar einen Platz vor der Abstiegszone - mit Anschluss nach oben und kleinem Polster nach unten.\nAlle Leistungstr\u00e4ger sind fit. Es k\u00f6nnte schlimmer laufen.\nMainz, traditionell gen\u00fcgsam, wollte schon vor der Saison nicht mehr als ins zw\u00f6lfte Bundesligajahr in Folge. Wenn nichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches passiert, sollte das klappen. Und wann ist zuletzt schon Au\u00dfergew\u00f6hnliches passiert?\n Trainer Uwe R\u00f6sler k\u00fcndigte in einer Videoschalte an, vor allem die Profis spielen lassen, die sich in Spielen bew\u00e4hrt h\u00e4tten. Hei\u00dft: Trainingseindr\u00fccke aus der Zwangspause sind in D\u00fcsseldorf zweitrangig. R\u00f6sler setzt wie vor der Unterbrechung auf Konstanz und Dreierkette.\nKapit\u00e4n Oliver Fink wurde Vater und verlie\u00df deshalb das Quarant\u00e4ne-Trainingslager. Er steht genauso wenig zur Verf\u00fcgung wie der verletzte US-Nationaltorh\u00fcter Zach Steffen, St\u00fcrmer Dawid Kownacki und Defensivspieler Adam Bodzek. Zumindest mit der personellen Konstanz wird es also schwierig.\nDie Fortuna m\u00f6chte vor allem eines: fertig sein bis zum 30. Juni. Dann n\u00e4mlich laufen die Vertr\u00e4ge von gleich 17 Profis aus. Und sonst? Nat\u00fcrlich in der Liga bleiben. Zum Auftakt geht es gegen den Tabellenletzten aus Paderborn, aber auch die Spiele gegen Bayern, Dortmund und Leipzig stehen noch aus.\n Anders zumindest als die anderen Bundesligisten durfte Werder bis kurz vor dem einw\u00f6chigen Corona-Trainingslager nur in Vierergruppen trainieren. Der Bremer Innensenator hatte gez\u00f6gert, dem Verein eine Ausnahmegenehmigung zu erteilen. Sportchef Frank Baumann war sauer und sprach von Wettbewerbsnachteilen.\n55 Gegentore - keine Mannschaft hat bisher mehr kassiert in dieser Saison. Regelm\u00e4\u00dfig gehen den Bremern Luft und Selbstbewusstsein aus: Zehnmal lie\u00dfen sie nach Halbzeitf\u00fchrung oder -unentschieden Punkte liegen, kein einziges Mal gelang es, einen Pausenr\u00fcckstand zu drehen. Und jetzt ist auch noch die 41-j\u00e4hrige Sturm-Ikone Claudio Pizarro verletzt. Vielleicht hat der Peruaner sein letztes Profispiel schon hinter sich.\nDie Klasse und Trainer Florian Kohfeldt halten. Ihm, der gern mehrmals pro Spiel die taktische Formation ver\u00e4ndert, kommen die Spezialbedingungen dabei vielleicht sogar zugute: In leeren Stadien d\u00fcrfte er mit seinen Anweisungen leichter zu den Spielern durchdringen, dazu stehen ihm zwei Auswechslungen mehr zur Verf\u00fcgung als sonst. Letzter Trumpf: Werder hat eine Partie weniger gespielt als die direkte Konkurrenz.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fortsetzung-so-kommen-die-klubs-aus-der-pause-a-a8736117-8301-42fb-93be-12a5448ba1c4#ref=rss", "title": "Bundesliga-Fortsetzung: So kommen die Klubs aus der Pause", "published": "Fri, 15 May 2020 15:49:23 +0200", "summary": "Der BVB muss ohne seinen wichtigsten Akteur antreten, Augsburg ist ohne Trainer. Und bei Hertha setzen sie auf den Charme Labbadias. \u00dcberblick \u00fcber die Sorgen und Ziele der 18 Bundesligaklubs nach der Corona-Pause.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/58314a11-3457-4fef-a111-09dcda83b460_w948_r1.77_fpx67.84_fpy55.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/quarantaene-regeln-in-der-bundesliga-heiko-herrlich-wird-nicht-weiter-sanktioniert-a-88aecc3b-0449-4576-83c8-148855d88530": {"story": "FC Augsburgs Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Steffen Reuter h\u00e4lt weitere Konsequenzen im \n f\u00fcr v\u00f6llig unn\u00f6tig. \"H\u00e4rtere Konsequenzen w\u00e4ren v\u00f6llig \u00fcberzogen. Das Fehlverhalten war nicht gut, aber ich habe noch keinen Menschen kennengelernt, der ohne Fehler ist\", sagte der 53-j\u00e4hrige Reuter der \"Bild\"-Zeitung.\nHerrlich hatte das Teamhotel des Fu\u00dfball-Bundesligisten w\u00e4hrend des Quarant\u00e4ne-Trainingslagers des Vereins f\u00fcr einen Einkauf von Zahnpasta und Hautcreme verlassen und damit gegen das DFL-Konzept in der Coronakrise versto\u00dfen. Der 48-J\u00e4hrige sitzt deshalb freiwillig nicht am Samstag bei seinem geplanten Augsburg-Deb\u00fct gegen den VfL Wolfsburg auf der Bank. F\u00fcr ihn springt der langj\u00e4hrige Co-Trainer Tobias Zellner ein.\n\"Heiko hat sofort klar gesagt, dass er einen Fehler gemacht hat. Er sucht keine Ausreden und hat konsequent gehandelt. Noch mal: Es war ein Fehler, aber Heiko hat gegen keinerlei beh\u00f6rdliche Vorschriften versto\u00dfen. Er war mit Mund- und Nasenschutz in einem Supermarkt und hat Abstand gehalten\", betonter Reuter.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/quarantaene-regeln-in-der-bundesliga-heiko-herrlich-wird-nicht-weiter-sanktioniert-a-88aecc3b-0449-4576-83c8-148855d88530#ref=rss", "title": "Bundesliga-Quarant\u00e4ne-Regeln verletzt: Heiko Herrlich wird nicht weiter sanktioniert", "published": "Fri, 15 May 2020 15:26:29 +0200", "summary": "Heiko Herrlich muss in der Bundesliga ein Spiel aussetzen, nachdem er einen Versto\u00df gegen die Quarant\u00e4ne-Regeln ausgeplaudert hatte. Weitere Strafen wird es f\u00fcr den Augsburger Trainer aber nicht geben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/01833185-8b4d-429a-bc3b-d29dc77954d6_w948_r1.77_fpx50_fpy45.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-fritz-keller-und-friedrich-curtius-die-grosskotzigkeit-faellt-uns-allen-auf-die-fuesse-a-00000000-0002-0001-0000-000170923526": {"story": " Herr Keller, Herr Curtius, an diesem Wochenende wagt sich zum ersten Mal in Europa eine gro\u00dfe Liga aus der Corona-Pause ins leere Stadion zur\u00fcck: die Bundesliga. 50 Prozent der Deutschen finden das einer Umfrage zufolge daneben. Aber es geht ums Geld.\n Es tut mir schon weh, dass so viele dagegen sind; wir m\u00fcssen einsehen, dass die Menschen derzeit andere Sorgen haben. Andererseits: Das ist nun mal Berufsfu\u00dfball, ein Wirtschaftszweig, an dem auch viel h\u00e4ngt. Wir reden \u00fcber eine Menge Arbeitspl\u00e4tze, und zwar nicht nur von denen in kurzen Hosen. Andere Betriebe fahren genauso hoch, die L\u00e4den, die Fabriken. Auch Kitas, Schulen. Irgendwann muss man wieder anfangen, und egal wann: Es f\u00fchlt sich immer falsch an in diesen Zeiten. Dann darf keiner mehr irgendwas aufmachen.\n Und was w\u00e4re denn die Alternative? Auch im Herbst wird es wahrscheinlich nicht m\u00f6glich sein, mit Zuschauern im Stadion zu spielen; auch dann werden wir noch Geisterspiele sehen. Mit dem strikten Hygienekonzept von DFB und Liga ist der Profifu\u00dfball aber so gut wie nur m\u00f6glich gesch\u00fctzt.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/dfb-fritz-keller-und-friedrich-curtius-die-grosskotzigkeit-faellt-uns-allen-auf-die-fuesse-a-00000000-0002-0001-0000-000170923526#ref=rss", "title": "DFB - Fritz Keller und Friedrich Curtius: \"Die Gro\u00dfkotzigkeit f\u00e4llt uns allen auf die F\u00fc\u00dfe\"", "published": "Fri, 15 May 2020 13:45:00 +0200", "summary": "DFB-Pr\u00e4sident Fritz Keller und Generalsekret\u00e4r Friedrich Curtius fordern \"mehr Demut\" von neureichen Fu\u00dfball-Profis, verteidigen aber die Fortsetzung der Bundesliga trotz Corona.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e141a60c-e52d-4b2c-92c0-56fdf46d8544_w948_r1.77_fpx71.06_fpy54.95.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball-quiz-sind-sie-fit-fuer-die-geisterspiele-a-c82a8c10-802e-4519-b68d-01fefb28a193": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball-quiz-sind-sie-fit-fuer-die-geisterspiele-a-c82a8c10-802e-4519-b68d-01fefb28a193#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball-Quiz: Sind Sie fit f\u00fcr die Geisterspiele?", "published": "Fri, 15 May 2020 13:29:41 +0200", "summary": "Wo fand eine Meisterschaft vor leeren R\u00e4ngen statt? Bei welchem Spiel sahen Zuschauer von einem Hochhaus aus zu? Und warum gab es eine deutsch-deutsche Begegnung ohne Publikum? Testen Sie Ihr Geisterspiel-Wissen!", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/f1d0bca7-19df-48b3-a82e-a58ac794f9b1_w948_r1.77_fpx38_fpy55.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/heiko-herrlich-trainer-vom-fc-augsburg-bricht-quarantaene-seine-aussagen-im-video-a-dcd978d9-0eee-4534-8ace-27dead05110e": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/heiko-herrlich-trainer-vom-fc-augsburg-bricht-quarantaene-seine-aussagen-im-video-a-dcd978d9-0eee-4534-8ace-27dead05110e#ref=rss", "title": "Heiko Herrlich: Trainer vom FC Augsburg bricht Quarant\u00e4ne - seine Aussagen im Video", "published": "Fri, 15 May 2020 13:10:00 +0200", "summary": "Am Wochenende startet die Bundesliga wieder. Allerdings ohne Augsburgs Trainer Heiko Herrlich. Auf einer Pressekonferenz hatte er freim\u00fctig berichtet, wie er die Quarant\u00e4ne gebrochen hat. Das Video.", "pic": null}, "https://www.spiegel.de/sport/triathlon-ironman-2020-verschoben-zwei-weltmeister-in-2021-a-511ac636-10db-4d5f-b962-9c913aad1f4e": {"story": "Im kommenden Jahr wird es zwei Triathlon-Weltmeister geben. Aufgrund der Coronakrise ist der diesj\u00e4hrige \nauf Hawaii auf den 6. Februar 2021 verschoben worden. Urspr\u00fcnglich war das Rennen f\u00fcr den 10. Oktober angesetzt gewesen. Als Begr\u00fcndung nannten die Veranstalter die geltenden Richtlinien auf Hawaii und die weltweiten Reisebeschr\u00e4nkungen wegen der Pandemie.\nVor wenigen Tagen hatte sich Titelverteidiger Jan Frodeno kritisch zu einem Jahr mit zwei Weltmeisterschaften ge\u00e4u\u00dfert: \"Das macht es irgendwann ein bisschen albern, einen Februar-Weltmeister und einen Oktober-Weltmeister zu haben\", sagte der 38-J\u00e4hrige der Deutschen Presse-Agentur. \"Ich denke, dass eine WM, wenn sie nicht im Oktober stattfinden kann, einfach aussetzen sollte.\"\nAnfang April hatte Frodeno, der beim Ironman auf Hawaii die Rekordzeit (7:51:13 Stunden) h\u00e4lt, mit einem \n mehr als 200.000 Euro Spenden gesammelt.\nSeit dem Sieg von Sebastian Kienle 2014 gab es auf Hawaii nach 3,86 Kilometer Schwimmen, 180,2 Kilometer Radfahren und 42,2 Kilometer Laufen nur noch deutsche Gewinner. 2015, 2016 und 2019 \n, dazwischen wurde Patrick Lange zweimal Erster. Im vergangenen Jahr gab es sogar einen Doppelsieg, als \n als erste Deutsche und drittschnellste Frau der Geschichte den Ironman gewann.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/triathlon-ironman-2020-verschoben-zwei-weltmeister-in-2021-a-511ac636-10db-4d5f-b962-9c913aad1f4e#ref=rss", "title": "Triathlon: Ironman Hawaii 2020 verschoben - Zwei Weltmeister in 2021", "published": "Fri, 15 May 2020 08:11:39 +0200", "summary": "Die Ironman-WM auf Hawaii wird 2020 nicht stattfinden. Daf\u00fcr soll es im kommenden Jahr zwei Wettbewerbe geben, einen im Winter und einen im Herbst.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/c2205303-ca28-4373-b043-2e81a5c0de88_w948_r1.77_fpx41.87_fpy50.94.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/der-bundesliga-neustart-in-grafiken-erklaert-a-5285781e-ba77-4be5-831d-155e5828879f": {"story": "Gut zwei Monate lang versahen allein die Greenkeeper ihre Arbeit auf den Wettkampffl\u00e4chen der Fu\u00dfball-Bundesliga; die Stadien blieben leer und der Rasen wuchs: Das bisher letzte Spiel der ersten deutschen Fu\u00dfball-Bundesliga wurde am 11. M\u00e4rz abgepfiffen, das erste Geisterspiel der Bundesliga-Geschichte. Weitere werden folgen, wenn die Ligen des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes am kommenden Wochenende ihren Spielbetrieb wieder aufnehmen.\nSeit jenem 11. M\u00e4rz hat die gesundheitliche Zwangspause einige Proficlubs wirtschaftlich erheblich geschw\u00e4cht - je nach Medienberichten stehen bis zu 13 Vereine vor der Insolvenz. Im Vergleich zur vorangegangen Saison werden die Einnahmen diese Saison wesentlich geringer ausfallen.\nDurch die Auszahlung von rund 300 Millionen Euro durch die Medien-Lizenzpartner sieht DFL-Chef Christian Seifert die Liquidit\u00e4t der Vereine immerhin bis Ende Juni 2020 gesichert. Die Einnahmen aus den verkauften Medienrechten stellen die wichtigste Einnahmequelle der Vereine dar. Und sie zeigen auf einen Blick das erhebliche finanzielle Gef\u00e4lle innerhalb der ersten Bundesliga.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/der-bundesliga-neustart-in-grafiken-erklaert-a-5285781e-ba77-4be5-831d-155e5828879f#ref=rss", "title": "Der Bundesliga-Neustart - in Grafiken erkl\u00e4rt", "published": "Fri, 15 May 2020 01:02:00 +0200", "summary": "Nach der Corona-Zwangspause wird am Wochenende wieder Fu\u00dfball gespielt. Unter welchen Bedingungen finden die Spiele statt? Und wie geht es den Vereinen? Die \u00dcbersicht.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/8c7a023e-6aeb-49ff-9868-06aff4b69186_w948_r1.77_fpx28.13_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-fc-augsburg-trainer-heiko-herrlich-verstoesst-gegen-quarantaene-a-d54b3159-833c-4bd7-9de1-04bddc7b77f2": {"story": "Bundesligatrainer Heiko\u00a0Herrlich wird sein Deb\u00fct beim FC Augsburg wegen des Versto\u00dfes gegen \n verpassen. Nachdem sein Team f\u00fcr das Spiel am Samstag gegen den VfL Wolfsburg (15.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL.de; TV: Sky) in einem Hotel isoliert wurde, ging Herrlich eigenen Aussagen zufolge einkaufen und verstie\u00df damit gegen die Auflagen der Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL).\nDer 48-J\u00e4hrige erz\u00e4hlte auf einer Pressekonferenz von seinem Ausflug in einen Supermarkt, um Zahnpasta und Hautcreme zu kaufen. Als Folge ver\u00f6ffentlichte der Klub am sp\u00e4teren Abend eine Stellungnahme, Herrlich wird seine Mannschaft demnach nicht am Samstag betreuen. Herrlich war erst im M\u00e4rz als Coach der Augsburger vorgestellt worden, hatte wegen der Coronakrise aber noch kein Pflichtspiel bestritten.\n\"Ich habe einen Fehler gemacht, indem ich das Hotel verlassen habe. Auch wenn ich mich sowohl beim Verlassen des Hotels als auch sonst immer an alle Hygienema\u00dfnahmen gehalten habe, kann ich dies nicht ungeschehen machen\", wird Herrlich in einer Klubmitteilung zitiert. \"Ich bin in dieser Situation meiner Vorbildfunktion gegen\u00fcber meiner Mannschaft und der \u00d6ffentlichkeit nicht gerecht geworden.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-fc-augsburg-trainer-heiko-herrlich-verstoesst-gegen-quarantaene-a-d54b3159-833c-4bd7-9de1-04bddc7b77f2#ref=rss", "title": "Bundesliga: FC-Augsburg-Trainer Heiko Herrlich verst\u00f6\u00dft gegen Quarant\u00e4ne", "published": "Fri, 15 May 2020 00:04:48 +0200", "summary": "Eine Zahnpasta und eine Hautcreme kommen Augsburgs Trainer Heiko Herrlich teuer zu stehen. Weil er gegen die Quarant\u00e4ne-Vorschriften der DFL verstie\u00df, verpasst er sein erstes Spiel beim neuen Klub.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/0c9cc040-4d4d-4875-bef6-65cb19f92e06_w948_r1.77_fpx59.32_fpy44.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-niederlande-cambuur-und-de-graafschap-scheitern-mit-aufstiegs-klage-a-145df415-b691-406e-878b-0df47e76c143": {"story": "Im Streit \u00fcber den vorzeitigen Abbruch der Spielzeit im Profifu\u00dfball der Niederlande sind zwei Zweitliga-Vereine mit der \n gescheitert. Der Fu\u00dfballverband KNVB habe durchaus das Recht gehabt, die Saison ohne Auf- und Absteiger zu beenden, urteilte das von den Klubs angerufene Gericht in Utrecht.\nDer SC Cambuur aus Leeuwarden und De Graafschap aus Doetinchem stehen nach dem wegen der Corona-Pandemie vom KNVB beschlossenen Ende der Saison an erster beziehungsweise zweiter Position der zweiten Liga. Sie hatten gehofft, mit einer einstweiligen Verf\u00fcgung ihren Aufstieg durchsetzen zu k\u00f6nnen.\n\"Der KNVB musste mit dem R\u00fccken zur Wand einen Beschluss fassen\", erkl\u00e4rte der zust\u00e4ndige Richter Hans Zuurmond bei der live im Fernsehen \u00fcbertragenen Urteilsbegr\u00fcndung. Der Verband habe dabei die Interessen aller Klubs ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. \"Es gibt immer Klubs, die Pech haben\", f\u00fcgte Zuurmond hinzu. Der KNVB habe seine durch die eigene Satzung gegebenen Befugnisse jedenfalls nicht \u00fcberschritten.\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-niederlande-cambuur-und-de-graafschap-scheitern-mit-aufstiegs-klage-a-145df415-b691-406e-878b-0df47e76c143#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball, Niederlande: Cambuur und De Graafschap scheitern mit Aufstiegs-Klage", "published": "Thu, 14 May 2020 20:01:00 +0200", "summary": "Zwei niederl\u00e4ndische Zweitliga-Klubs hatten gehofft, nach dem Saisonabbruch ihren Aufstieg per einstweiliger Verf\u00fcgung durchsetzen zu k\u00f6nnen. Nun sind sie vor Gericht gescheitert.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/10d6fb28-2fb8-42f9-a558-77a15ea69483_w948_r1.77_fpx60_fpy31.jpg"}, "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-und-corona-im-abstiegskampf-a-3710345c-1256-4856-8cb7-cde283127ef9": {"story": "Normalerweise setzte sich Christian Seifert in den vergangenen Wochen nach DFL-Vollversammlungen vor die Videokamera zur virtuellen Pressekonferenz, um die Fortschritte in Sachen Bundesliga-Wiederbeginn zu verk\u00fcnden. Am Donnerstag jedoch wurde auf die Ansprache plus Fragerunde verzichtet und nur eine schriftliche Erkl\u00e4rung ausgegeben.\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) h\u00e4tte diesmal auch weniger \u00fcber Fortschritte zu berichten gehabt. Es w\u00e4re vielmehr ein Vortrag dar\u00fcber geworden, dass nach zehn Wochen erfolgreichem Kampf darum, dass die Bundesliga wieder spielen kann, nun ein Streit dar\u00fcber entbrannt ist, wie sie abgebrochen werden k\u00f6nnte.\nNicht zuletzt \n, dessen Team am Wochenende nach zwei positiven Corona-F\u00e4llen komplett in Teamquarant\u00e4ne geschickt worden war, hat deutlich gemacht, dass die DFL einen Plan B braucht: Einen Plan, der dar\u00fcber befindet, was geschieht, wenn die Saison doch vorzeitig abgebrochen werden muss. Wer wird dann Meister? Wer steigt ab, wer auf?\nBisher hatte es dazu noch keine Entscheidungsfindung gegeben. Bisher waren auch alle Parteien damit besch\u00e4ftigt, ihr Gesch\u00e4ftsmodell \u00fcberhaupt erst einmal zu retten. Der Wettbewerb musste gesichert werden, Chancengleichheit war da vorerst nachrangig. Deshalb vereinten sich die Klubs hinter ihrer Dachorganisation DFL.\nDoch jetzt, da das vorerst geschafft ist, treten die Partikularinteressen der Standorte in den Vordergrund. Am Mittwoch sind bei einer die Vollversammlung vorbereitenden Videoschalte der Erstligisten die Differenzen \u00fcber die Frage der Abstiegsregelung ans Tageslicht gekommen. Die DFL hatte am Montag den Plan entwickelt, dass es bei einem Abbruch der Saison trotzdem Auf- und Absteiger geben w\u00fcrden - auf Basis der dann aktuellen Tabelle. Die beiden letztplatzierten Klubs w\u00fcrden absteigen - und die beiden erstplatzierten Zweitligisten aufsteigen.\nBisher war dieser Fall nicht in der Spielordnung der DFL vorgesehen. Es h\u00e4tte daher eine Satzungs\u00e4nderung gebraucht. Und daf\u00fcr ben\u00f6tigt die DFL eine Zweidrittelmehrheit der Klubs. Nach der Kontroverse vom Mittwoch aber wurde darauf verzichtet, am Donnerstag \u00fcber die Abstiegsregel abzustimmen. Die\n. Es soll \"innerhalb der n\u00e4chsten beiden Wochen eine Regelung hinsichtlich der sportlichen Wertung entwickelt werden\", hie\u00df es in einer DFL-Mitteilung.\u00a0Damit nimmt die Liga ihren Spielbetrieb wieder auf, ohne zu wissen, was passiert, wenn er doch wieder beendet werden muss.\nDass es innerhalb der Klubs Streit gegeben hat, davon berichtete etwa Werder Bremens Aufsichtsratschef Marco Bode. \"Der Antrag (\n) hat uns und andere Klubs \u00fcberrascht\", sagte Bode, \"es ist jetzt Unruhe aufgekommen.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-und-corona-im-abstiegskampf-a-3710345c-1256-4856-8cb7-cde283127ef9#ref=rss", "title": "Fu\u00dfball-Bundesliga und Corona: Im Abstiegskampf", "published": "Thu, 14 May 2020 19:47:00 +0200", "summary": "Die Bundesliga ist bisher ohne gro\u00dfe interne Querelen durch die Corona-Zeit gekommen. Das ist kurz vor dem Re-Start der Saison vorbei. Die Frage, was passiert, wenn wieder abgebrochen werden muss, spaltet die Klubs.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/63b82729-0001-0004-0000-000000870600_w948_r1.77_fpx67.62_fpy55.jpg"}}, "entertainment": {"https://www.spiegel.de/kultur/kino/filmfestival-oldenburg-prueft-kooperation-mit-pornhub-was-sagt-der-leiter-dazu-a-1f5193ca-621f-4c0d-9087-58ec778e90c8": {"story": "Herr Neumann, Sie wollen Ihr Festival im September stattfinden lassen, wissen aber noch nicht, wie Sie die Filme im Kino zeigen k\u00f6nnen. \n, sie zus\u00e4tzlich im Netz zu pr\u00e4sentieren. Eine eher ungew\u00f6hnliche Kooperation, oder?\nEs gab schon im letzten Jahr eine Zusammenarbeit. Wir haben damals einen Kurzfilm von Bella Thorne gezeigt, den Pornhub produziert hatte. Die haben eine eigene Reihe ins Leben gerufen, in der sie Konzeptk\u00fcnstlern und Filmemachern die M\u00f6glichkeit geben, ungew\u00f6hnliche Projekte zu realisieren, die nicht zwingend pornografisch sind. Thornes Film war stark von Gaspar No\u00e9s \u00c4sthetik beeinflusst.\u00a0\u00a0\n\u00a0Die Plattform Youporn hatte dem Festival von Cannes, das wegen der \n abgesagt werden musste, einen \u00e4hnlichen Vorschlag gemacht. Rettet die Pornobranche die Filmkunst?\n\u00a0Das habe ich mit einem Augenzwinkern verfolgt. Ich\u00a0finde\u00a0den Gedanken toll, Filmen, die sperrig und abseitig sind, die jenseits des Mainstreams liegen, eine solche Plattform zu bieten. Cannes hat das Angebot von Youporn erwartungsgem\u00e4\u00df abgelehnt.\u00a0Wir wollen unser Festival im September auf jeden Fall stattfinden lassen, darum m\u00fcssen wir eine digitale Alternative neben dem Kino entwickeln und werden uns also anders als Cannes dieses Angebot genau anschauen. Pornhub\u00a0hat\u00a0ja auch\u00a0zuletzt der\u00a0Dokumentation \"Shakedown\", die von der Kritik gefeiert wurde,\u00a0eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige gro\u00dfe Plattform geboten. Wir haben\u00a0wenig\u00a0Ber\u00fchrungs\u00e4ngste.\u00a0Und Pornhub hat die Technik.\n\u00a0Was meinen Sie damit?\n\u00a0Andere Festivals, die virtuell stattfanden, mussten vier oder f\u00fcnf Server anmieten, und dennoch blieben die Filme manchmal h\u00e4ngen. Das wollen wir auf keinen Fall, und das passiert bei Pornhub auch nicht. Die k\u00f6nnen eine Menge auf die Beine stellen.\n\u00a0Dennoch: F\u00fcrchten Sie nicht um den Ruf des Festivals?\u00a0\u00a0\n\u00a0Wir zeigen gern Filme, die Grenzen erkunden und \u00fcberschreiten. Ich glaube, es gibt eine Schnittmenge zwischen dem, was Pornhub vorhat, und dem, was wir wollen. \"Shakedown\" handelt von lesbischen Striptease-T\u00e4nzerinnen und h\u00e4tte perfekt in unser Profil gepasst. Wenn man die M\u00f6glichkeit hat, solche Filme vor einem Millionenpublikum zu pr\u00e4sentieren, sollte man sich seri\u00f6s damit besch\u00e4ftigen.\u00a0\n\u00a0Was sagen denn die Filmf\u00f6rderer und Sponsoren, die das Festival mitfinanzieren, zu Pornhub?\n\u00a0Das sondieren wir gerade. Wird sicher kein Selbstg\u00e4nger. Wir sind sehr froh, dass wir langj\u00e4hrige Partner haben.\u00a0\n\u00a0Es gibt Filmemacher und Filmemacherinnen, die Pornos f\u00fcr sexistisch halten und sie deshalb grunds\u00e4tzlich ablehnen. M\u00fcssen Sie nicht damit rechnen, dass die nicht mehr nach Oldenburg kommen?\n\u00a0Auch damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. Einige Vorbehalte gegen\u00fcber der Pornoindustrie sind hochgradig begr\u00fcndet. Aber manche eben auch reflexhaft.\n\u00a0Im Vergleich zu Cannes oder Berlin ist Oldenburg ein kleines Festival. Wollen Sie mittels Pornhub auch Ihre internationale Bekanntheit steigern?\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/kino/filmfestival-oldenburg-prueft-kooperation-mit-pornhub-was-sagt-der-leiter-dazu-a-1f5193ca-621f-4c0d-9087-58ec778e90c8#ref=rss", "title": "Filmfestival Oldenburg pr\u00fcft Kooperation mit Pornhub - was sagt der Leiter dazu?", "published": "Sat, 16 May 2020 13:54:35 +0200", "summary": "Im September soll das Filmfestival Oldenburg starten. Kann das klappen, wenn die Corona-Pandemie anh\u00e4lt? Hier spricht Festivaldirektor Torsten Neumann \u00fcber ein Angebot von Pornhub.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/4193c3ba-96b4-4134-9f91-d5d4dba101de_w948_r1.77_fpx65.33_fpy49.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/gefaehrlich-ehrlich-neue-late-show-mit-oliver-und-amira-pocher-a-fc3f8551-76a1-4a9e-b926-2cc2add764a1": {"story": "W\u00e4re diese Sendung eine Instagramstory, also jenes Format, dessen Beharkung Oliver Pocher sich in den vergangenen Wochen so ausf\u00fchrlich widmete, man h\u00e4tte sie dick und fett (oder nach Influencer-Art wenigstens klitzeklein) als Werbung kennzeichnen m\u00fcssen. Denn \"Gef\u00e4hrlich ehrlich\", Pochers neuer Late-Night-Versuch, will vor allem ihn selbst feiern.\nSehr kalkuliert und charmefrei wirkt das Konzept, als gehe es tats\u00e4chlich BWLerisch nur darum, noch fix auf die neue Marke einzuzahlen, die er sich \n und besagtem Influencer-Scherbengericht zusammengel\u00f6tet hat, bevor der eh schon fadenscheinige Witz, seinen Humor allein auf der Betrampelung anderer aufzubauen, vollends durch ist.\nG\u00fcnther Jauch pers\u00f6nlich lobhudelt Pocher also als Auftaktgag in einer nachgespielten, aufgezeichneten Jahresr\u00fcckblicks-Schablone als \"fantastischen Ausnahmek\u00fcnstler\". Dann bittet Pocher die Zuschauer live, ihm auf Instagram doch eben mal schnell die fehlenden 20.000 Follower bis zur zweiten Million vollzumachen. Daf\u00fcr will er ein bisschen Eigenblut verlosen, welches man dann an Bill Gates verschicken k\u00f6nne, damit er einen Impfstoff \u00a0daraus entwickle. Amira Pocher, seine Frau, kommentiert begeistert den Follower-Live-Counter - nat\u00fcrlich ist das Ziel in ein paar Minuten erreicht.\nAmira Pocher ist dabei, weil sie auch im gemeinsamen Podcast dabei ist, und bei den Liveauftritten in Autokinos, die sie gerade regelm\u00e4\u00dfig absolvieren. Sie geh\u00f6rt nun mit zur Pocher-Marke, als milde m\u00e4\u00dfigendes Entwaffnungs-Element: Kann ja unm\u00f6glich frauenfeindlich sein, was er da so sagt, schlie\u00dflich ist ja seine eigene Frau mit dabei.\nIn der Liveshow sitzt sie an einem Schreibtisch und sagt nicht viel. \"Erkl\u00e4r mal kurz, Attila Hildmann, wer ist das genau?\", sagt der Mann. \"Das ist doch ein veganer Koch\", stichwortet die Frau, dann darf sie noch bei einem Witz assistieren wie eines jener hilfreichen Fr\u00e4uleins, die dem Magier bei einer Zaubershow den Umhang abnehmen, damit er seine Kunst zelebrieren kann: \"Darf man das bei Veganern sagen, ich habe gerade Beef mit ihm?\", fragt Herr Pocher. \"Nee, Tofu\", sagt Frau Pocher. \"Ich habe Tofu mit ihm\", sagt Herr Pocher, und das wird der qualitativ hochwertigste Witz der Sendung bleiben.\nDass Pocher in seiner Show nicht, wie in seinen Krittelfilmchen auf Instagram-TV, gegen Influencer schie\u00dft, sondern sich Verschw\u00f6rungsschwurbler wie Hildmann vornehmen will, ist eine gute Idee. Leider funktioniert sie nicht, weil Pocher eben nicht zum Richter taugt. Er will vorf\u00fchren, auseinandernehmen, demontieren. Stattdessen piesackt er, schm\u00e4ht und wirft mit Kacka, weil ihm die F\u00e4higkeit zur Eigenedition zu fehlen scheint.\nPocher kann sich augenscheinlich nicht damit begn\u00fcgen, jemanden argumentativ in einer Sache zu kritisieren, wenn er ihn - oder oft: sie - doch auch noch zus\u00e4tzlich als Person demolieren kann. Und verzerrt damit, wie beim Influencer-Thema geschehen, die in ihrem sachlichen Ausgangspunkt tats\u00e4chlich mal berechtigte Kritik an einer Praxis eben in plumpes Mobbing der Person.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/gefaehrlich-ehrlich-neue-late-show-mit-oliver-und-amira-pocher-a-fc3f8551-76a1-4a9e-b926-2cc2add764a1#ref=rss", "title": "\"Gef\u00e4hrlich Ehrlich\": Neue Late-Show mit Oliver und Amira Pocher", "published": "Sat, 16 May 2020 09:40:44 +0200", "summary": "\"Gef\u00e4hrlich ehrlich\" will Oliver Pochers neue Late-Night-Show sein. Doch er holt daf\u00fcr nur die alten H\u00fcte und Furzkissen hervor. Veganer essen Tofu - so lustig!", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/60ab571e-7b0c-40ef-ba28-403d5f1b2891_w948_r1.77_fpx52_fpy23.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/musik/eurovision-song-contest-so-haette-der-esc-2020-werden-koennen-a-241e8194-a127-4fa0-b393-548f0c1d7e26": {"story": "Klar, Athena Manoukian m\u00fcht sich im klassischen Stiefel-statt-Hose-zu-Puff\u00e4rmelbadeanzug-Powerlady-Ornat nach Kr\u00e4ften, doch die sie umschw\u00e4nzelnden Panzerknacker-Cosplayer stehlen (haha!) ihr m\u00fchelos die Show. Man m\u00f6chte sofort alles \u00fcber diese vier wissen: Wohnen sie vielleicht alle zusammen in empfindlich beengten, immer wieder zu slapstickhaften Szenen f\u00fchrenden Verh\u00e4ltnissen in einer Bankr\u00e4uber-WG? Scheiterte ihr monatelang minuti\u00f6s geplanter gro\u00dfer Bruch eventuell daran, dass irgendwer den gemeinsamen Kajalstift aufgebraucht hatte und der traurige Reststummel nun nicht mehr daf\u00fcr reichte, alle mit aufgemalter Waschb\u00e4rbrille unidentifizierbar zu machen? Sind sie wom\u00f6glich am allertraurigsten dar\u00fcber, dass sie nun nicht die eigens einstudierte Synchron-Choreo f\u00fcr den Geldsack-Abtransport darbieten k\u00f6nnen? Man muss diese vier Racker einfach lieben.\nIrgendwann, in vielen, vielen Jahren, werden wir uns dieses Video ansehen und mit wohligem Schauder zentrale Elemente der aktuellen Pandemiefolklore wiedererkennen: S\u00e4ngerin Efendi aalt sich in einer Wanne, offenbar randvoll mit coronakrisen-obligatorischem Bananenbrot-Teig (hier f\u00fcr flirrenden Glittereffekt mit Danziger Goldwasser verd\u00fcnnt), sie betreibt vorbildliches Social Distancing bei einer einsamen Steppenwanderung, auch bei der anschlie\u00dfenden Tanzformation (die einem wegen des Sand-Settings das sch\u00f6ne \n zur\u00fcck ins Zentralged\u00e4chtnis schippt) m\u00fcht man sich um Abstand, schlie\u00dflich wird sie von fetzenm\u00e4\u00dfig Bandagierten umgeben, die den Schamtanz der kopflosen Klopapierk\u00e4ufer auff\u00fchren. Und Efendi findet sogar noch Zeit f\u00fcr ein bisschen Homeschooling: Sie kl\u00e4rt im Liedtext auf, dass es sich bei Kleopatras Lover um Mark Anton, den r\u00f6mischen Feldherrn, und nicht um Marc Anthony, den vermutlich eher unkriegerischen S\u00e4nger, handelte - Latein und Latin, da kann man schon mal durcheinander kommen. Wundersch\u00f6n: Wie Efendi \"Cleopatra\" im Refrain eigentlich eher als \"Cleopatbrrrra!\" adlibiert.\nNein, einfach nein: Mit Clowns, diesen immer noch zu oft verharmlosten Gruselgrinsern, scherzt man nicht. Es gibt wirklich keinen Grund, sich ohne Not eine Halskrause umlegen zu lassen (wenn man kein frischkastrierter Hund ist) oder sich zwei kreisrunde rote Flecken auf die Wangen zu malen (wenn man nicht das Pok\u00e9mon Pikachu ist). Strafmildernd kann alleine angef\u00fchrt werden, dass die S\u00e4ngerin Montaigne auf \u00fcbergro\u00dfe Clownsschuhe, ein l\u00e4cherlich kleines Fahrrad und eine wasserspritzende Trickblume verzichtet hat. Eine rostige Hupe, bedacht eingesetzt, h\u00e4tte ihrem Lied allerdings durchaus gut getan.\nEs gibt zwei Sorten von Menschen: Die einen, die bei Victorias Performance emp\u00f6rt das Hochn\u00e4schen kr\u00e4useln und finden, dieser \n-Abklatschversuch sei nun aber wirklich ein bisschen zu offensichtlich geraten. Und die anderen, die besorgt bemerken, Jenny Frankhauser, Katzenberger-Schwester und bis eben komplett verdr\u00e4ngte \n, sehe hier aber wirklich ziemlich m\u00fcde und auch ein bisschen traurig aus. Die Selbsthilfegruppe f\u00fcr alle, deren Hirn wie ein zielloser Pingpongball zwischen beide Gedanken springt, trifft sich immer Dienstag um acht an der hohlen Eiche.\nAlles, alles an dieser Band, an diesem Video ist wunderbar. Die zeitlose Heavymetaldorfjugendlichenfrisur des S\u00e4ngers, die Pixelportr\u00e4ts auf den Pullovern, \u00fcberhaupt diese ganze supercoole Anticoolness, das kokette Zwinkerzwonker, der in seiner Trostlosigkeit \u00fcberaus fr\u00f6hliche Minimaltanz - und die Aussicht, dass wir diese Band, diesen Auftritt alle gemeinsam h\u00e4tten lieben k\u00f6nnen. Seit der\n, die 2017 im Halbfinale scheiterte, war es nicht mehr so schade um einen Finalauftritt, der nicht hatte sollen sein.\nDen sch\u00f6nsten Clubtanz f\u00fcr Camp Trullatrulla liefert Vaidotas Valiukevi\u010dius, S\u00e4nger der litauischen Band The Roop: Nachdem man selbst in den vergangenen Wochen immer wieder peinlichst an diesem einen lustigen TikTok-Tanz scheiterte, bei dem man sich zu zweit immer schneller hopsend mit den Schuhsohlen antippt, scheinen die \u00fcberkandidelten Schreinereien, Armpendel und stark vereinfachten Fortnite-Floss-H\u00fcftkicks von Valiukevi\u010dius endlich wie eine bezwingbare Aufgabe. Sch\u00f6nstes Element: Wenn alle gemeinsam ab Minute 1:21 die Balzbem\u00fchungen einsamer Kronenkraniche nachstellen, um zehn Sekunden sp\u00e4ter wie verzweifelte aufgeblasene Tankstellen-Schlauchfiguren im Wirbelsturm herumzuwedeln. F\u00fcr Connaisseure: Zwischendurch blitzt in der Choreografie auch ganz kurz der Yoga-Jesus, bekannt aus \n traditionellem \n auf.\nAufgemerkt, gemeine Kinderschrecker! Dieses Video liefert erstklassiges Material f\u00fcr schwarze P\u00e4dagogik-Drohungen: Iss nicht so viel Wackelpudding, sonst kriegst du Glibberbeine wie die armen Leute von Little Big! S\u00e4mtliche m\u00e4nnliche Mitwirkende empfehlen sich au\u00dferdem dringlich als Protagonisten in einem Wes-Anderson-Film \u00fcber eine unrechtm\u00e4\u00dfig um ihre Wurfwerkzeuge geprellte Messerwerferdynastie. Der Mittelgescheitelte im pinkfarbenen Hemd ist \u00fcbrigens auf jeden Fall \n, lassen Sie sich nichts anderes erz\u00e4hlen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/musik/eurovision-song-contest-so-haette-der-esc-2020-werden-koennen-a-241e8194-a127-4fa0-b393-548f0c1d7e26#ref=rss", "title": "Eurovision Song Contest: So h\u00e4tte der ESC 2020 werden k\u00f6nnen", "published": "Fri, 15 May 2020 23:52:56 +0200", "summary": "Die Songs f\u00fcr den Eurovision Song Contest waren ausgew\u00e4hlt, dann wurde die Show abgesagt. Diese acht Auftritte w\u00e4ren die Highlights und Kuriosit\u00e4ten des ESC-Jahrgangs 2020 geworden.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/2739eafd-84fa-497d-b00d-3e546d3aa5de_w948_r1.77_fpx48_fpy41.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/musik/beatles-fotografin-astrid-kirchherr-ist-tot-a-888934a0-5d00-4a3a-a81f-569eb24e1797": {"story": "Die Hamburger Fotografin Astrid Kirchherr ist tot. Das berichten mehrere Medien \u00fcbereinstimmend. Laut der \"Hamburger Morgenpost\" soll sie nach kurzer, schwerer Krankheit verstorben sein. In der kommenden Woche w\u00e4re sie 82 Jahre alt geworden.\nKirchherr hatte die Beatles laut NDR 1960 in Hamburg fotografiert, einige der Bilder wurden sp\u00e4ter weltbekannt. Auch die f\u00fcr die fr\u00fchen Beatles typischen Pilzkopf-Frisuren sollen auf die Fotografin zur\u00fcckgehen. Laut NDR schnitt Kirchherr die Frisur zun\u00e4chst einem Freund und soll dadurch auch die Beatles inspiriert haben.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/musik/beatles-fotografin-astrid-kirchherr-ist-tot-a-888934a0-5d00-4a3a-a81f-569eb24e1797#ref=rss", "title": "Beatles-Fotografin Astrid Kirchherr ist tot", "published": "Fri, 15 May 2020 22:50:00 +0200", "summary": "Sie machte in der Hamburger Zeit der Beatles Fotos, die sp\u00e4ter weltber\u00fchmt wurden. Auch f\u00fcr deren legend\u00e4re Pilzfrisuren soll sie verantwortlich sein. Nun ist die Fotografin Astrid Kirchherr gestorben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/bbc2da4d-85d2-41ee-b8d4-549583ab6c83_w948_r1.77_fpx35.94_fpy44.96.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/streaming-tipps-fuer-wochenende-imperium-kidding-prince-live-a-29047444-5bcc-416a-8c04-b79f3af0179a": {"story": " 108 Minuten\n \"\n\", \"\n\"\nBrille ab, Haare ab - und schon wird aus Harry Potter ein fieser Skinhead? \n hat in den vergangenen Jahren einiges versucht, um sich die Rolle des Zauberlehrlings auszutreiben: Ist nackt im Theater aufgetreten, hat sich f\u00fcr eine Rolle in dem Horrorfilm \"Horns\" Teufelsh\u00f6rner wachsen lassen und in \"\n\" einen furzenden Leichnam gespielt. Hier also gibt er einen Neonazi. Nein, stimmt nicht. Es ist komplizierter: Radcliffe spielt einen FBI-Agenten, der f\u00fcr einen Undercoverauftrag einen Neonazi gibt. Er soll eine Gruppe Rechtsextremer infiltrieren, die anscheinend einen Anschlag plant. \u00dcber den Neonazismus in den USA erf\u00e4hrt man dabei herzlich wenig, psychologisch ausgefeilt sind die Figuren auch nicht, und zu allem \u00dcbel stiehlt Radcliffe der immer gro\u00dfartigen Toni Collette als seine Vorgesetzte die Show, auch ohne rasierten Sch\u00e4del. Aber als spannender Thriller funktioniert \"Imperium\" dann doch. \n 116 Minuten\n \n,\nKeine Lust, sich am Samstag zwischen ESC-Ersatz in der ARD und Raab-Eurovision auf ProSieben \n, weil beides erwartbar dr\u00f6ge wird? Garantierte Party verspricht das Livekonzert von Prince & The Revolution vom M\u00e4rz 1985 aus Syracuse, New York, das seit Freitag drei Tage lang auf YouTube gestreamt wird. Zum Abschluss seiner \"Purple Rain\"-Tournee durch die USA war Prince auf dem H\u00f6hepunkt seines Ruhms. Der WDR richtete damals sogar eine Satellitenschalte ein, um das Konzert in einer langen \"Rockpalast\"-Nacht live zu \u00fcbertragen. Der Auftritt war bisher nur auf VHS-Kassette, Laserdisc (!) und DVD erh\u00e4ltlich. Leider wird das schmale TV-Format auch bei YouTube nicht zum Widescreen, aber die rohe Energie der Show des 2016 verstorbenen \u00dcber-Musikers wirkt trotzdem noch: \"My name is Prince, and I\u2019ve come to play with you\", startet Prince kokett in ein wirbelndes, pumpendes \"Let\u2019s Go Crazy\". Schon bei \"Delirious\", dem zweiten Song, ist das wei\u00dfe R\u00fcschenoberhemd nur noch ein Fetzen an seinem verschwitzen Oberk\u00f6rper - purer Rock'n'Roll. Das Streaming-Event ist eine Benefiz-Aktion zugunsten des Covid-19-Solidarit\u00e4tsfonds der WHO. \n zehn Episoden \u00e0 45 Minuten\n \"Vergiss mein nicht!\", \"Der Grinch\"\nNoch mal ein Haarschnitt, diesmal nicht so radikal, aber sehr viel n\u00f6tiger: Jim Carreys Figur Jeff Pickles, ein beliebter Darsteller aus dem Kinder-Fernsehprogramm, verliert seinen grauenhaften Prinz-Eisenherz-Look. Damit geht auch gleich eine geradezu berauschende Qualit\u00e4tssteigerung der zweiten Staffel von \"Kidding\" einher. Schon die erste war ein interessanter Versuch, einen Menschen zu zeigen, der Kinder zu Liebe, Kreativit\u00e4t und Offenheit erziehen will, dabei aber von eigenen dunklen D\u00e4monen verfolgt wird. Staffel zwei schafft den Spagat aber noch wesentlich \u00fcberzeugender und psychologisch nachvollziehbarer. Und der Puppen-Pappmach\u00e9-Scherenschnitt-Stil von Produzent und Teil-Regisseur Michel Gondry entfaltet sich hier auf noch wundersamere Weise. \n Zwei Langspielplatten, denen man sich voll hingeben muss\n Nick Cave und Cpt. Kirk &.\nDer d\u00fcnne S\u00e4nger in dem alten Musikvideo z\u00fcndet die SPIEGEL-Ausgabe von Juli 1989 an. Auf dem Cover steht: \"Wer rettet die Erde?\" Wer unseren Planeten rettet und ob der \u00fcberhaupt zu retten ist, wird sich noch zeigen. Die Band Die Erde war definitiv nicht zu retten, und zerst\u00f6rt wurde sie von dem, der sie erschaffen hatte: dem Dichter, S\u00e4nger und Teilzeit-Junkie Tobias Gruben. Die Doku \"Die Liebe frisst das Leben\" zeichnet das Leben dieses au\u00dfergew\u00f6hnlichen K\u00fcnstlers nach, der 1996 mit 33 Jahren in Hamburg starb. Zu Wort kommen nachgewachsene Fans, die er inspiriert, und alte Weggef\u00e4hrten, die er inspiriert und genervt hat. Der legend\u00e4re Musikmanager Alfred Hilsberg, auf dessen Label What's So Funny About Gruben ver\u00f6ffentlicht hat, sagt: \"Sein grunds\u00e4tzliches Problem war, dass er das Leben mit der Kunst verwechselt hat.\" Aber in dieser Selbstt\u00e4uschung lag eben auch der Schl\u00fcssel zu Grubens Wortmacht. Die Erde zu h\u00f6ren, f\u00fchlte sich an, als ob man nackt auf der kalten schwarzen Lava eines Vulkans liegt, da gab es kein Versteck vor letzten Wahrheiten. Der Neunzigmin\u00fcter von Oliver Schwabe (\n) geht nah ran an den Zauber, aber auch an die Zweifel dieses S\u00e4ngers, der das Asoziale von damals schon alt gewordenen Postpunks wie Nick Cave feierte und gleichzeitig das Prozessuale in der Sprache von Hamburger Bands wie Blumfeld vorwegnahm. Dass Grubens Worte so leuchteten, lag auch an dem schwarzen Grund, vor dem er sie ausbreitete. Gerade ist eine gute Zeit, mal wieder Die Erde zu h\u00f6ren. \n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/streaming-tipps-fuer-wochenende-imperium-kidding-prince-live-a-29047444-5bcc-416a-8c04-b79f3af0179a#ref=rss", "title": "Streaming-Tipps f\u00fcr Wochenende: \"Imperium\", \"Kidding\", \"Prince Live\"", "published": "Fri, 15 May 2020 19:29:00 +0200", "summary": "Daniel Radcliffe emanzipiert sich in einem Nazi-Thriller weiter von Harry Potter. Au\u00dferdem: Ein Konzertfilm \u00fcber Prince und eine Doku \u00fcber den K\u00fcnstler und Teilzeit-Junkie Tobias Gruben. Das sind unsere Streaming-Tipps.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/0082b9ba-de2a-450d-8841-692bcf5ecdf4_w948_r1.77_fpx54_fpy35.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/oesterreich-kulturstaatssekretaerin-lunacek-tritt-nach-massiven-protesten-zurueck-a-a05e13e1-19e0-4795-9c5f-32b76a157290": {"story": "Nach massiver Kritik aus der Kunst- und Kulturszene ist in \u00d6sterreich die Kulturstaatssekret\u00e4rin Ulrike Lunacek zur\u00fcckgetreten. \"Ich mache den Platz frei\", sagte die Gr\u00fcnenpolitikerin am Freitag in Wien. Ihr sei es nicht gelungen, das Vertrauen der Branche zu gewinnen. Im Gegenteil seien Unzufriedenheit und Entt\u00e4uschung gewachsen. Der 62-J\u00e4hrigen war angekreidet worden, dass die Kulturszene weiter auf klare Konzepte zum Neustart in der Coronakrise wartet.\nIn einer letzten Anweisung habe sie entschieden, dass die 500 Euro aus dem Soforthilfe-Fonds f\u00fcr K\u00fcnstler verdoppelt w\u00fcrden, sagte Lunacek. Die Coronakrise habe die seit Jahren prek\u00e4re Situation vieler K\u00fcnstler, um die sich keine der Vorg\u00e4ngerregierungen gek\u00fcmmert habe, \u00fcberdeutlich gemacht.\nErst am Donnerstag hatte ein breiter Zusammenschluss \u00f6sterreichischer Kulturschaffender \n\"Diese Bundesregierung ist eine Zumutung\", hatte der Direktor des Theaters in der Josefstadt, Herbert F\u00f6ttinger, auf der Pressekonferenz gesagt. Auch der deutsch-\u00f6sterreichische Schriftsteller Daniel Kehlmann hatte fehlende Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kultur angeprangert: Zwar berufe sich die Politik gern auf die Leistungen der Kulturnation, \"aber wenn all das von einer weltweiten Katastrophe \u00fcberrollt wird, ist in der Politik, die sich sehr f\u00fcr M\u00f6belh\u00e4user und Baum\u00e4rkte interessiert, niemand erreichbar\".\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/oesterreich-kulturstaatssekretaerin-lunacek-tritt-nach-massiven-protesten-zurueck-a-a05e13e1-19e0-4795-9c5f-32b76a157290#ref=rss", "title": "\u00d6sterreich: Kulturstaatssekret\u00e4rin Lunacek tritt nach massiven Protesten zur\u00fcck", "published": "Fri, 15 May 2020 18:31:49 +0200", "summary": "Der Unmut der \u00f6sterreichischen K\u00fcnstler wurde von Tag zu Tag lauter, sie f\u00fchlten sich von der Regierung im Stich gelassen. Nun ist die Kulturstaatssekret\u00e4rin Ulrike Lunacek zur\u00fcckgetreten.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/94c27093-ad12-4fb2-9276-8a89039d0842_w948_r1.77_fpx52_fpy34.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/tatort-gefangen-aus-koeln-eine-flog-aus-dem-kuckucksnest-a-3e484a39-420e-40de-88d6-e7b0ecc4caee": {"story": "Ein junger Mann schl\u00e4gt im immer gleichen Rhythmus einen Tischtennisball gegen die hochgestellte Tischplatte, so geht das Stunde um Stunde, Tag um Tag in der Klinik am Stadtrand von K\u00f6ln. Eine offensichtlich sedierte junge Frau spricht mit ihrer Stoffpuppe. Eine andere junge Frau fabriziert mit manischem Strich Portr\u00e4tzeichnungen kaputt anmutender Menschen.\nDieser \"Tatort\" \u00fcber den Mord an dem Leiter einer Psychiatrie spielt zum Gro\u00dfteil in der geschlossenen Abteilung der Klinik, und den mit wenigen Handgriffen von den Filmemachern inszenierten Wahnsinn glaubt man zu Teilen aus den entsprechenden Klassikern des Kinos zu kennen: \"Einer flog \u00fcber das Kuckucksnest\" l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\nDie Frau mit grimmigen Zeichnungen ist Julia Frey (Frida-Lovisa Hamann), der eine schizophrene Psychose diagnostiziert wurde und die nun mit Psychopharmaka von ihren Wahnvorstellungen befreit werden soll. Kommissar Ballauf trifft sie bei seinen Untersuchungen und sieht, wie sie sich manisch \u00fcber die Zeichnung einer besonders d\u00fcsteren Gestalt beugt. Auf die Frage, wer das sei, antwortet die junge Frau: \"Sie!\"\nEs ist der Wahnsinn, der den Wahnsinn spiegelt. Denn tats\u00e4chlich wird auch Ballauf von grausamen Visionen geplagt; immer wieder sieht er die junge Polizeikollegin vor sich, die er bei seinem letzten Einsatz erschossen hat. Patientin Frey mag zu Recht als unzurechnungsf\u00e4hig gelten, aber sie hat offenbar auch ein besonderes Gesp\u00fcr f\u00fcr die Menschen, die sie trifft.\nDies ist erst mal ein angenehm risikofreudiger \"Tatort\". Generell wagen sich die Verantwortlichen des K\u00f6lner Reviers \n; das Thema Schizophrenie spielte ja auch schon bei \neine zentrale Rolle.\nEs gab eine Zeit, da w\u00e4ren solche Stoffe bei dem K\u00f6lner TV-Revier als volkshochschulartige Erkl\u00e4rkrimis dahergekommen, nach dem Motto: \"Du, Freddy, was genau ist eigentlich eine Psychose?\" Doch inzwischen schiebt man beim WDR seine beiden Ermittlerveteranen Schenk (Dietmar B\u00e4r) und Ballauf (Klaus J. Behrendt) in Geschichten, die dem Publikum etwas zumuten und wo Realit\u00e4t und gef\u00fchlte Realit\u00e4t schon mal partiell verschwimmen.\nSo auch in der aktuellen Folge \"Gefangen\" (Buch: Christoph Wortberg). Regie f\u00fchrte Isabel Prahl, die sich zuvor in ihrem Langfilmdeb\u00fct\nmit dem vor allem in Japan verbreiteten Hikkomori-Ph\u00e4nomen besch\u00e4ftigte, also mit Angst und \u00dcberforderung junger Menschen, die sich von ihrer Umwelt abschotten. In ihrem \"Tatort\"-Deb\u00fct verlagert Prahl den emotionalen und ermittlungstechnischen Schwerpunkt auf Julia, die irre K\u00fcnstlerin mit dem tiefen Blick in die Seelen der anderen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/tatort-gefangen-aus-koeln-eine-flog-aus-dem-kuckucksnest-a-3e484a39-420e-40de-88d6-e7b0ecc4caee#ref=rss", "title": "Tatort \"Gefangen\" aus K\u00f6ln: Eine flog aus dem Kuckucksnest", "published": "Fri, 15 May 2020 15:05:23 +0200", "summary": "Wer ist hier verr\u00fcckt? Bei Untersuchungen zum Mord an einem Psychiatrie-Chef zeigen die Kommissare ihre seelischen Wunden. Psycho-\"Tatort\" mit gewagten Twists.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/6dfb281b-f6d0-44a6-a701-e17464636ee6_w948_r1.77_fpx65.25_fpy50.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/kino/luca-guadagnino-soll-scarface-remake-drehen-a-0027b09a-cbb3-442a-bce2-5b132ca65e42": {"story": "Der italienische Regisseur Luca Guadagnino landete mit einem \n einen Sensationserfolg: \"Call Me By Your Name\" war 2018 f\u00fcr vier Oscars nominiert. Jetzt wurde bekannt: Er soll beim Remake des Mafia-Klassikers \"Scarface\" Regie f\u00fchren. Das berichtet das \n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/kino/luca-guadagnino-soll-scarface-remake-drehen-a-0027b09a-cbb3-442a-bce2-5b132ca65e42#ref=rss", "title": "Luca Guadagnino soll \"Scarface\"-Remake drehen", "published": "Fri, 15 May 2020 12:08:22 +0200", "summary": "Es ist einer der bekanntesten Mafia-Filme der Filmgeschichte. Nun ist bekannt geworden, wer Regie f\u00fchren soll beim neuen \"Scarface\"-Remake: Luca Guadagnino.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/2140acd9-6be6-426c-9819-70a06a766f32_w948_r1.77_fpx50_fpy49.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/musik/kelly-family-angelo-kelly-steigt-aus-a-dc429859-ceb0-4305-9395-bdb232060832": {"story": "Der irisch-amerikanische S\u00e4nger \nhat sich mit einem emotionalen Statement von den Fans der Kelly Family verabschiedet. Er habe es genossen, wieder f\u00fcr dreieinhalb Jahre mit seinen Geschwistern zusammenzuarbeiten, sei aber auch an seine Grenzen gesto\u00dfen, erkl\u00e4rte der 38-J\u00e4hrige in einem kurzen Video auf Instagram. \"Ich glaube, wir haben viel, viel mehr erreicht und viel, viel mehr erlebt, als wir erwartet hatten. Aber ich muss auch sagen, es war sehr, sehr viel Arbeit, besonders f\u00fcr mich. Ich bin ja jemand, der alles zu extrem macht vielleicht.\"\nDie Fans reagierten auf die Nachricht ger\u00fchrt: \"Danke f\u00fcr die unbeschreibliche Zeit, die wir erleben durften\", schrieb eine Nutzerin. Eine andere zeigte Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Ausstieg: \"Schade, aber diese doppelte und dreifache Belastung, die du da hingelegt hast, war knochenhart!\"\nTrotz der traurigen Umst\u00e4nde sandte Angelo aber auch eine positive Botschaft an die Fans: \"Es gab die Kelly Family vor mir, es wird sie auch danach geben, und ich werde das immer unterst\u00fctzen\", sagte der S\u00e4nger. Das unterstrich er noch einmal mit einem Eintrag neben dem Video: \"Die Band verlasse ich, aber die Familie nie!!\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/musik/kelly-family-angelo-kelly-steigt-aus-a-dc429859-ceb0-4305-9395-bdb232060832#ref=rss", "title": "Kelly Family: Angelo Kelly steigt aus", "published": "Fri, 15 May 2020 10:33:17 +0200", "summary": "\"Es war sehr, sehr viel Arbeit\": 2017 gab es die gro\u00dfe Reunion mit sechs Familienmitgliedern - jetzt hat Angelo Kelly bekannt gegeben, dass er die Kelly Family wieder verl\u00e4sst.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/a2f801a6-13b6-481f-a5e7-36c05d475151_w948_r1.77_fpx43_fpy25.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/hbo-serie-i-know-this-much-is-true-vom-unglueck-des-amerikanischen-traums-a-2b45ab7b-1cfe-4647-a235-747236179c6d": {"story": "Im Moment herrscht ein Diktum mehr denn je: Filme und besonders Serien sollen bittesch\u00f6n leicht unterhalten, dem Zuschauer ein paar sch\u00f6ne Stunden schenken, der Alltag ist doch wirklich anstrengend genug. Eskapismus bitte!\nDer \n-Sechsteiler \"I Know This Much Is True\" kommt gerade recht, um daran zu erinnern, dass eine Fernsehserie in erster Linie k\u00fcnstlerische Ausdrucksform ist und keine Wohlf\u00fchlbeschaffungsma\u00dfnahme. Kunst darf wehtun, und \"I Know This Much Is True\" verschwendet keine Zeit, um in ein paar offenen Wunden zu bohren.\nGleich zu Beginn wird die Hauptfigur, der 40-j\u00e4hrige Dominick, ins Krankenhaus gerufen. Sein Zwillingsbruder Thomas (beide Mark Ruffalo) ist dort eingeliefert worden, er hat sich in einer \u00f6ffentlichen B\u00fccherei mit einer Machete die rechte Hand abgeschnitten. Die \u00c4rzte k\u00f6nnten sie wieder ann\u00e4hen, aber Thomas protestiert und wehrt sich, er bittet Dominick inst\u00e4ndig, die Operation zu verbieten. Der muss innerhalb von Minuten entscheiden, was er tun soll: seinem F\u00fcrsorgebed\u00fcrfnis nachgeben - oder dem mit paranoider Schizophrenie diagnostizierten Bruder seinen Willen lassen?\nEin moralisches Dilemma, das keine \"richtige\" Entscheidung zul\u00e4sst, ist der angemessene Startpunkt f\u00fcr eine Familiensaga, die sich \u00f6ffnet wie der g\u00e4hnende Schlund der H\u00f6lle. Die Familie, neben der Tellerw\u00e4scher-Million\u00e4rs-Saga das Kronjuwel des amerikanischen Traums, ist hier Hort von Traumata.\nUngl\u00fcck bestimmt das Leben von Dominick von klein auf. Lange R\u00fcckblenden zeigen die Stationen: Der ungeliebte, brutale Stiefvater, der die Br\u00fcder verpr\u00fcgelt und dem\u00fctigt; die liebevolle, aber hilflose Mutter (Melissa Leo), die an Krebs stirbt und das Geheimnis, wer der Vater der Jungen ist, mit ins Grab nimmt. Thomas' langer Weg in die Krankheit von anf\u00e4nglicher \u00dcbersensibilit\u00e4t bis zu ausgewachsener Paranoia. Dominicks Ehe, die nach einem weiteren Schicksalsschlag scheitert.\nUnd jetzt, in der Erz\u00e4hlgegenwart angekommen - die Geschichte spielt Anfang der Neunzigerjahre - wird der verletzte und verletzliche Thomas direkt aus dem Krankenhaus in ein Gef\u00e4ngnis f\u00fcr psychisch Kranke eingeliefert, in dem sich seine Gesundheit dramatisch zu verschlechtern droht. Es ist wieder an Dominick, sich der Situation zu stellen und gegen Beh\u00f6rden und B\u00fcrokratie zu k\u00e4mpfen.\nNachvollziehbar ist es schon, dass US-Kritiker den Mehrteiler angesichts dieser Verdichtung von Verzweiflung geradezu widerwillig preisen: als gro\u00dfes Erz\u00e4hlwerk, das aber schwer auszuhalten sei. Dabei ist \"I Know This Much Is True\" ungemein lohnenswert und trotz aller D\u00fcsternis ein wahrer Lichtblick im Gros von Serien, die es sich thematisch und handwerklich allzu bequem machen im neuen Mittelma\u00df des Streaming-\u00dcberflusses. Dass die sechs Teile definitiv nicht \n sind, darf durchaus als Auszeichnung gelten.\nGenau genommen handelt es sich auch eher um einen mehr als sechsst\u00fcndigen Autorenfilm, geschrieben und inszeniert von dem gefeierten Indie-Filmer Derek Cianfrance (\"\n\"). Grundlage war der gleichnamige Roman von Wally Lamb von 1998, der unter dem Titel \"Fr\u00fch am Morgen beginnt die Nacht\" \n.\nDie Serie entpuppt sich hier wieder als einzig angemessene Form der Literaturverfilmung, weil sie im Gegensatz zum Film freier von zeitlichen Beschr\u00e4nkungen und den damit einhergehenden Beschneidungen ist; der Mehrteiler \"\n\" hat vor ein paar Jahren vorgemacht, wie begl\u00fcckend das Ergebnis sein kann.\nCianfrance nimmt sich mit \"I Know This Much Is True\" alle Freiheiten, die ihm das Format bietet. Der verwitterte Look schlie\u00dft an US-Independentfilme an, die Dramaturgie entwickelt einen melancholischen Bewusstseinsstrom, der sich immer wieder zu hochemotionalen Sequenzen zusammenzieht. So formt Cianfrance die Geschichte zu einer gro\u00dfen amerikanischen Trag\u00f6die, die nie ins Seifige abrutscht.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/hbo-serie-i-know-this-much-is-true-vom-unglueck-des-amerikanischen-traums-a-2b45ab7b-1cfe-4647-a235-747236179c6d#ref=rss", "title": "HBO-Serie \"I Know This Much Is True\": Vom Ungl\u00fcck des amerikanischen Traums", "published": "Thu, 14 May 2020 23:08:00 +0200", "summary": "Ein Lichtblick im neuen Mittelma\u00df des Streaming-\u00dcberflusses: Mark Ruffalo spielt in \"I Know This Much Is True\" einen vom Schicksal geplagten Mittvierziger - und seinen schizophrenen Zwillingsbruder. Brillant.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/edf7e923-856f-4b5e-8279-40e3dafb5c41_w948_r1.77_fpx40.68_fpy54.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/ard-und-zdf-debatte-um-erhoehten-rundfunkbeitrag-setzt-sender-unter-druck-a-b4772119-730a-47f2-8223-cdca557cdac6": {"story": "Es war ein Konsens, der z\u00e4h errungen war. Und bei dem klar war, dass er jederzeit wieder gesprengt werden kann: Im M\u00e4rz dieses Jahres beschlossen die Ministerpr\u00e4sidenten die Erh\u00f6hung des Rundfunkbeitrags von 17,50 Euro auf 18,36 Euro zur n\u00e4chsten Beitragsperiode, Grundlage der Entscheidung war eine\nder Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs der Rundfunkanstalten (KEF).\nDamals schien alles entschieden, obwohl nichts sicher war. Nun entflammt die Beitragsdebatte erneut - mitten in einer un\u00fcbersichtlichen Gemengelage aus alten politischen Interessen, neuen Corona-Angstszenarien und den weiterhin massiven strukturellen Problemen von ARD und ZDF.\nDoch von vorn: Absehbar war, dass das Ansinnen der Ministerpr\u00e4sidenten nicht so einfach demokratisch exekutiert werden w\u00fcrde. Denn im letzten Schritt m\u00fcssten nun die L\u00e4nderparlamente dem Wunsch der L\u00e4nderchefs zustimmen - und hier zeichnete sich schon fr\u00fch ab, dass dieser Prozess von heftigen Diskussionen begleitet sein w\u00fcrde. Es formierte sich \u00fcber die vergangenen Monate \n - sie reicht von den Rechtspopulisten der AfD, deren Mitglieder ARD und ZDF als \"Staatsfunk\" schm\u00e4hen, bis tief in Teile des b\u00fcrgerlichen Lagers.\nJetzt mischen sich in die Grundsatzkritik von rechts und rechtsau\u00dfen auch noch die neuen Verteilungsdiskussionen in Folge der Coronakrise: Eine Gruppe von Bundestagsabgeordneten der CDU/CSU protestierte Anfang der Woche gegen die geplante Beitragserh\u00f6hung und forderte, das Vorhaben aufgrund der aktuellen Lage zu verschieben. In einem Schreiben an die Ministerpr\u00e4sidenten mahnten die Verfasser: \"W\u00e4hrend in Betrieben und Privathaushalten durch die Corona-Pandemie gespart werden muss, darf der\u00a0Rundfunkbeitrag\u00a0nicht erh\u00f6ht werden.\"\nDie Rundfunkanstalten, so hei\u00dft es weiter in der Protestnote, h\u00e4tten sich solidarisch mit den Beitragszahlern zu zeigen und ihre\u00a0\n. Zu den Unterzeichnern geh\u00f6ren unter anderem der Vorsitzende der Mittelstands- und Wirtschaftsunion,\u00a0\n, und die stellvertretende CDU-Vorsitzende Silvia Breher. Bei dem Schreiben handelt es sich um mehr als eine sch\u00f6ne Solidarit\u00e4tsadresse an potenzielle W\u00e4hler, sie k\u00f6nnte durchaus Probleme bereiten beim Durchsetzen des neuen Rundfunkbeitrags.\nDenn es ist gut m\u00f6glich, dass die Beitragserh\u00f6hung nicht alle L\u00e4nderparlamente passiert. Im Zentrum des Geb\u00fchrengerangels steht Sachsen-Anhalt. Dessen Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) gilt als m\u00e4chtigster Kritiker der Anhebung, im Laufe der Debatte trat er vehement f\u00fcr die Beibehaltung der 17,50 Euro ein. Bei der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz im M\u00e4rz enthielt er sich der Stimme. Befeuert wurde der Landeschef in seiner Haltung von der eigenen Fraktion, aber auch von Teilen der Opposition im L\u00e4nderparlament.\nOb Sachsen-Anhalt die Erh\u00f6hung durchwinkt, ist ungewisser denn je. Zumal auch andere ostdeutsche L\u00e4nderparlamente mit dem Beschluss der Ministerpr\u00e4sidenten hadern. In Sachsen sieht die CDU-Landtagsfraktion die 18,36-Euro-Marke sehr kritisch, CDU-Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer hat dem Vorhaben im M\u00e4rz nur z\u00e4hneknirschend zugestimmt. In Th\u00fcringen k\u00f6nnte eine Allianz aus CDU und FDP die Absegnung der Erh\u00f6hung schwierig machen. Stimmen der Union verweisen dort ebenfalls auf die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einer Anhebung der Rundfunkabgabe w\u00e4hrend der Coronakrise.\nEs ist ein seltsames Gemisch, was sich da auftut: halb Stimmungsmache gegen einen Apparat, der politisch nicht opportun erscheint, halb berechtigte Kritik an einem Apparat, der es tats\u00e4chlich \u00fcber Jahre verschlafen hat, sich zu reformieren. Wobei die Politik am finanzstrategischen Dornr\u00f6schenschlaf von ARD und ZDF beteiligt war: Die Chance, \n, das an die Teuerungsrate angepasst ist und den Anstalten mehr Eigenverantwortung abverlangt h\u00e4tte, ist im letzten Jahr vertan worden.\nAls Argument gegen eine Erh\u00f6hung wird immer wieder das hohe Gehaltsniveau innerhalb der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender ins Spiel gebracht. Tats\u00e4chlich ein kritischer Punkt: Vor der Ermittlung des zuk\u00fcnftigen Finanzbedarfs hatte die KEF eine Studie in Auftrag gegeben, bei der herauskam, dass die Bezahlung bei ARD und ZDF deutlich \u00fcber der in vergleichbaren Bereichen der \u00f6ffentlichen Verwaltung oder der Wirtschaft liegt.\nAuf einer Pressekonferenz Ende vergangenen Jahres versuchten dann ARD-Vertreter die hohen Geh\u00e4lter damit zu begr\u00fcnden, dass ihre Mitarbeiter einfach \u00e4lter sind als die in vergleichbaren Institutionen. \n? In Sachen Imagepflege muss der Senderverbund trotz etlicher (ebenfalls sehr teurer) Beratervertr\u00e4ge noch eine Menge lernen.\nTrotzdem haben die Verantwortlichen erkannt, dass sie die politische Stimmung nur zu ihren Gunsten wenden k\u00f6nnen, wenn ihre Sparanstrengungen wirklich erkennbar sind. Der NDR gab letzte Woche bekannt, weitere Einschnitte im Programm vorzunehmen. Die schon bekannt gegebenen 240 Millionen Euro Einsparungen ab 2021 - dann beginnt die n\u00e4chste Beitragsperiode - \n. 200 Stellen sollen bis 2028 nicht neu besetzt werden. Es ist anzunehmen, dass weitere ARD-Anstalten mit nochmals aufgestockten Sparvorhaben folgen.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/ard-und-zdf-debatte-um-erhoehten-rundfunkbeitrag-setzt-sender-unter-druck-a-b4772119-730a-47f2-8223-cdca557cdac6#ref=rss", "title": "ARD und ZDF: Debatte um erh\u00f6hten Rundfunkbeitrag setzt Sender unter Druck", "published": "Thu, 14 May 2020 22:30:00 +0200", "summary": "In der CDU formiert sich Widerstand gegen die Erh\u00f6hung des Rundfunkbeitrags auf 18,36 Euro. Die Debatte trifft ARD und ZDF zu einer Zeit, in der sie wegen der Coronakrise sowieso unter Spardruck stehen.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/d861b2bd-86b7-43f8-9cbf-b9cd7b1390f4_w948_r1.77_fpx39_fpy74.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/literatur/doerte-hansen-liest-aus-mittagsstunde-a-18a16b4e-11df-4f5d-a56e-5ba26cf7b33f": {"story": "", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/literatur/doerte-hansen-liest-aus-mittagsstunde-a-18a16b4e-11df-4f5d-a56e-5ba26cf7b33f#ref=rss", "title": "D\u00f6rte Hansen liest aus Mittagsstunde", "published": "Thu, 14 May 2020 18:56:00 +0200", "summary": "Ihr erstes Buch \"Altes Land\" war 2015 der bestverkaufte deutschsprachige Roman. Auch der Nachfolger \"Mittagsstunde\" wurde zum Erfolg. Heute liest D\u00f6rte Hansen in der Sendung von Volker Weidermann daraus.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/5660f174-34bd-457f-a561-bf695734a7e0_w180_r1.77_fpx41_fpy45.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/eurovision-song-contest-2020-esc-ersatz-shows-von-ard-und-prosieben-a-d6edf052-01e6-4551-8e67-5ed8b6bad730": {"story": "Es war keine \u00dcberraschung mehr, als am 18. M\u00e4rz \n, dass der \n abgesagt w\u00fcrde. Eine weitere Gro\u00dfveranstaltung, die der Corona-Pandemie zum Opfer gefallen war. Doch die Entt\u00e4uschung war trotzdem gro\u00df - bei den ESC-Fans in ganz Europa, aber offenbar ganz besonders bei zweien: Stefan Raab und Thomas Schreiber.\nDeren Entt\u00e4uschung hat nun zur Folge, dass es am Samstag in Deutschland reichlich Ersatz f\u00fcr den Eurovision Song Contest 2020 geben wird, dessen Finale f\u00fcr den 16. Mai geplant war. \u00dcberreichlich sogar - denn zwei Live-Programme, die ESC-Liebhaber reizen k\u00f6nnten, laufen nun gleichzeitig. Es kommt zum Duell der Ersatzshows\nThomas Schreiber ist der Unterhaltungskoordinator der ARD, er kommt vom Norddeutschen Rundfunk und ist seit Jahren federf\u00fchrend f\u00fcr den Eurovision Song Contest in Deutschland zust\u00e4ndig. \nhingegen hat bekanntlich eine lange Geschichte mit dem ESC - als Komponist f\u00fcr \n, als Interpret von \"Wadde Hadde Dudde Da\", als Mentor von Kandidaten wie Max Mutzke, Roman Lob und nat\u00fcrlich \n. Seit seinem R\u00fcckzug aus dem TV-Scheinwerferlicht arbeitet er weiter als Produzent mit eigener Firma, zumeist f\u00fcr ProSieben.\nIn beider Namen schickte Schreiber, so beschrieb er es in einem \n, am Tag nach der Absage des ESC 2020 ein Alternativkonzept an den europ\u00e4ischen Senderverbund EBU und an die holl\u00e4ndischen Kollegen, die nach dem Sieg von \n als Ausrichter an der Reihe waren. Danach h\u00e4tte es einen Wettbewerb der 41 bereits ausgew\u00e4hlten Lieder gegeben - allerdings ohne dass diese auf einer zentralen Showb\u00fchne gesungen worden w\u00e4ren. Doch die EBU lehnte ab.\nDas l\u00f6ste in Raab Trotz aus. \"Wenn es als einzige L\u00f6sung einer Krise erscheint aufzugeben, dann ist der beste Zeitpunkt f\u00fcr die Geburtsstunde von etwas Neuem\", sagte er in einem von ProSieben verbreiteten \n.\nMit der Idee zu einem \"Free European Song Contest\" wandte er sich an ProSieben; Senderchef Daniel Rosemann sprach bei einer digitalen Pressekonferenz am Donnerstag von einer Idee, \"die Europa vereint, Musik feiert - und nebenbei noch eine gro\u00dfe Show\" ergebe. Und dass Stefan Raab sensationell pitchen k\u00f6nne. Man kann es sich lebhaft vorstellen.\nFast zeitgleich mit der \n f\u00fcr den 16. Mai hatte auch die ARD ein Ersatzprogramm zu verk\u00fcnden - die europ\u00e4ische Senderunion EBU hatte f\u00fcr den Finaltermin eine Show namens \"Europe Shine A Light\" beschlossen, mit Aufmerksamkeit f\u00fcr den ungl\u00fccklichen Kandidatenjahrgang 2020, aber ohne Wettbewerb.\nHier brauchte man sich das Z\u00e4hneknirschen von ARD-Mann Thomas Schreiber nicht blo\u00df vorstellen: \"Ich finde es schwierig, wenn sich Deutschland als eines der gro\u00dfen L\u00e4nder in Europa einer europ\u00e4ischen Idee entziehen w\u00fcrde, deswegen sind wir mit dabei und unterst\u00fctzen das jetzt, auch wenn wir uns im Detail das ein oder andere anders, also mehr Raum f\u00fcr die einzelnen K\u00fcnstler, gew\u00fcnscht h\u00e4tten\", sagte er DWDL. Aber in diesen Zeiten gelte es zusammenzuhalten.\nDoch nachdem beispielsweise aus Schweden oder \u00d6sterreich schon Planungen zu alternativen ESC-Wettbewerben bekannt wurden - und Stefan Raabs \"#FreeESC\" viel Aufmerksamkeit bekam,\n um den \"deutschen Sieger der Herzen\" - mit einer Finalshow am 16. Mai, live \u00fcbertragen aus Hamburg.\nUm 20.15 Uhr kommt aus Hamburg in diesem Jahr deutlich mehr als das \u00fcbliche ESC-Warm-up vom Spielbudenplatz an der Reeperbahn. Auch diesmal moderiert Barbara Sch\u00f6neberger, aber aus der Elbphilharmonie, die Sendung hei\u00dft \"Eurovision Song Contest 2020 - das deutsche Finale\". Als Kommentatoren sind ESC-Urgestein Peter Urban und der Viertplazierte von 2018, Michael Schulte, dabei.\nDie Finalisten waren am vergangenen Samstag bei einer Halbfinalshow vom Publikum und einer Jury ausgew\u00e4hlt worden. Fast vier Stunden lang zog sich die auf dem Spartensender One \u00fcbertragene Sendung, bei der die Musikvideos der 41 qualifizierten Songs gezeigt wurden - moderiert von den Zwillingen Dennis und Benni Wolter, die sonst auf YouTube f\u00fcr das ARD-Jugendangebot Funk die Show \"World Wide Wohnzimmer\" pr\u00e4sentieren. Der Ton war blechern, die Moderation albern und ahnungslos - der ESC-Blog \n \u00fcbers \"World's Worst Wohnzimmer\". Doch am Ende gab es zehn Final-Teilnehmer.\nDrei von ihnen werden live in der Elbphilharmonie auftreten, wie der NDR am Donnerstag mitteilte: die Interpreten aus D\u00e4nemark, Island und Litauen. Die anderen sieben werden in\u00a0Musik- oder Auftrittsvideos zu sehen sein. F\u00fcr Ben\u00a0Dolic, der f\u00fcr Deutschland \n, kann nat\u00fcrlich nicht abgestimmt werden. Doch auch er wird auftreten und sich dabei so eng wie m\u00f6glich an der f\u00fcr Rotterdam geplanten Inszenierung orientieren.\nNach der Wahl des \"deutschen Siegers\" wird in der ARD zeitversetzt ab 21.55 Uhr die Show \"Europe Shine A Light\" zu sehen sein. Die EBU-Show\u00a0aus dem niederl\u00e4ndischen Hilversum moderiert ein Trio, zu dem der Florian-Silbereisen-Kollege und Klubbb3-S\u00e4nger Jan Smit z\u00e4hlt. Sender aus \u00fcber 40 L\u00e4ndern \u00fcbertragen die Show, bei der nicht nur die verhinderten Teilnehmer des Jahres 2020 gezeigt, sondern auch \u00dcberraschungen mit Bezug zur langen ESC-Historie pr\u00e4sentiert werden sollen.\nDer ESC-Abend in der ARD wird abgeschlossen mit der n\u00e4chtlichen Wiederholung des Wettbewerbs von 2010, bei dem Lena den zweiten ESC-Sieg f\u00fcr Deutschland erringen konnte.\nAuch der \"Free European Song Contest\" beginnt am Samstag um 20.15 Uhr. ProSieben \u00fcbertr\u00e4gt die Show aus dem K\u00f6lner Studio, in dem\n(Eurovision-Sieg 2014) gemeinsam mit \n moderieren werden. Man werde alle Regeln zum Gesundheitsschutz einhalten, beteuern Sender und Produktionsfirma - bei 15 Kandidaten, die auf die B\u00fchne kommen sollen.\nDas Konzept von Stefan Raab erinnert stark an seine einstigen \"\n\"-Shows, nur dass diesmal keine Bundesl\u00e4nder, sondern Staaten von verschiedenen Interpreten vertreten werden. ProSieben-Senderchef Rosemann betonte, man habe darauf geachtet, dass es bei allen Interpreten einen direkten Bezug zu dem Land, das sie vertreten, gibt - Staatsangeh\u00f6rigkeit, Geburtsort oder Herkunft der Eltern. Ein kleiner Seitenhieb an die Konkurrenz, denn Deutschlands designierter ESC-Kandidat 2020 ist in Slowenien geboren, lebte lange in der Schweiz und zog erst nach seiner K\u00fcr nach Berlin.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/eurovision-song-contest-2020-esc-ersatz-shows-von-ard-und-prosieben-a-d6edf052-01e6-4551-8e67-5ed8b6bad730#ref=rss", "title": "Eurovision Song Contest 2020: ESC-Ersatz-Shows von ARD und ProSieben", "published": "Thu, 14 May 2020 18:40:00 +0200", "summary": "Der Eurovision Song Contest 2020 ist abgesagt, doch f\u00fcr das Finale gibt es in Deutschland gleich doppelt Ersatz. Was plant die ARD und was ProSieben? Und was soll ich gucken? Eine Entscheidungshilfe.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e5fedecf-daeb-46fe-ad1f-446d4f8cd8e2_w948_r1.77_fpx50_fpy10.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/rolf-hochhuth-ist-tot-mit-stolz-und-witz-a-4c0f2153-9e1d-41d2-be11-b2ecd08e1806": {"story": "Er war ein herzlich unbeholfener Gedichteschreiber, ein unerm\u00fcdlicher politischer Streithammel - und ein international anerkannter, herausragender Schriftsteller der deutschen Nachkriegszeit. Seine bekanntesten St\u00fccke tragen Titel wie \"Der Stellvertreter\" und \"Wessis in Weimar\", sie berichten von einem zum Holocaust eisern schweigenden Papst und unbarmherzig im Osten Deutschlands wirbelnden Treuhand-Managern.\nRolf Hochhuth, der jetzt mit \nsorgte mit seinen B\u00fchnenfiguren daf\u00fcr, dass sich in diversen L\u00e4ndern der Welt die Menschen die K\u00f6pfe hei\u00df redeten und mitunter sogar Theaterzuschauer im Saal aufeinander losgingen. Seine Werke wurden am New Yorker Broadway gespielt und von gro\u00dfen Kinoregisseuren verfilmt. Er selbst wurde in den Siebzigerjahren von Franz Josef Strau\u00df als \"Feind der staatlichen Ordnung\" und Mitglied einer K\u00fcnstlerbrut aus \"Ratten und Schmei\u00dffliegen\" beschimpft. Der Autor ertrug all das mit Stolz und leisem Witz und behauptete noch 1998 in einem Text, Literaten seien doch \"die Wirkungslosigkeit in Person\".\u00a0\nRolf Hochhuth\u00a0war Anfang 30 und hatte als Verlagslektor bei Bertelsmann gearbeitet, als ihm 1963 mit seinem Deb\u00fctwerk, \n, ein Welterfolg gelang. Das Drama, f\u00fcr das der Autor unter anderem in Rom recherchierte, ist im Untertitel als \"christliches\u00a0Trauerspiel\" deklariert. Es erz\u00e4hlt von der Unf\u00e4higkeit oder sogar der Weigerung des Papstes Pius XII., w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs gegen den von den deutschen Nationalsozialisten ver\u00fcbten Massenmord an den Juden Stellung zu beziehen.\nIm St\u00fcck dr\u00e4ngt der fiktive\u00a0Jesuitenpater\u00a0Riccardo Fontana den Papst im Oktober 1943 zum Protest gegen die Deportation der in Rom lebenden Juden nach Auschwitz - und l\u00e4sst sich, als Pius unt\u00e4tig bleibt, selbst ins Vernichtungslager deportieren. Als er sich im Vatikan den sogenannten Judenstern anheftet, sagt der Held Fontana: \"Ich werde diesen Stern so lange tragen, bis Euer Heiligkeit vor aller Welt den Mann verflucht, der Europas Juden viehisch ermordet.\"\nNach der Urauff\u00fchrung durch den gro\u00dfen Regisseur Erwin Piscator in der Berliner Freien Volksb\u00fchne im Februar 1963 stritten Kritiker, Zuschauer und Politiker dar\u00fcber, was Theater d\u00fcrfe oder nicht - aber vor allem \u00fcber die verarbeiteten Fakten, die historische Verantwortung der Kirchenf\u00fcrsten im Vatikan. Hannah Arendt schrieb in der \"International Herald Tribune\": \"Das St\u00fcck ist nicht gut, aber die Frage, die Hochhuth aufwirft, ist sehr legitim: Warum hat der Papst nie \u00f6ffentlich gegen die Verfolgung und schlie\u00dflich den Massenmord an den Juden protestiert? Er kannte die Einzelheiten, und das hat, soviel ich wei\u00df, nie jemand bestritten.\"\u00a0\nDie akribische Recherche und die Pr\u00e4sentation von oft \u00fcberraschenden Fakten in grobianisch gezimmerten Dialogen machte die Kunst des Autors Rolf Hochhuth aus. Er war ein einzelg\u00e4ngerischer, stets auf Gerechtigkeit erpichter Nerd, der mit feiner Unerbittlichkeit zum Beispiel den Umtrieben des baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten Hans Filbinger w\u00e4hrend seiner Zeit als Richter der Kriegsmarine im Jahr 1945 nachsp\u00fcrte. Zun\u00e4chst in der Erz\u00e4hlung \"Eine Liebe in Deutschland\"\u00a0und dann im Theaterst\u00fcck \"Juristen\" deckte Hochhuth auf, dass Filbinger\u00a0sogar noch nach der Kapitulation der Deutschen an Todesurteilen gegen Deserteure mitgewirkt hatte. \n begleitet vom \"Rufmord\"-Gegeifer seiner Fans gegen Hochhuth.\u00a0\nF\u00fcr Skandall\u00e4rm sorgten auch andere von Hochhuths St\u00fccken. In \"Soldaten\" behandelte er 1967 den Bombenkrieg des britischen Premiers Winston Churchills\u00a0gegen Hitlers Deutschland und benutzte dazu Material des sp\u00e4ter als Holocaustleugner ber\u00fcchtigten britischen Historikers David Irving. In \"Wessis in Weimar\", spektakul\u00e4r uraufgef\u00fchrt durch den Regisseur Einar Schleef in Berlin, beklagte er 1993 den Ausverkauf der DDR-\u00dcberbleibsel durch die Treuhand. In \"McKinsey kommt\" gei\u00dfelte er das angeblich menschenverachtende Gewinnstreben von Beratern und Bankern. Viele Kritikerinnen und Kritiker h\u00f6hnten \u00fcber Hochhuths Sprache, die \"taz\" nannte seine St\u00fccke \"Studienratstheater der penetranten Art\". Und selbst der mit ihm befreundete Kritiker Fritz J. Raddatz befand in seinen Tageb\u00fcchern \u00fcber Hochhuths Arbeit: \"Schlampiges Schreiben, erotischer Kitsch\".\nDer fast immer ausgesucht freundlich auftretende Hochhuth schien solche Schm\u00e4hungen mit Gelassenheit hinzunehmen. Unerm\u00fcdlich schrieb er neben St\u00fccken zeit seines Lebens eine Vielzahl von offenen Briefen, Pamphleten und Gedichten, die er mit gro\u00dfer Bereitwilligkeit verschickte. Manchmal \u00fcberzog er mit seinen Anliegen, so mit seinen Polemiken gegen den ermordeten Treuhandchef Detlev Rohwedder oder den zeitweiligen Deutsche-Bank-Chef Josef Ackermann.\n\u00d6fter sprach er mit der vollkommen angemessenen Emp\u00f6rung des Idealisten. So attestierte er zum Beispiel dem sp\u00e4t als SS-Mitl\u00e4ufer enttarnten Literaturkollegen G\u00fcnter Grass \"anma\u00dfende Albernheit\", als Grass gegen den Verkauf deutscher U-Boote an Israel wetterte. Oder er appellierte an Angela Merkel, dem US-amerikanischen Whistleblower Edward Snowden Asyl zu gew\u00e4hren.\nIn sp\u00e4ten Jahren trat der als Sohn eines hessischen Schuhfabrikanten in Eschwege geborene Hochhuth mit umstrittenen unternehmerischen Aktivit\u00e4ten in Erscheinung. 1996 erwarb seine nach der eigenen Mutter benannte\u00a0Ilse-Holzapfel-Stiftung die Immobilie am Schiffbauerdamm, in dem das einst von Bertolt Brecht geleitete Berliner Ensemble (BE) arbeitet. Viele Jahre lang lieferte sich Hochhuth mit dem Berliner Senat und dem langj\u00e4hrigen BE-Chef Claus Peymann einen mal ulkigen und mal nervigen Kleinkrieg. Der drehte sich unter anderem um die Frage, ob Hochhuths St\u00fccke, von denen ein fr\u00fches \"Guerillas\" hei\u00dft, auf der B\u00fchne des Hauses gespielt werden sollten. Seinem Ruf als stets wieseliger St\u00f6renfried und Ein-Mann-Guerilla wurde Rolf Hochhuth damit gerecht.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/rolf-hochhuth-ist-tot-mit-stolz-und-witz-a-4c0f2153-9e1d-41d2-be11-b2ecd08e1806#ref=rss", "title": "Rolf Hochhuth ist tot: Mit Stolz und Witz", "published": "Thu, 14 May 2020 18:33:00 +0200", "summary": "Schon sein Deb\u00fct \"Der Stellvertreter\" \u00fcber die Haltung des Papstes in der NS-Zeit wurde ein Welterfolg und kontrovers diskutiert. Der Dramatiker und Autor Rolf Hochhuth polarisierte zeit seines Lebens.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/506b4eb0-d1e7-4e68-813b-20ea6c357c4a_w948_r1.77_fpx48_fpy57.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/ndr-kuendigt-nach-aus-fuer-buecherjournal-mehr-literatur-im-programm-an-a-8e9f7ec8-1678-4619-9934-349ddd759cca": {"story": "Nachdem der NDR im Zuge eines Sparprogramms das Ende der Literatursendung \"B\u00fccherjournal\" bekannt gegeben hatte,\n, Felicitas von Lovenberg gab etwa zu bedenken: \"Leser*in wird und bleibt nur, wer die passenden B\u00fccher f\u00fcr sich findet. Bei dieser Entdeckungsreise durch die literarische Welt ist das 'B\u00fccherjournal' des NDR ein zuverl\u00e4ssiger Kompass, mit einer klugen, \u00fcberraschenden, einleuchtenden Auswahl und guten Beitr\u00e4gen.\"\nNun antwortete NDR-Intendant Joachim Knuth in einem offenen Brief. Darin beteuert Knuth, dass er den Stellenwert der Literatur im Programm nicht mindern wolle. Das Gegenteil sei der Fall. \"Es wird im NDR keine Buchbesprechung weniger geben als bisher\", schreibt Knuth. Grund f\u00fcr die Abschaffung der Sendung sei gewesen, dass die lineare Ausstrahlung sechsmal im Jahr nicht mehr viele Zuschauer erreicht habe, \"mit fallender Tendenz\". Anja Reschke, die beim NDR auch die Abteilung Kultur leitet, hatte in einem Interview im Deutschlandfunk \n: \"Diese Sendung hat durchschnittlich im vergangenen Jahr eine Quote von 2,5 Prozent gehabt.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/ndr-kuendigt-nach-aus-fuer-buecherjournal-mehr-literatur-im-programm-an-a-8e9f7ec8-1678-4619-9934-349ddd759cca#ref=rss", "title": "Nach Aus f\u00fcr \"B\u00fccherjournal\": NDR-Intendant verteidigt Entscheidung", "published": "Thu, 14 May 2020 18:16:00 +0200", "summary": "Die Sendung \"B\u00fccherjournal\" wird eingestellt - daraufhin regte sich gro\u00dfer Protest. Nun \u00e4u\u00dferte sich der NDR: Es solle nicht weniger Literatur im Gesamtprogramm geben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/cb125c1a-04d4-4ac4-beef-30527332777f_w948_r1.77_fpx69.98_fpy54.99.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/uwe-steimle-aeussert-sich-zum-rauswurf-beim-mdr-a-22e1d006-3b42-4269-ad70-5bcd89986974": {"story": "Im Dezember vergangenen Jahres hatte der MDR \n nachdem dieser in der Sendung \"Steimles Welt\" verleumderische Ger\u00fcchte \u00fcber Fl\u00fcchtlinge verbreitet und die Unabh\u00e4ngigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks infrage gestellt hatte.\nJetzt hat sich Steimle zu dem Rauswurf ge\u00e4u\u00dfert. In dem Interview mit der Zeitschrift \"Superillu\" sagte er unter anderem: \"Mich erinnert das an finsterste DDR-Zeiten, wo es vielen K\u00fcnstlern \u00e4hnlich erging.\" Und an anderer Stelle: \"Ich habe beide Systeme erlebt und lasse mir da nichts einreden. Das l\u00e4uft halt heute mit feinerer Klinge.\" Ein Satiriker, so Steimle weiter, habe nicht loyal zu sein, sondern m\u00fcsse die Wunden der Gesellschaft aufrei\u00dfen, damit sie sichtbar werden. \"Eine Gesellschaft, die beginnt, ihre Kasper zu k\u00f6pfen... in der liegen die Nerven blank.\"\nZu seiner eigenen Haltung sagte er in dem Interview: \"Ich habe mich nicht f\u00fcr die AfD oder Pegida eingesetzt, weil ich die so sympathisch finde. Aber sehr wohl daf\u00fcr, mit ihnen zu reden. Wenn 25 Prozent der Menschen die AfD w\u00e4hlen, dann kann man die doch nicht ignorieren.\"\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/uwe-steimle-aeussert-sich-zum-rauswurf-beim-mdr-a-22e1d006-3b42-4269-ad70-5bcd89986974#ref=rss", "title": "Uwe Steimle \u00e4u\u00dfert sich zum Rauswurf beim MDR", "published": "Thu, 14 May 2020 15:30:18 +0200", "summary": "Er hatte unter anderem verleumderische Ger\u00fcchte \u00fcber Fl\u00fcchtlinge verbreitet: Dem Satiriker Uwe Steimle war im Dezember vom MDR gek\u00fcndigt worden. Jetzt \u00e4u\u00dferte er sich in einem Interview zu dem Rauswurf.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/11ac0a4f-1430-4373-ad9e-2187beb36d11_w948_r1.77_fpx49_fpy56.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/daniel-kehlmann-kritisiert-oesterreichische-regierung-a-42ada3f3-d07c-40a2-961d-809cc6c70852": {"story": "F\u00fchrende Vertreter der \u00f6sterreichischen Kulturszene haben die \n bei einer Pressekonferenz wegen ausbleibender klarer Perspektiven in der Coronakrise massiv angegriffen. Auch der deutsch-\u00f6sterreichische Schriftsteller \n kritisierte die Regierung scharf. Zwar berufe sich die Politik gern auf die Leistungen der Kulturnation, \"aber wenn all das von einer weltweiten Katastrophe \u00fcberrollt wird, ist in der Politik, die sich sehr f\u00fcr M\u00f6belh\u00e4user und Baum\u00e4rkte interessiert, niemand erreichbar\".\n\"Diese Bundesregierung ist eine Zumutung\", sagte der Direktor des Theaters in der Josefstadt, Herbert F\u00f6ttinger, auf der Pressekonferenz. Viele K\u00fcnstler seien besorgt, verzweifelt und w\u00fctend. Die Szene erwarte endlich klare Ansagen, ob in akzeptabler Form Theater gespielt werden k\u00f6nne. In einem Beitrag f\u00fcr die Pressekonferenz sagte der Schriftsteller Peter Turrini: \"Wenn es unbedingt sein muss, dann lasst die Theater zugesperrt, und \u00f6ffnet sie stante pede, wenn es nicht mehr unbedingt sein muss.\" Die Regierung solle aber aufh\u00f6ren, von Abstandsregeln und Mundschutz bei Proben und Auff\u00fchrung zu reden. \n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/daniel-kehlmann-kritisiert-oesterreichische-regierung-a-42ada3f3-d07c-40a2-961d-809cc6c70852#ref=rss", "title": "Daniel Kehlmann kritisiert \u00f6sterreichische Regierung", "published": "Thu, 14 May 2020 12:07:53 +0200", "summary": "Nur vage Ank\u00fcndigungen statt einer klaren Perspektive: \u00d6sterreichische Kulturschaffende f\u00fchlen sich von ihrer Regierung im Stich gelassen. Auch der Schriftsteller Daniel Kehlmann schloss sich der Kritik an.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/70acf6e3-d81b-4fa6-a360-9c82c18f208f_w948_r1.77_fpx44_fpy46.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/dramatiker-rolf-hochhuth-ist-tot-a-af318a49-fa7a-4205-a71d-6e0401a2a3f5": {"story": "Das Theaterst\u00fcck, das Rolf Hochhuth 1963 schlagartig ber\u00fchmt machen sollte, entstand zu gro\u00dfen Teilen w\u00e4hrend eines Rom-Urlaubs, ausgerechnet \"auf dem Dach der Peterskirche\", wie er dem SPIEGEL \n. In \"Der Stellvertreter\" besch\u00e4ftigte sich Hochhuth mit der Rolle des Vatikans und des Papstes Pius XII. w\u00e4hrend des Holocausts. Das provokante St\u00fcck legte den Grundstein f\u00fcr die Karriere eines der bedeutendsten Dramatiker der Bundesrepublik.\nNun ist Rolf Hochhuth im Alter von 89 Jahren gestorben. Das best\u00e4tigte sein Herausgeber Gert Ueding der dpa. Der Tod wurde der Agentur auch aus dem Umfeld Hochhuths in Berlin best\u00e4tigt.\nHochhuth wurde 1931 im hessischen Eschwege geboren. Nach der Mittleren Reife absolvierte er eine Ausbildung zum Buchh\u00e4ndler und arbeitete schlie\u00dflich in einem Verlag. Nachdem er eine Gesamtausgabe zum 50. Todestag von Wilhelm Busch herausgegeben hatte, schenkte ihm der Verleger drei Monate Sonderurlaub - die Hochhuth mit seiner Frau in Rom verbrachte, wo \"Der Stellvertreter\" entstand.\nIn den folgenden Jahrzehnten mischte sich Hochhuth immer wieder mit seinen St\u00fccken und Essays in die Politik ein: 1978 musste der\u00a0baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident Hans Filbinger zur\u00fccktreten. Ausl\u00f6ser war ein Text Hochhuts, in dem er ihn als \"furchtbaren Jurist\" bezeichnet hatte. Filbinger hatte w\u00e4hrend der Nazi-Zeit Todesurteile unterzeichnet.\nHochhuth hatte w\u00f6rtlich geschrieben: \"Ist doch der amtierende Ministerpr\u00e4sident dieses Landes, Dr. Filbinger, als Hitlers Marinerichter, der sogar noch in britischer Gefangenschaft nach Hitlers Tod einen deutschen Matrosen mit Nazi-Gesetzen verfolgt hat, ein so 'furchtbarer Jurist' gewesen, da\u00df man vermuten mu\u00df, er ist auf freiem Fu\u00df nur dank des Schweigens derer, die ihn kannten.\"\n2004 wurde ihm vorgeworfen, sein St\u00fcck \"McKinsey kommt\"\n 2010 geh\u00f6rte Hochhuth zu einer Gruppe von Euro-Skeptikern. Er sagte: \"Warum sollen wir den griechischen Betrugsbankrott abfangen helfen? Seit Odysseus wei\u00df die Welt, die Griechen sind die bedeutendsten aller Schlitzohren!\" Er forderte, dass Deutschland zur Mark zur\u00fcckkehren sollte.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/dramatiker-rolf-hochhuth-ist-tot-a-af318a49-fa7a-4205-a71d-6e0401a2a3f5#ref=rss", "title": "Rolf Hochhuth: Dramatiker stirbt mit 89 Jahren", "published": "Thu, 14 May 2020 11:10:25 +0200", "summary": "Er pr\u00e4gte das dokumentarische Theater der Bundesrepublik - und l\u00f6ste regelm\u00e4\u00dfig Debatten und Skandale aus. Nun ist der Dramatiker Rolf Hochhuth mit 89 Jahren gestorben.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/9a44fc02-4c5d-40d0-9346-9f3b90850502_w948_r1.77_fpx53.98_fpy44.98.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/maischberger-zu-corona-demonstrationen-was-uns-in-wochen-und-jahren-auf-die-fuesse-faellt-a-56e81746-431f-4565-9ea8-762b96fa2b50": {"story": "Wir sind also bei einer AfD-Situation zu Corona-Zeiten angekommen. Bei der Debatte dar\u00fcber, wem in Polittalkshows eine Plattform gegeben wird. Weil: Drau\u00dfen demonstrieren schlie\u00dflich \n. Menschen, die die Pandemie f\u00fcr eine Verschw\u00f6rungstheorie halten, linke Impfgegner, Rechtsextreme, die \n, dicht gedr\u00e4ngt, \n.\n Redaktion befand f\u00fcr Mittwochabend: Muss man ernst nehmen, diese Menschen und ihr Anliegen. Und widmete die ersten 20 Minuten ihrer Sendung, in der sp\u00e4ter noch Bundesinnenminister Horst Seehofer und Gr\u00fcnen-Chefin Annalena Baerbock auftauchen sollten f\u00fcr Einzelgespr\u00e4che, genau diesen \"Sorgen\".\nAch was, sie \u00fcberlie\u00df ihnen das Feld. Genauer: Mathias Richling. Ein Regional-Kabarettist aus Baden-W\u00fcrttemberg mit SWR-Sendung. Noch etwas fr\u00fch f\u00fcr satirische Brechung in dem Rahmen, aber lustig war es eh nicht.\nMitte M\u00e4rz sagte er noch, die ganze Corona-Sache sei eine \"Hysterie\", die ihm \n. An jenem Abend nun war sein erster Satz: \"Ich h\u00e4nge keiner Verschw\u00f6rungstheorie nach\", dann verglich er wie schon in den vergangenen Monaten Covid-19 mit einer Grippe. Und mit einem Bodensee-Erdbeben-Szenario (ja ja, so haben viele geschaut). \u00dcberhaupt, die ganzen Virologen sagten verschiedenes, und \n: \"Er widerspricht sich pausenlos\" - seit Januar.\nUnd Maischberger? Die hielt das Thema am K\u00f6cheln, zeigte Demo-Szenen im Hintergrund, fand, dass das zwar auf Deutschland gerechnet wenige seien, aber immerhin 10.000, schob nach: \"Das Wort 'Spinner'\" sei gefallen. Als ob sie sich davon distanzieren wollte.\nErst der Talksendung vorhalten, diesem Thema so viel Raum zu geben - und dann hier so viele Zeilen darauf verwenden?\nSekunde: Denn das Muster, das bei der AfD so durchschlagenden Erfolg hat, es taucht nun wieder auf. Wer Faschisten in eine Diskussionsrunde einl\u00e4dt, \n. Wer also nun jemandem in Talkshows Raum gibt, der die Demonstrierenden freundlich \"besorgte B\u00fcrger\" nennt, der vier Monate nach der Pandemiewelle in Wuhan immer noch Covid-19 mit einer Grippe gleichsetzt, selbst zwei Monate nach dem Lockdown nicht begriffen hat, dass Wissenschaft gerade in diesem Fall t\u00e4glich neuen Erkenntnisprozessen folgt und sich daher Einsch\u00e4tzungen \u00e4ndern k\u00f6nnen: Der \u00fcberl\u00e4sst verantwortungslos viel Raum f\u00fcr Realit\u00e4tsverweigerung.\nAbwarten. Wenn Richling mit dieser Borniertheit stellvertretend f\u00fcr eine gro\u00dfe, grummelnde, derzeit noch mundschutztragende Gruppe steht: Gl\u00fcck auf. Zumindest steht er, 67, mit dem anderen Gast Ulrich Wickert, 77, freundlich gegen Richling argumentierender Tagesthemen-Rentner, f\u00fcr eine Gruppe, von der wir offenbar noch nicht genug geh\u00f6rt haben. Motto der Redaktion war wohl: Es haben noch nicht alle alten wei\u00dfen M\u00e4nner der Republik was zur Lage gesagt - nehmen wir doch die! \u00a0\nUnd nur weil Maischberger ein paar Mal dazwischen ging, kam die zu Wort, die tats\u00e4chlich Ahnung hat: Pia Heinemann, mehrfach ausgezeichnete Wissenschaftsjournalistin von der \"Welt\". \"Ich finde den Vergleich nicht ganz passend\", sagte sie zur Erdbeben-Nummer und erkl\u00e4rte geduldig alles ab Urschleim: Covid-19 samt Folgesch\u00e4den, wieso es wichtig war, via Lockdown Zeit zu gewinnen, dass unsere Masken andere sch\u00fctzen, dass ein lapidares \"Leute, da kommt was, benehmt euch\" von Merkel nicht gereicht h\u00e4tte, dass sie die Regionalisierung der Strategien gut findet. Und: \"Herr Richling, wir kennen das Virus nicht.\"\nDoch, aber fast als Randfigur. Als Seehofer drankam und kurz vor Schluss Baerbock war eh fast wurscht, was sie sagten: Sie machten bella figura. Seehofer gab den \n, egal wie Maischberger bohrte: Merkel habe mit ihrem Krisenmanagement eine \"gro\u00dfe Leistung\" vollbracht, \"das sollte man auch aussprechen\". Die Scharm\u00fctzel mit dem bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten Markus S\u00f6der: Die seien doch aus der Neandertal-Zeit, er winkte ab\nSeehofer lieferte tats\u00e4chlich Infos zu den Entscheidungen des Tages, Stichwort Reisen, Urlaub, Weg-hier:\nIch bin\nzuversichtlich\", dass ab 15. Juni in Europa wieder Reisefreiheit gelte, \"aber das ist keine Zusage\". Und: \"Wir h\u00e4tten auch gerne mehr Gewissheit. Aber wir wissen nicht, wie sich das Virus entwickelt.\" Darum alles schrittweise, die Zahlen im Grenzraum im Blick.\nF\u00fcr Parteichefin Baerbock blieb nur die Resterampe. Eine Minute Einspieler mit Gr\u00fcnen, die beim Videokonferenz-Parteitag \"Hallo?\" sagen und \"Mach das Mikro an\". Dazu ausf\u00fchrliche Nachfragerei \u00fcber ihr Leben als Mutter im Homeoffice. Analyse der aktuellen Politik f\u00fcr Frauen (schlecht) und Familien (auch schlecht). Forderung nach mehr Kinderbetreuung in Ostdeutschland (weil da mehr Frauen mehr arbeiten) und Tests in Kitas und Schulen, damit M\u00fctter im Berufsleben nicht von der Bildfl\u00e4che verschwinden (weil sie etwa bei Videocalls nicht immer dabei sein k\u00f6nnen).\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/maischberger-zu-corona-demonstrationen-was-uns-in-wochen-und-jahren-auf-die-fuesse-faellt-a-56e81746-431f-4565-9ea8-762b96fa2b50#ref=rss", "title": "\"Maischberger\" zu Corona-Demonstrationen: Was uns in Wochen und Jahren auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt", "published": "Thu, 14 May 2020 05:10:05 +0200", "summary": "Bei \"Maischberger\" gab es gef\u00e4hrlich viel Raum f\u00fcr Corona-Leugner und einen Kabarettisten, der Covid-19 mit der Grippe vergleicht. Derweil machte Horst Seehofer bella figura.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/e0cc1c5d-827d-4d19-8cbe-ef8e0dab892f_w948_r1.77_fpx66.57_fpy49.95.jpg"}, "https://www.spiegel.de/kultur/tv/joko-und-klaas-thematisieren-in-livesendung-gewalt-gegen-frauen-a-ad15fb97-c406-43ae-98ad-886acb74e173": {"story": "Wieder einmal haben \n\u00a0und\u00a0\n von ihrem Sender ProSieben 15 Minuten Sendezeit gewonnen. Nachdem die beiden Entertainer die Viertelstunde Fernsehzeit in der vergangenen Woche noch daf\u00fcr genutzt hatten, den \nund zu kommentieren, widmeten sie die Zeit am Mittwoch nun einem gesellschaftlichen Problem: der Gewalt gegen Frauen.\nHeufer-Umlauf und Winterscheidt erscheinen in dem Film nicht selbst. Die Autorin und Journalistin Sophie Passmann (\"Alte wei\u00dfe M\u00e4nner: Ein Schlichtungsversuch\") \u00fcbernimmt die Moderation und f\u00fchrt durch eine \"Ausstellung, die es nur einmalig geben wird, w\u00e4hrend dieser 15 Minuten\", wie sie sagt. In der Ausstellung \"M\u00e4nnerwelten\" pr\u00e4sentiert Passmann dann mit anderen prominenten Frauen wie den Schauspielerinnen Palina Rojinski und Collien Ulmen-Fernandes, sowie Moderatorin Jeannine Michaelsen Erfahrungsberichte \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung und sexuelle \n. \"Es wird hart, es wird bitter und f\u00fcr manche kaum zu glauben, aber wir m\u00fcssen da jetzt gemeinsam durch\", sagt Passmann zu Beginn.\nDas Video zur Ausstellung beginnt zun\u00e4chst mit einer Bilderreihe von (im Beitrag) zensierten sogenannten \"Dickpics\", Fotos, die M\u00e4nner von ihrem Penis geschossen und unaufgefordert an Rojinski und Freundinnen von ihr geschickt haben sollen. Sie finde dies \"einfach unter aller Sau\" und \"verst\u00f6rend\", sagt Rojinski. \"Das grenzt an virtuellen Missbrauch.\" Weiter geht der Beitrag mit Michaelsen, der Moderatorin Visa Vie und Model Stefanie Giesinger, die Kommentare aus dem Internet vorlesen, in denen sie beschimpft und beleidigt werden.\nUlmen-Fernandes und Journalistin Katrin Bauerfeind lesen anschlie\u00dfend mit verteilten Rollen Chatverl\u00e4ufe vor, in denen Frauen sexuell bel\u00e4stigt, beleidigt und zum Selbstmord aufgefordert werden.\nIm letzten Teil der Ausstellung erz\u00e4hlen Frauen von allt\u00e4glichen Situationen, in denen M\u00e4nner ihnen zu nahe kamen, sie anfassten und sexuell bel\u00e4stigten. Am Ende erkl\u00e4rt Passmann, Frauen, die vergewaltigt wurden, m\u00fcssten oft erz\u00e4hlen, welche Kleidung sie getragen h\u00e4tten. \"So als g\u00e4be es eine L\u00e4nge von Rock, die irgendwann eine Vergewaltigung erlaubt\", so Passmann. Dann werden Kleidungsst\u00fccke ausgestellt, die Frauen vor einer Vergewaltigung getragen haben sollen.\nDer Beitrag endet mit Statistiken zur sexuellen Gewalt gegen Frauen, darunter: \"Fast die H\u00e4lfte aller Frauen in Deutschland wurde schon einmal sexuell bel\u00e4stigt.\" Au\u00dferdem verweist der Beitrag auf Hilfsangebote f\u00fcr Frauen.\nAuf Twitter hatte Heufer-Umlauf bereits vor der Ausstrahlung geschrieben, das w\u00fcrden \"die wohl speziellsten 15 Minuten, die wir je gesendet haben. Nichts f\u00fcr schwache Nerven\". Er sei sich nicht sicher, wie tauglich das alles f\u00fcr die Primetime sei.\nIn ihrem gemeinsamen Twitteraccount schrieben Joko und Klaas mit Blick auf die \n: \"Fast die H\u00e4lfte aller Frauen in Deutschland wurde schon einmal sexuell bel\u00e4stigt. Auch in den aktuellen Krisenzeiten d\u00fcrfen andere wichtige Themen nicht untergehen.\"\nNach der Ausstrahlung schrieb der \u00fcbertragende Sender ProSieben, der nach eigener Aussage keinen Einfluss auf den Beitrag hatte: \"Danke an die mutigen Frauen.\"\nHeufer-Umlauf und Winterscheidt haben mit ihrer Sendung \"Joko & Klaas Live\" bereits mehrmals Aufsehen erregt. Hintergrund ist die Show \"Joko & Klaas gegen ProSieben\", bei der die beiden gegen ihren Arbeitgeber antreten und sich 15 Live-Minuten zur besten Sendezeit erspielen k\u00f6nnen - laut ProSieben eine Viertelstunde Fernsehen, bei der vorher niemand wei\u00df, was passiert.\n", "link": "https://www.spiegel.de/kultur/tv/joko-und-klaas-thematisieren-in-livesendung-gewalt-gegen-frauen-a-ad15fb97-c406-43ae-98ad-886acb74e173#ref=rss", "title": "Joko und Klaas thematisieren in Livesendung Gewalt gegen Frauen", "published": "Thu, 14 May 2020 00:25:31 +0200", "summary": "\"Es wird hart, es wird bitter und f\u00fcr manche kaum zu glauben.\" So leitete Moderatorin Sophie Passmann eine bittere Viertelstunde TV-Zeit auf ProSieben ein. Frauen erz\u00e4hlen von \"Dickpics\", sexueller Bel\u00e4stigung und Gewalt.", "pic": "https://cdn.prod.www.spiegel.de/images/f4c9231f-a60d-4801-88f3-db0316388b65_w948_r1.77_fpx30.66_fpy50.jpg"}}}, "Spa": {"politics": {"https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/no-puedo-pagarme-un-hotel-comienza-la-cuarentena-para-los-que-vengan-del-extranjero.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/no-puedo-pagarme-un-hotel-comienza-la-cuarentena-para-los-que-vengan-del-extranjero.html", "title": "\u201cNo puedo pagarme un hotel\u201d: comienza la cuarentena para los que vengan del extranjero", "published": "Sat, 16 May 2020 15:36:09 GMT", "summary": "En los aeropuertos los viajeros expresan dudas sobre esta medida en su primer d\u00eda de aplicaci\u00f3n", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/SqWDDSRKgdtzSnL5fmqzO9L1UhU=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/EVTUKQ77RBAL3GPD75VUIK4TSU.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/madrid-y-barcelona-progresaran-solo-parcialmente-hacia-la-fase-1-de-la-desescalada.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/madrid-y-barcelona-progresaran-solo-parcialmente-hacia-la-fase-1-de-la-desescalada.html", "title": "Madrid, Barcelona y m\u00e1s de la mitad de Castilla y Le\u00f3n se quedan en fase 0 pero con menos restricciones", "published": "Sat, 16 May 2020 15:26:58 GMT", "summary": "Valencia, Andaluc\u00eda y Castilla-La Mancha pasan completas de estado. Formentera, Gomera, Hierro y La Graciosa progresan al nivel 2", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/las-muertes-por-coronavirus-registran-la-menor-cifra-en-dos-meses-102.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/las-muertes-por-coronavirus-registran-la-menor-cifra-en-dos-meses-102.html", "title": "Las muertes por coronavirus registran la menor cifra en dos meses: 102", "published": "Sat, 16 May 2020 15:22:08 GMT", "summary": "Diez personas han requerido ingresar en la UCI, el n\u00famero m\u00e1s bajo desde que comenz\u00f3 el estado de alarma", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/el-urbanismo-se-impone-al-medio-ambiente-en-plena-pandemia-para-combatir-la-crisis-economica.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/el-urbanismo-se-impone-al-medio-ambiente-en-plena-pandemia-para-combatir-la-crisis-economica.html", "title": "El ladrillo se impone al medio ambiente en plena pandemia para combatir la crisis econ\u00f3mica", "published": "Sat, 16 May 2020 15:19:04 GMT", "summary": "Las comunidades aut\u00f3nomas cambian leyes por decreto que reducen tr\u00e1mites de protecci\u00f3n ambiental  y dan m\u00e1s poder a los municipios", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/ultimas-noticias-del-coronavirus-en-espana-y-el-mundo-en-directo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/ultimas-noticias-del-coronavirus-en-espana-y-el-mundo-en-directo.html", "title": "\u00daltimas noticias del coronavirus, en directo | Crece la cifra de muertos diarios en el Reino Unido con 468", "published": "Sat, 16 May 2020 15:08:52 GMT", "summary": "Pedro S\u00e1nchez confirma que el Gobierno pedir\u00e1 un \u00faltimo estado de alarma de un mes  | La cifra de fallecidos diarios en Espa\u00f1a cae hasta 102, la menor en dos meses", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/bebes-varados-en-ucrania-la-pandemia-pone-en-cuarentena-el-negocio-de-los-vientres-de-alquiler.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/bebes-varados-en-ucrania-la-pandemia-pone-en-cuarentena-el-negocio-de-los-vientres-de-alquiler.html", "title": "Beb\u00e9s en el limbo en Ucrania: la pandemia pone en cuarentena el negocio de los vientres de alquiler", "published": "Sat, 16 May 2020 14:59:48 GMT", "summary": "Decenas de clientes europeos, entre ellos espa\u00f1oles, no pueden ir a recoger a los ni\u00f1os nacidos por gestaci\u00f3n subrogada", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/3-XQaSwiDrH2RLYJAByKlw7ASX8=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/I5EBN2DTRFF2LNYI36XOIE3OVY.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/lopez-obrador-indigna-al-feminismo-al-tachar-de-falsas-el-90-de-las-llamadas-de-auxilio-de-las-mujeres.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/lopez-obrador-indigna-al-feminismo-al-tachar-de-falsas-el-90-de-las-llamadas-de-auxilio-de-las-mujeres.html", "title": "L\u00f3pez Obrador indigna al feminismo al tachar de \u201cfalsas\u201d el 90% de las llamadas de auxilio de las mujeres", "published": "Sat, 16 May 2020 14:26:38 GMT", "summary": "Las maltratadas est\u00e1n recurriendo a familiares y amigos para que gestionen su salida de la casa en la que est\u00e1n confinadas con su agresor", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/italia-reabrira-el-3-de-junio-sus-fronteras-con-la-ue-sin-necesidad-de-cuarentena.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/italia-reabrira-el-3-de-junio-sus-fronteras-con-la-ue-sin-necesidad-de-cuarentena.html", "title": "Italia reabrir\u00e1 el 3 de junio sus fronteras con la UE sin necesidad de cuarentena", "published": "Sat, 16 May 2020 13:15:09 GMT", "summary": "El Gobierno de Conte busca salvar la temporada tur\u00edstica y adelanta dos semanas la llegada de la fase 3 con la apertura de bares, restaurantes, playas y peluquer\u00edas", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/el-informe-oficial-del-gobierno-rechaza-que-madrid-salte-de-fase-porque-no-esta-lista-la-atencion-primaria.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/el-informe-oficial-del-gobierno-rechaza-que-madrid-salte-de-fase-porque-no-esta-lista-la-atencion-primaria.html", "title": "El informe oficial del Gobierno rechaza que Madrid salte de fase porque no est\u00e1 lista la atenci\u00f3n primaria", "published": "Sat, 16 May 2020 13:14:51 GMT", "summary": "Sanidad detalla a la Comunidad por qu\u00e9 debe esperar para la desescalada: falta de desarrollo del plan de detecci\u00f3n y seguimiento de casos, l\u00edmites en la capacidad para hacer PCR y escasez de recursos humanos", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/el-gobierno-murciano-quiere-ahora-los-terrenos-protegidos-de-cabo-cope-que-compraron-los-ecologistas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2019/12/26/actualidad/1577354262_029338.html", "title": "El Gobierno murciano quiere ahora los terrenos protegidos de Cabo Cope que compraron los ecologistas", "published": "Sat, 16 May 2020 12:56:29 GMT", "summary": "La comunidad aut\u00f3noma ejerce su \u201cderecho de retracto\u201d para anular la operaci\u00f3n, algo que Vox tambi\u00e9n solicit\u00f3 en una moci\u00f3n a la Asamblea Regional", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020/04/09/actualidad/1586437657_937910.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020/04/09/actualidad/1586437657_937910.html", "title": "Casos confirmados de coronavirus en Espa\u00f1a y en el mundo", "published": "Sat, 16 May 2020 10:42:19 GMT", "summary": "La pandemia de SARS-CoV-2 suma cada d\u00eda miles de diagn\u00f3sticos. Estas son las cifras de la expansi\u00f3n del virus", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/johnson-confunde-al-reino-unido-con-su-estrategia-contra-el-virus.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/johnson-confunde-al-reino-unido-con-su-estrategia-contra-el-virus.html", "title": "Johnson confunde al Reino Unido con su estrategia contra el virus", "published": "Sat, 16 May 2020 09:58:02 GMT", "summary": "La mayor\u00eda de los ciudadanos no entiende el prop\u00f3sito del eslogan elegido para la siguiente fase: \u2018Stay Alert. Control the Virus. Save Lives\u2019 (Permanece Alerta. Controla el Virus. Salva Vidas)", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/cuando-sales-de-la-uci-es-como-si-te-hubiera-pasado-un-tren-por-encima.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/cuando-sales-de-la-uci-es-como-si-te-hubiera-pasado-un-tren-por-encima.html", "title": "\u201cCuando sales de la UCI es como si te hubiera pasado un tren por encima\u201d", "published": "Sat, 16 May 2020 09:20:49 GMT", "summary": "El s\u00edndrome post-UCI afecta a entre un 30% y un 50% de los que salen de cuidados intensivos, que pueden tardar meses en recuperar sus capacidades motoras y cognitivas", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/bSwVCTzkWHESnO9SbHCCihsO5XQ=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/PBXOSWD2XQ5XCAB5SDF3GU5MTE.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/una-planta-invasora-cubre-cerca-de-12000-hectareas-del-rio-tajo-en-el-parque-nacional-de-monfrague.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/una-planta-invasora-cubre-cerca-de-12000-hectareas-del-rio-tajo-en-el-parque-nacional-de-monfrague.html", "title": "Una planta invasora cubre una gran extensi\u00f3n del r\u00edo Tajo en el Parque Nacional de Monfrag\u00fce", "published": "Sat, 16 May 2020 08:47:23 GMT", "summary": "La azolla crece de forma explosiva cuando se combina contaminaci\u00f3n del agua y un aumento de la temperatura", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/sanidad-comienza-a-tomar-la-temperatura-a-los-viajeros-que-llegan-por-aire-a-espana.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/sanidad-comienza-a-tomar-la-temperatura-a-los-viajeros-que-llegan-por-aire-a-espana.html", "title": "Sanidad comienza a tomar la temperatura a los viajeros que llegan por aire a Espa\u00f1a", "published": "Sat, 16 May 2020 08:37:24 GMT", "summary": "El Gobierno prorroga el cierre de las fronteras a las personas procedentes de fuera del espacio Schengen durante un mes", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/la-situacion-de-la-atencion-primaria-deja-a-madrid-fuera-de-la-fase-1.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/la-situacion-de-la-atencion-primaria-deja-a-madrid-fuera-de-la-fase-1.html", "title": "La situaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria deja a Madrid fuera de la fase 1", "published": "Sat, 16 May 2020 08:37:18 GMT", "summary": "Sanidad considera que el plan para detectar y aislar nuevos casos a\u00fan est\u00e1 inmaduro. La comunidad asegura que ha habido refuerzos que los profesionales niegan", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/trump-anuncia-un-plan-para-tener-lista-una-vacuna-contra-el-coronavirus-para-finales-de-ano.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/trump-anuncia-un-plan-para-tener-lista-una-vacuna-contra-el-coronavirus-para-finales-de-ano.html", "title": "Trump anuncia un plan para tener lista una vacuna contra el coronavirus \u201cpara finales de a\u00f1o\u201d", "published": "Sat, 16 May 2020 08:30:12 GMT", "summary": "El presidente desaf\u00eda las cautelas de la ciencia y asegura que Estados Unidos invertir\u00e1 en la producci\u00f3n de los proyectos m\u00e1s prometedores y que ya existen 14 candidatos", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/estos-son-los-territorios-que-cambian-de-fase-de-desescalada-el-lunes-18-de-mayo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/estos-son-los-territorios-que-cambian-de-fase-de-desescalada-el-lunes-18-de-mayo.html", "title": "Estos son los territorios que cambian de fase de desescalada el lunes 18 de mayo", "published": "Sat, 16 May 2020 08:24:29 GMT", "summary": "El Ministerio de Sanidad explica que un 30% de la poblaci\u00f3n sigue en fase 0: la Comunidad de Madrid, el \u00e1rea metropolitana de Barcelona y la mayor parte de Castilla y Le\u00f3n", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/confinados-en-la-via-lactea.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-16/confinados-en-la-via-lactea.html", "title": "Confinados  en la V\u00eda L\u00e1ctea", "published": "Sat, 16 May 2020 08:16:09 GMT", "summary": "La cuarentena dispara el inter\u00e9s por la astronom\u00eda gracias a los telescopios operados por ordenador y al descenso de la contaminaci\u00f3n", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/tIk8SPBuUoC_-KbjEJ35ZcNzmY0=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/MLOFFJ57NJE4BKVBATZNKUYF2M.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-03-27/coronavirus-en-america-todo-lo-que-necesitas-saber.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-03-27/coronavirus-en-america-todo-lo-que-necesitas-saber.html", "title": "Coronavirus en Am\u00e9rica: todo lo que necesitas saber", "published": "Sat, 16 May 2020 04:01:23 GMT", "summary": "En este resumen que se actualiza diariamente podr\u00e1s encontrar los enlaces a los art\u00edculos esenciales que hemos publicado sobre el brote de covid-19 en la regi\u00f3n y las principales noticias por pa\u00eds", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/follarse-a-un-cerdo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/follarse-a-un-cerdo.html", "title": "Follarse a un cerdo", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:55 GMT", "summary": "No importa cu\u00e1n lejos me encuentre del dolor, debo dejar de cerrar los pu\u00f1os y permitir que entre, y con \u00e9l todo olor a enfermedad y muerte", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/colgando-de-un-hilo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/colgando-de-un-hilo.html", "title": "Colgando de un hilo", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:44 GMT", "summary": "Nos desplazamos al pueblo, Zalduondo, en el \u00faltimo instante, justo antes de que las diferentes fuerzas empezaran con la vigilancia por tierra, mar y aire", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/2kjuoak7tBIj9UjmuEfBtp3fVYE=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/I67XVSZEMMLZU7NYJOF5FB4CYE.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/el-gobierno-aprobara-el-martes-la-ley-de-cambio-climatico-que-impulsa-el-coche-electrico.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/el-gobierno-aprobara-el-martes-la-ley-de-cambio-climatico-que-impulsa-el-coche-electrico.html", "title": "El Gobierno aprobar\u00e1 el martes la ley de cambio clim\u00e1tico que impulsa el coche el\u00e9ctrico", "published": "Fri, 15 May 2020 20:46:40 GMT", "summary": "El anteproyecto apuesta por la instalaci\u00f3n de puntos de recarga y el establecimiento de zonas de bajas emisiones", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/m4WPNlpjPwjnhkWbNrKF0Mwbva8=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/QFPMCQGV4VDNNPAMMBF3YZGO5I.jpg"}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/buenos-aires-reabre-el-comercio-no-esencial-a-las-puertas-del-pico-de-la-pandemia.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/buenos-aires-reabre-el-comercio-no-esencial-a-las-puertas-del-pico-de-la-pandemia.html", "title": "Buenos Aires reabre el comercio no esencial a las puertas del pico de la pandemia", "published": "Fri, 15 May 2020 20:17:40 GMT", "summary": "La autorizaci\u00f3n gubernamental supone el movimiento potencial de 120.000 empleados", "pic": null}, "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/la-comunidad-valenciana-pasara-entera-a-la-fase-1.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/sociedad/2020-05-15/la-comunidad-valenciana-pasara-entera-a-la-fase-1.html", "title": "Toda la Comunidad Valenciana est\u00e1 en la fase 1", "published": "Fri, 15 May 2020 18:59:20 GMT", "summary": "Los 14 distritos sanitarios aparcados en la fase 0 avanzan en el proceso de desescalada y la unidad territorial de referencia ser\u00e1 la provincia", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/MD6bOyWocorJG85W15_jxGdzL_g=/768x0/filters:focal(1005x608.3333333333334:1015x618.3333333333334)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/LVBPBH55CVFANG4AJRQ5P5C7PY.jpg"}}, "business": {"https://elpais.com/economia/2020-05-16/me-preocupan-mas-las-colas-de-aluche-que-las-cacerolas-de-nunez-de-balboa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-16/me-preocupan-mas-las-colas-de-aluche-que-las-cacerolas-de-nunez-de-balboa.html", "title": "Yolanda D\u00edaz: \u201cMe preocupan m\u00e1s las colas de Aluche que las caceroladas de Nu\u00f1ez de Balboa\u201d", "published": "Sat, 16 May 2020 14:18:39 GMT", "summary": "La ministra de Trabajo ha acordado con empresarios y sindicatos desligar los ERTE de la declaraci\u00f3n del estado de alarma y mantenerlos vigentes, al menos, hasta el 30 de junio", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-dia-que-jackie-despidio-a-todos-sus-trabajadores-derrumbe-de-una-economia-en-72-horas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-dia-que-jackie-despidio-a-todos-sus-trabajadores-derrumbe-de-una-economia-en-72-horas.html", "title": "El d\u00eda que Jackie despidi\u00f3 a todos sus trabajadores: el derrumbe de la econom\u00eda de Detroit en 72 horas", "published": "Sat, 16 May 2020 11:00:57 GMT", "summary": "Dicen que cuando Estados Unidos se constipa, Michigan sufre neumon\u00eda. Su principal ciudad, Detroit, cuna de gigantes como General Motors pero con un 33% de su poblaci\u00f3n pobre, es un punto negro de la peor crisis desde la Gran Depresi\u00f3n. Una d\u00e9cada de resurrecci\u00f3n acab\u00f3 en tres d\u00edas.", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/mucho-cuidado-llegan-los-coronacrimenes-financieros.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/mucho-cuidado-llegan-los-coronacrimenes-financieros.html", "title": "Mucho cuidado: llegan los \u2018coronacr\u00edmenes\u2019 financieros", "published": "Sat, 16 May 2020 10:44:08 GMT", "summary": "El confinamiento y la crisis econ\u00f3mica son el caldo de cultivo perfecto para los fraudes vinculados al mundo de la inversi\u00f3n", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/zaUY4tDnoB1tERgW5rx9nRZWJYU=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/K3BBEJX5XNC35AFFIOTYFGUYHI.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-virus-desenchufa-los-festivales-de-musica.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-virus-desenchufa-los-festivales-de-musica.html", "title": "El virus desenchufa  los festivales de m\u00fasica", "published": "Sat, 16 May 2020 08:28:07 GMT", "summary": "En pocos d\u00edas, tres de los eventos m\u00e1s importantes \u2014S\u00f3nar, Primavera Sound y Mad Cool\u2014 cancelan sus ediciones de 2020 por la incertidumbre sanitaria", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/EHIP6jJIaoh8t2Bk6kkpyJmtIq0=/768x0/filters:focal(1730x980:1740x990)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/HYPEIYT4ANCKHLMISMVRMVEHXY.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/europa-sale-al-rescate-del-turismo-una-de-sus-joyas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/europa-sale-al-rescate-del-turismo-una-de-sus-joyas.html", "title": "Europa sale al rescate del turismo, una de sus joyas", "published": "Sat, 16 May 2020 08:26:18 GMT", "summary": "Los pa\u00edses del continente aprueban planes de miles de millones para el sector, que aporta un 10% al PIB comunitario", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/jlGwrHRnolCz1IoS3oDXtDRwseo=/768x0/filters:focal(5525x1845:5535x1855)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/HG7HFFR4WZB3JIVKAM5SLUYQEE.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-16/los-democratas-impulsan-un-nuevo-rescate-a-la-economia-de-ee-uu-y-aprueban-el-voto-a-distancia-en-la-camara-baja.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-16/los-democratas-impulsan-un-nuevo-rescate-a-la-economia-de-ee-uu-y-aprueban-el-voto-a-distancia-en-la-camara-baja.html", "title": "Los dem\u00f3cratas impulsan un nuevo rescate a la econom\u00eda de EE UU y aprueban el voto a distancia en la C\u00e1mara baja", "published": "Sat, 16 May 2020 02:03:46 GMT", "summary": "El Senado y el presidente Trump han asegurado que tumbar\u00e1n el paquete de ayuda, valorado en tres billones de d\u00f3lares, pero nadie niega que el deterioro econ\u00f3mico obligar\u00e1 a m\u00e1s apoyo fiscal", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/TIn24VVwtDNbBcDL2bz91iq3OPc=/768x0/filters:focal(2710x1315:2720x1325)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/XR4DCFF4UNDKNGN3FOBRW7BMDA.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/von-der-leyen-supedita-las-ayudas-del-fondo-de-reconstruccion-a-la-modernizacion-economica.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/von-der-leyen-supedita-las-ayudas-del-fondo-de-reconstruccion-a-la-modernizacion-economica.html", "title": "Von der Leyen supedita las ayudas del fondo de reconstrucci\u00f3n a la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica", "published": "Fri, 15 May 2020 23:59:08 GMT", "summary": "La concesi\u00f3n de recursos estar\u00eda vinculada a los programas nacionales de reformas y el marco de vigilancia presupuestaria", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/pyAQ7MBUytEjnlpKNEWfj7sB9ek=/768x0/filters:focal(509x119:519x129)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/EWFCSX3YCQOAHYAVRQBKVQA7Z4.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-gran-banca-reclama-ya-los-40000-millones-que-faltan-de-los-avales-publicos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-gran-banca-reclama-ya-los-40000-millones-que-faltan-de-los-avales-publicos.html", "title": "La gran banca reclama ya los 40.000 millones que faltan de los avales p\u00fablicos", "published": "Fri, 15 May 2020 22:45:41 GMT", "summary": "Las cuatro mayores entidades afirman que han utilizado casi todo lo asignado, pero el sector solo ha usado el 60%", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/cuk5AL4h0xJKBFpa8lOZWK_PI7c=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/X55HXTU3MCV2LWXAGOYGS2MLXY.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-realidad-de-la-covid-19-tiene-un-sesgo-progresista.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-realidad-de-la-covid-19-tiene-un-sesgo-progresista.html", "title": "La realidad de la covid-19 tiene un sesgo progresista", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:51 GMT", "summary": "Miles de estadounidenses pueden estar a punto de morir por el Dow Jones. Trump est\u00e1 obsesionado con la Bolsa", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/b087butTGqfqZ0-8AJ-M6tO6d8A=/768x0/filters:focal(2905x2560:2915x2570)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/MUU2AM6KTFASDD7MACWHCE45QI.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ojo-no-esta-clara-la-legalidad-de-apuntar-con-un-termometro-a-empleados-o-clientes.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ojo-no-esta-clara-la-legalidad-de-apuntar-con-un-termometro-a-empleados-o-clientes.html", "title": "Ojo, no est\u00e1 clara la legalidad de apuntar con un term\u00f3metro a empleados o clientes", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:49 GMT", "summary": "El control de la temperatura corporal por parte de las empresas carece de una base legal s\u00f3lida, advierten los juristas", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/pJ-7SIYW95OvHscrTL7d7u_RuD8=/768x0/filters:focal(2370x1570:2380x1580)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/RNJAZYACEJCGDLT4O6ITF3KP3E.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/las-insolvencias-salen-caras.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/las-insolvencias-salen-caras.html", "title": "Las insolvencias salen caras", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:37 GMT", "summary": "La pandemia dejar\u00e1 50.000 concursos de acreedores, pero la justicia no est\u00e1 preparada y ello podr\u00eda abocar a una cifra hist\u00f3rica de cierres empresariales", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/CorlxJWpgvZ_B3mgndgjhK6ScEk=/450x600/filters:focal(630x990:640x1000)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/JP3O43Y4WRDGNDXIG63VDFFENM.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-estigma-no-esta-en-cuarentena-cual-es-el-impacto-de-la-covid-19-en-la-comunidad-lgbti.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-estigma-no-esta-en-cuarentena-cual-es-el-impacto-de-la-covid-19-en-la-comunidad-lgbti.html", "title": "El estigma no est\u00e1 en cuarentena: \u00bfcu\u00e1l es el impacto de la covid-19 en la comunidad LGBTI?", "published": "Fri, 15 May 2020 21:57:30 GMT", "summary": "La pandemia est\u00e1 teniendo efectos devastadores en la prestaci\u00f3n de servicios y en la capacidad de las personas LGBTI para acceder a los servicios que necesitan", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/vx6m5Cycn8kMLXuDxuzFjG_9jQA=/768x0/filters:focal(1085x715:1095x725)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/LFWW4FZCTFDE5BOPDI4OJXIRLE.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/las-bolsas-crecen-y-buscan-maquillar-una-semana-desastrosa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/las-bolsas-crecen-y-buscan-maquillar-una-semana-desastrosa.html", "title": "El Ibex pierde la estela de Europa y cierra su peor semana desde principios de marzo", "published": "Fri, 15 May 2020 18:13:59 GMT", "summary": "El selectivo espa\u00f1ol cae un 4,5% en los \u00faltimos cinco d\u00edas y deja atr\u00e1s los 6.500 puntos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/LFg-J1LjhWLoc_uL3Iio32hldG4=/768x0/filters:focal(1377x353:1387x363)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/AE3PRXQNAJDTPJ6VPCQRO3YENM.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-13/avianca-la-primera-victima-de-una-industria-aerea-latinoamericana-en-la-cuerda-floja.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2019/12/19/actualidad/1576758583_795024.html", "title": "Avianca, la primera v\u00edctima de una industria a\u00e9rea latinoamericana en la cuerda floja", "published": "Fri, 15 May 2020 18:07:52 GMT", "summary": "Aunque llevaba tiempo en problemas, la declaraci\u00f3n de quiebra de la aerol\u00ednea eleva la presi\u00f3n sobre el sector m\u00e1s golpeado por la epidemia. Los analistas no descartan m\u00e1s bancarrotas", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ee-uu-concede-una-nueva-moratoria-a-huawei-hasta-agosto.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ee-uu-concede-una-nueva-moratoria-a-huawei-hasta-agosto.html", "title": "EE UU concede una nueva moratoria a Huawei hasta agosto", "published": "Fri, 15 May 2020 17:49:41 GMT", "summary": "Comercio restringe el acceso a la empresa china a los semiconductores y le avisa que esta puede ser la \u00faltima pr\u00f3rroga", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/e0-BUgYzzGnbDWIeDJcpbMMSbiQ=/768x0/filters:focal(2845x2360:2855x2370)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/BYRMHS4RYVBN5GK3ATEFHGC26U.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ryanair-despedira-a-250-empleados-de-varias-oficinas-entre-ellas-madrid.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/ryanair-despedira-a-250-empleados-de-varias-oficinas-entre-ellas-madrid.html", "title": "Ryanair comunica el despido de 351 pilotos y tripulantes espa\u00f1oles y la rebaja del sueldo para el resto", "published": "Fri, 15 May 2020 17:44:35 GMT", "summary": "La compa\u00f1\u00eda \u2018low cost\u2019 elimina adem\u00e1s 250 empleos en las oficinas  de Londres, Dubl\u00edn, Wroclaw (Polonia) y Madrid.", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/21OsluxxOzdQuJfhzsxQt_1-EoI=/768x0/filters:focal(2117x894:2127x904)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/PNVUTDETUNEKVEOYP4MVEOXSSU.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-pequeno-empresario-mexicano-se-asoma-al-vacio-llego-el-virus-y-nos-vinimos-abajo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-04-22/el-banco-de-mexico-inyecta-30000-millones-de-dolares-para-evitar-el-hundimiento-de-la-economia.html", "title": "El peque\u00f1o empresario mexicano se asoma al vac\u00edo: \u201cLleg\u00f3 el virus y nos vinimos abajo\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 16:24:08 GMT", "summary": "Tres negocios relatan un presente desastroso por la ca\u00edda de ventas. Un programa de microcr\u00e9ditos del Gobierno pretende salvarlos de la ruina", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/espana-pedira-a-bruselas-recursos-para-financiar-los-erte.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/espana-pedira-a-bruselas-recursos-para-financiar-los-erte.html", "title": "Espa\u00f1a pedir\u00e1 a Bruselas recursos para financiar los ERTE", "published": "Fri, 15 May 2020 16:15:27 GMT", "summary": "Los Gobiernos dan luz verde a la puesta en marcha del fondo comunitario de desempleo", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/jJDI3Vdh1e_FU3jjV8vdnPRtLi8=/768x0/filters:focal(503x230:513x240)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/BQJTIUZ5NREJ5WN3ZZIM7Z5OOQ.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-cnmc-desvela-que-clh-mantiene-un-endeudamiento-por-encima-de-lo-recomendado.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/la-cnmc-desvela-que-clh-mantiene-un-endeudamiento-por-encima-de-lo-recomendado.html", "title": "La CNMC afea a CLH que destine todos sus beneficios a dividendos para los fondos de inversi\u00f3n", "published": "Fri, 15 May 2020 15:44:00 GMT", "summary": "El regulador sostiene que la empresa debe capitalizarse y sugiere que no reparta el 100% del beneficio", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/6265aS7T5sME29meue7EQQUEL38=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/WOFUPIX4ZPK4KZPOSAMCBP2AEQ.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/un-juez-confirma-la-imputacion-del-presidente-de-laliga-de-futbol-y-de-otras-17-personas-por-la-quiebra-del-grupo-tasa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/un-juez-confirma-la-imputacion-del-presidente-de-laliga-de-futbol-y-de-otras-17-personas-por-la-quiebra-del-grupo-tasa.html", "title": "Un juez confirma la imputaci\u00f3n del presidente de LaLiga de f\u00fatbol y de otras 17 personas por la quiebra del grupo Tasa", "published": "Fri, 15 May 2020 15:31:37 GMT", "summary": "El magistrado indaga si hubo una trama para vaciar el patrimonio de la compa\u00f1\u00eda y no pagar a los acreedores", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/ZaxgmWamJ58MhaXNb09MC4Ije4s=/768x0/filters:focal(1985x1225:1995x1235)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/4AURM56ZRNC3JEJJLZFY7RQHLE.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/sp-espera-que-el-precio-de-la-vivienda-en-espana-caiga-un-32-este-ano.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/sp-espera-que-el-precio-de-la-vivienda-en-espana-caiga-un-32-este-ano.html", "title": "S&P espera que el precio de la vivienda en Espa\u00f1a caiga un 3,2% este a\u00f1o", "published": "Fri, 15 May 2020 15:00:17 GMT", "summary": "La agencia de calificaci\u00f3n cree que el mercado inmobiliario espa\u00f1ol ser\u00e1 de los m\u00e1s afectados del continente, aunque se recuperar\u00e1 con fuerza en 2021", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/oDbkjY-u_3KxgSddAZOV5Fo-hKQ=/768x0/filters:focal(1070x460:1080x470)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/4NQ5RVQVTNHZHGCEHX3FJLADJQ.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-14/mas-de-36-millones-de-personas-piden-la-prestacion-del-paro-en-estados-unidos-en-ocho-semanas-de-crisis.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-14/mas-de-36-millones-de-personas-piden-la-prestacion-del-paro-en-estados-unidos-en-ocho-semanas-de-crisis.html", "title": "M\u00e1s de 36 millones de personas piden la prestaci\u00f3n del paro en Estados Unidos en ocho semanas de crisis", "published": "Fri, 15 May 2020 13:54:48 GMT", "summary": "La destrucci\u00f3n de empleo por el coronavirus se ralentiza con 2,9 millones de nuevos solicitantes la semana pasada", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-pib-aleman-se-contrajo-un-22-en-el-primer-trimestre-la-mayor-caida-desde-2009.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020-05-15/el-pib-aleman-se-contrajo-un-22-en-el-primer-trimestre-la-mayor-caida-desde-2009.html", "title": "La econom\u00eda alemana vive entre enero y marzo su peor trimestre desde 2009, con una ca\u00edda del 2,2%", "published": "Fri, 15 May 2020 13:38:40 GMT", "summary": "El cierre parcial de la actividad econ\u00f3mica tendr\u00e1  un reflejo m\u00e1s agudo entre abril y junio", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/oHujc3JOduw6p0sNa1-eJ49Rm_s=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/K37MUQOMAVBD5GWYKSQVYXKYW4.jpg"}, "https://elpais.com/economia/2020-05-15/sepe-ha-reconocido-y-pagado-en-33-dias-a-33-millones-beneficiarios-de-erte.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020/05/11/mis_finanzas/1589219626_525870.html", "title": "Yolanda D\u00edaz defiende al SEPE pese a los retrasos en las prestaciones por ERTE", "published": "Fri, 15 May 2020 11:26:37 GMT", "summary": "La ministra de Trabajo afirma que se ha pagado a 3,3 millones de beneficiarios en un mes", "pic": null}, "https://elpais.com/economia/2020/05/14/actualidad/1589459761_757070.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/economia/2020/04/28/actualidad/1588067062_269824.html", "title": "C\u00f3mo reducir gastos para reactivar tu negocio", "published": "Fri, 15 May 2020 10:31:17 GMT", "summary": "Comienza a palpitar el coraz\u00f3n del comercio espa\u00f1ol. En esta etapa de deshielo, reducir desembolsos es vital para mantener la operatividad de muchas empresas. Un objetivo com\u00fan, pero con distintas posibilidades y estrategias", "pic": null}}, "science": {"https://elpais.com/ciencia/2020-05-16/el-coronavirus-se-va-a-quedar-tiene-tal-capacidad-de-dispersarse-que-ya-no-va-a-desaparecer.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-16/el-coronavirus-se-va-a-quedar-tiene-tal-capacidad-de-dispersarse-que-ya-no-va-a-desaparecer.html", "title": "\u201cEl coronavirus se va a quedar. Tiene tal capacidad   para dispersarse que ya no va a desaparecer\u201d", "published": "Sat, 16 May 2020 16:02:38 GMT", "summary": "El vir\u00f3logo Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Guerrero advierte: \u201cHacemos lo que podemos. La ciencia evoluciona y rectifica\u201d", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/QLWn-CdU4_JeYDcy1mBcD3DFva8=/768x0/filters:focal(2278x1059:2288x1069)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/G5KS77K6BBBVBCD5EKZYZVPD6U.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/el-misterio-del-contagio-en-la-granja-de-visones-holandesa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/el-misterio-del-contagio-en-la-granja-de-visones-holandesa.html", "title": "El misterio del contagio en la granja de visones holandesa", "published": "Sat, 16 May 2020 10:08:41 GMT", "summary": "Investigadores neerlandeses han secuenciado el genoma del virus de los must\u00e9lidos y estudiar\u00e1n tambi\u00e9n a los gatos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/KHRzPz3H4S8mTAIUkKm5GIxtv_I=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/XHCYSRFCDVATJODJF4UWV3NPSQ.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/epidemiologia-digital.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/epidemiologia-digital.html", "title": "Epidemiolog\u00eda digital", "published": "Sat, 16 May 2020 08:28:11 GMT", "summary": "Las aplicaciones m\u00f3viles de rastreo no ha superado ning\u00fan ensayo cl\u00ednico", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/H8e4z8WBKDF90o65kBA4_xq8WEE=/768x0/filters:focal(1238x1372:1248x1382)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/53GSHHRQ5BDNPHE7GL5APL6VBU.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/la-revista-cientifica-the-lancet-pide-en-un-editorial-el-relevo-de-donald-trump.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/la-revista-cientifica-the-lancet-pide-en-un-editorial-el-relevo-de-donald-trump.html", "title": "La prestigiosa revista cient\u00edfica \u2018The Lancet\u2019 pide el relevo de Donald Trump", "published": "Fri, 15 May 2020 20:01:46 GMT", "summary": "La publicaci\u00f3n acusa al presidente de Estados Unidos de haber anulado la eficacia del sistema p\u00fablico de salud", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/tUD9Cd7MtosvPodNnKRVXqDmVbY=/768x0/filters:focal(2956x2879:2966x2889)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/GWB2EJI465AXNLIROKOJX5U47A.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/fake-news-astronomicas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/fake-news-astronomicas.html", "title": "El Sol es amarillo y otras \u2018fake news\u2019 astron\u00f3micas", "published": "Fri, 15 May 2020 15:01:58 GMT", "summary": "Muchos fen\u00f3menos astron\u00f3micos escapan de nuestra intuici\u00f3n o \u201csentido com\u00fan\u201d, que directamente nos enga\u00f1a", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/L6c9TSXrBpMDIyiDCYvcj77R5Nc=/768x0/filters:focal(3161x1536:3171x1546)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/H4EV2J74SJFXZNDKODQSCHXKL4.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/el-99-de-infectados-de-coronavirus-genera-anticuerpos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/el-99-de-infectados-de-coronavirus-genera-anticuerpos.html", "title": "El 99% de los infectados de coronavirus genera anticuerpos", "published": "Fri, 15 May 2020 11:53:17 GMT", "summary": "Varios estudios apuntan a que las personas desarrollan inmunidad duradera contra el virus y que no son posibles las reinfecciones", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/0INEUzVVi-l99WYiBWudgEpIXZQ=/768x0/filters:focal(1311.6666666666667x1088.3333333333335:1321.6666666666667x1098.3333333333335)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/DUWGZ5ANUVE4XHHCA4EJT6JIPU.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/tetrominos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-15/tetrominos.html", "title": "Tetr\u00f3minos", "published": "Fri, 15 May 2020 10:46:34 GMT", "summary": "El popular videojuego Tetris se basa en los tetromin\u00f3s, ampliaci\u00f3n del concepto de domin\u00f3 a cuatro cuadrados adyacentes", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/l24WeVkWqDeO45M2LFH80QQLS5U=/768x0/filters:focal(676x493:686x503)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/NJLYLCBSIBGXREBP6D4ULSR5TU.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/por-que-sabemos-que-se-conseguira-la-vacuna-contra-la-covid-si-contra-el-sida-nunca-se-ha-logrado.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/por-que-sabemos-que-se-conseguira-la-vacuna-contra-la-covid-si-contra-el-sida-nunca-se-ha-logrado.html", "title": "\u00bfPor qu\u00e9 sabemos que se conseguir\u00e1 la vacuna contra la covid si contra el sida nunca se ha logrado?", "published": "Fri, 15 May 2020 08:32:05 GMT", "summary": "Este virus tiene una tasa de mutaci\u00f3n mucho m\u00e1s baja que la del VIH, pero no conoceremos la eficacia de las vacunas que se est\u00e1n probando hasta dentro de meses", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/zH3jgzeVEHnzSwOZi1L6HKNfa_4=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/QH7N2GSPMVETDHUOMS72WADLJY.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/opcion-descartada.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/opcion-descartada.html", "title": "Opci\u00f3n descartada", "published": "Fri, 15 May 2020 07:39:42 GMT", "summary": "La \u2018inmunidad de reba\u00f1o\u2019 no funciona. Mucha calma mientras no haya vacuna", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/la-wifi-y-el-orgasmo-altruista.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-14/la-wifi-y-el-orgasmo-altruista.html", "title": "La wifi y el orgasmo altruista", "published": "Thu, 14 May 2020 09:52:41 GMT", "summary": "Existe una extra\u00f1a relaci\u00f3n entre la red inal\u00e1mbrica de banda ancha con el orgasmo fingido. La actriz Hedy Lamarr va a vincular la tecnolog\u00eda con el climax. Vamos a verlo", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/7YPtBjrgsxlA4dqqoJSIHM0asYA=/768x0/filters:focal(543x202:553x212)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/ZUVKYMNDVR3WPRZV3URWKDK7PA.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-13/inocular-el-coronavirus-a-personas-sanas-el-atajo-para-tener-una-vacuna-cuanto-antes.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2017/08/24/ciencia/1503587279_312148.html", "title": "Inocular el coronavirus a personas sanas: el atajo para tener una vacuna cuanto antes", "published": "Thu, 14 May 2020 09:21:12 GMT", "summary": "Crece el consenso cient\u00edfico sobre la necesidad de valorar la infecci\u00f3n deliberada de voluntarios", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-13/las-mujeres-de-alto-nivel-educativo-son-las-que-comen-mas-fruta-y-verdura-en-europa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2019/10/29/ciencia/1572344750_688431.html", "title": "Las mujeres de alto nivel educativo son las que comen m\u00e1s fruta y verdura en Europa", "published": "Wed, 13 May 2020 18:00:37 GMT", "summary": "Un estudio comparativo entre 21 pa\u00edses concluye que Espa\u00f1a y Eslovenia lideran el consumo de hortalizas", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-13/un-estudio-genetico-ofrece-una-explicacion-a-la-baja-estatura-de-los-peruanos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2014/10/03/ciencia/1412357159_269665.html", "title": "Un estudio gen\u00e9tico ofrece una explicaci\u00f3n a la baja estatura de los peruanos", "published": "Wed, 13 May 2020 15:53:22 GMT", "summary": "Los individuos que tienen dos copias de una variante propia de las poblaciones ind\u00edgenas miden 4,4 cent\u00edmetros menos de media", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-13/efectos-pandemicos-en-ciencia-y-sus-peligros.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-13/efectos-pandemicos-en-ciencia-y-sus-peligros.html", "title": "Efectos pand\u00e9micos en ciencia y sus peligros", "published": "Wed, 13 May 2020 11:11:29 GMT", "summary": "Es posible que la inclinaci\u00f3n a priorizar la financiaci\u00f3n de la ciencia con aplicaci\u00f3n inmediata se agudice con la crisis", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/fQwuLNWZwU2y8XCpiAl2X3nTJAU=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/OZ5CGQCHFNCU7MG6HVOMPWUHGM.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/la-batalla-por-encontrar-al-paciente-cero-del-coronavirus.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/la-batalla-por-encontrar-al-paciente-cero-del-coronavirus.html", "title": "La batalla por encontrar al paciente cero del coronavirus", "published": "Wed, 13 May 2020 07:57:30 GMT", "summary": "China se muestra abierta, ante las presiones internacionales, a un estudio de la OMS sobre el origen de la pandemia", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/qrKE-8Abs84Lop_UFrKywWBBIKg=/768x0/filters:focal(2830x1530:2840x1540)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/LFCLD3A3IFGEZFLMPHKNOKX3Q4.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/secretismo-infundado.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/secretismo-infundado.html", "title": "Secretismo infundado", "published": "Wed, 13 May 2020 07:12:00 GMT", "summary": "Ni la oposici\u00f3n ni los territorios ni los ciudadanos estamos preparados para la verdad, piensa el poder pol\u00edtico", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/-hRBu_16ii1ujqJFeCKgYmzLn-w=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/OKCUYQME2FH5NLNHWSIPNCEFBA.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/la-ciencia-reivindica-el-aceite-de-orujo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/la-ciencia-reivindica-el-aceite-de-orujo.html", "title": "La ciencia reivindica el aceite de orujo", "published": "Tue, 12 May 2020 15:52:17 GMT", "summary": "Varias investigaciones identifican cualidades de esta grasa frente a inflamaciones, diabetes, colesterol y obesidad", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/Jgad8Tp3D7OwjujFW9Lt5c3BTaY=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/T5URB2Z2YRBF3MBVKK34JL6L24.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-11/el-uso-de-farmacos-a-la-desesperada-contra-el-coronavirus-se-debera-racionalizar.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-11/el-uso-de-farmacos-a-la-desesperada-contra-el-coronavirus-se-debera-racionalizar.html", "title": "El uso de f\u00e1rmacos a la desesperada contra el coronavirus se deber\u00e1 racionalizar", "published": "Tue, 12 May 2020 15:50:21 GMT", "summary": "El reciclaje de medicamentos y de ideas de todos los \u00e1mbitos de la ciencia es una forma de acelerar la llegada de tratamientos, pero origina trabajo redundante y ensayos de utilidad dudosa", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/trT-KbbuoZoIP8Bh56i1sMFoLNQ=/768x0/filters:focal(916x308:926x318)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/EQ2VJ6QAAVHN3HL44YYMJVZ3EA.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-11/sin-colaboracion-no-hay-vacuna.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-11/sin-colaboracion-no-hay-vacuna.html", "title": "Sin colaboraci\u00f3n no hay vacuna", "published": "Tue, 12 May 2020 14:08:13 GMT", "summary": "La \u00e9lite cient\u00edfica de EE UU impulsa un proyecto internacional de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/qDijx29OXmDT3rmDKLibrSJiw04=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/AOXMMEIHIRBXHLSPX2XCTTSOZE.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-03-17/respondemos-tus-dudas-sobre-el-coronavirus.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-03-17/respondemos-tus-dudas-sobre-el-coronavirus.html", "title": "Respondemos a tus dudas sobre el coronavirus", "published": "Tue, 12 May 2020 12:03:16 GMT", "summary": "Las investigadoras de AMIT contestan a las preguntas de los lectores de EL PA\u00cdS referentes a la pandemia global", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/por-que-necesitamos-un-dia-de-las-mujeres-matematicas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-12/por-que-necesitamos-un-dia-de-las-mujeres-matematicas.html", "title": "\u00bfPor qu\u00e9 necesitamos un d\u00eda de las mujeres matem\u00e1ticas?", "published": "Tue, 12 May 2020 11:01:25 GMT", "summary": "El 12 de mayo sirve para concienciar de la brecha de g\u00e9nero en el campo de las matem\u00e1ticas, que parece estar aumentando en los \u00faltimos a\u00f1os", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/1wTwOAkYQuzmmJuN2ipcF-KmqJM=/768x0/filters:focal(428x278:438x288)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/AKZNRHBVPWKMSA27QF3FJ7GE3M.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-11/hallados-los-fosiles-mas-antiguos-de-nuestra-especie-en-europa.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2014/10/22/ciencia/1413996522_421044.html", "title": "Hallados los f\u00f3siles m\u00e1s antiguos de nuestra especie en Europa", "published": "Mon, 11 May 2020 16:27:44 GMT", "summary": "Un equipo desentierra huesos, herramientas y collares pintados de ' Homo sapiens\u2019 que vivieron en Bulgaria hace 45.000 a\u00f1os", "pic": null}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-10/desconfinando-la-mente.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-10/desconfinando-la-mente.html", "title": "Desconfinando la mente", "published": "Mon, 11 May 2020 10:32:29 GMT", "summary": "Parece mal momento para pensar en los pa\u00edses pobres, pero eso es un punto de vista provinciano", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/FFqj_z54tSxHJ_gzc53u4Zp0mns=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/W2EHZWR2GZB63K5OCGSWMFG4BE.jpg"}, "https://elpais.com/ciencia/2020-05-10/es-posible-dejar-de-tocarse-la-cara-30-veces-por-hora.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/ciencia/2020-05-10/es-posible-dejar-de-tocarse-la-cara-30-veces-por-hora.html", "title": "\u00bfEs posible dejar de tocarse la cara 30 veces por hora?", "published": "Mon, 11 May 2020 08:15:01 GMT", "summary": "Expertos en comportamiento proponen herramientas para adoptar h\u00e1bitos contra la pandemia, como mostrar a las personas que hacen lo correcto y enfatizar que esa es la nueva normalidad", "pic": null}, "https://elpais.com/elpais/2020/05/09/ciencia/1589059080_203445.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2020/05/09/ciencia/1589059080_203445.html", "title": "ccu cgg cgg gca: las doce letras que cambiaron el mundo", "published": "Mon, 11 May 2020 06:42:19 GMT", "summary": "El genoma del nuevo coronavirus esconde una brev\u00edsima secuencia sospechosa de ser la principal culpable de su ins\u00f3lita capacidad de contagio y de su virulencia", "pic": null}}, "technology": {"https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/contagios-en-la-oficina-las-empresas-piden-la-app-de-rastreo-que-el-gobierno-no-se-decide-a-lanzar.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/contagios-en-la-oficina-las-empresas-piden-la-app-de-rastreo-que-el-gobierno-no-se-decide-a-lanzar.html", "title": "Contagios en la oficina: las empresas piden la \u2018app\u2019 de rastreo que el Gobierno no se decide a lanzar", "published": "Sat, 16 May 2020 08:30:09 GMT", "summary": "Las comunidades aut\u00f3nomas tambi\u00e9n presionan para avanzar en una aplicaci\u00f3n que Sanidad no ve clara", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/4AtWfa4J7a8b0HfyMzcnwvQ-Yww=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/OPOGG6UYORJSZ3L3THDEFHY77E.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/la-universidad-autonoma-de-madrid-se-alia-con-los-marines-de-ee-uu-para-combatir-los-bulos-sobre-la-covid-19.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/la-universidad-autonoma-de-madrid-se-alia-con-los-marines-de-ee-uu-para-combatir-los-bulos-sobre-la-covid-19.html", "title": "La Universidad Aut\u00f3noma de Madrid se al\u00eda con los marines de EE UU para combatir los bulos sobre la covid-19", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:02 GMT", "summary": "La forma que cada uno tenemos a la hora de teclear permite al sistema TypeNet identificar con gran precisi\u00f3n m\u00faltiples cuentas gestionadas por un mismo usuario", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/UIxwPD9bd9V_ptY4yDzDQDCI5YA=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/EG2464ULONDSHN6J3WEEMGWHYQ.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/facebook-compra-la-popular-plataforma-de-imagenes-animadas-giphy.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-15/facebook-compra-la-popular-plataforma-de-imagenes-animadas-giphy.html", "title": "Facebook compra Giphy, la popular plataforma de im\u00e1genes animadas", "published": "Fri, 15 May 2020 16:36:39 GMT", "summary": "La web mantendr\u00e1 su marca y se integrar\u00e1 en el equipo de Instagram, seg\u00fan un comunicado de la compa\u00f1\u00eda de Mark Zuckerberg", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/0h2VfCAS6YQZgc7X_n_rzwx48s4=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/HPUH4GGUBBDB5FT7ASVOROAJSA.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-14/la-tecnologia-de-tus-auriculares-inalambricos-ahora-sirve-para-rastrear-contagios-estas-son-sus-debilidades.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-14/la-tecnologia-de-tus-auriculares-inalambricos-ahora-sirve-para-rastrear-contagios-estas-son-sus-debilidades.html", "title": "La tecnolog\u00eda de tus auriculares inal\u00e1mbricos ahora sirve para rastrear contagios: estas son sus debilidades", "published": "Thu, 14 May 2020 22:30:17 GMT", "summary": "La falta de precisi\u00f3n es uno de los h\u00e1ndicaps del bluetooth pero tambi\u00e9n es fundamental para proteger la ubicaci\u00f3n exacta de los ciudadanos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/TSImapAsUUrk4sdDZ0orveujNOs=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/D3GQOIEMHRA3LOKZWWFDA7X6EU.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-13/que-herramienta-es-mejor-para-ver-y-comentar-peliculas-y-series-en-grupo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-13/que-herramienta-es-mejor-para-ver-y-comentar-peliculas-y-series-en-grupo.html", "title": "\u00bfQu\u00e9 herramienta es mejor para ver y comentar pel\u00edculas y series en grupo?", "published": "Wed, 13 May 2020 22:30:38 GMT", "summary": "EL PA\u00cdS pone a prueba las extensiones Netflix Party, Scener, TwoSeven y Metastream", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/Gh9cS2WMzdHDwh0IgAC9vh1o0Jc=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/IZYALH4AWVDEDLUXMVUHL4PVZI.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020/05/11/actualidad/1589214339_505604.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/05/11/actualidad/1589214339_505604.html", "title": "Volvo XC60 Recharge, el SUV que te regala electricidad", "published": "Wed, 13 May 2020 09:46:28 GMT", "summary": "El todocamino sueco combina car\u00e1cter deportivo, bajas emisiones y un consumo limitado con 54 kil\u00f3metros en modo cero emisiones", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-13/twitter-permitira-que-sus-empleados-teletrabajen-de-forma-permanente.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/04/27/actualidad/1587967774_829691.html", "title": "Twitter permitir\u00e1 que sus empleados teletrabajen de forma permanente", "published": "Wed, 13 May 2020 07:20:10 GMT", "summary": "Los trabajadores de la multinacional que quieran regresar a las oficinas lo podr\u00e1n hacer probablemente a partir de septiembre", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-12/las-pantallas-en-el-coche-compiten-en-peligro-con-el-alcohol-al-volante.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-12/las-pantallas-en-el-coche-compiten-en-peligro-con-el-alcohol-al-volante.html", "title": "Las pantallas en el coche compiten en peligro con el alcohol al volante", "published": "Tue, 12 May 2020 22:30:00 GMT", "summary": "El interior del autom\u00f3vil no escapa al tremendo impacto que las pantallas tienen en nuestra vida. Aumentan en n\u00famero y tama\u00f1o. Usarlas al tiempo que se conduce distrae incluso m\u00e1s que cuando manejamos el volante bajo los efectos del alcohol.", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/UQQvVvUniOCXn-9IV9IrRHESSrg=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/DMUAXDSA7RD6JP4QXL4VSZHSTI.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/con-proposito/2020-05-08/el-8k-devuelve-al-televisor-al-centro-del-hogar.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/con-proposito/2020-05-08/el-8k-devuelve-al-televisor-al-centro-del-hogar.html", "title": "El 8K devuelve al televisor al centro del hogar", "published": "Tue, 12 May 2020 11:36:20 GMT", "summary": "El salto a 8K de la resoluci\u00f3n de pantalla permite colocar teles m\u00e1s grandes en el sal\u00f3n y dispara las dosis de realismo de la imagen. Series, videojuegos, videoconferencias, pantalla de ordenador. Los nuevos aparatos son polifac\u00e9ticos y vuelven a ser el punto neur\u00e1lgico de la casa", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/con-proposito/2020-04-21/ventajas-del-5g-hoy.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/con-proposito/2020-04-21/ventajas-del-5g-hoy.html", "title": "Ventajas del 5G hoy", "published": "Tue, 12 May 2020 11:35:28 GMT", "summary": "La promesa del 5G se hace realidad y la calidad de las comunicaciones es m\u00e1s relevante que nunca. Son claves para hacer videoconferencias fluidas y facilitar el teletrabajo, as\u00ed como para mejorar la experiencia de usuario en videojuegos o convertir el televisor en un centro de entretenimiento dom\u00e9stico", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-11/como-funcionan-las-camaras-termograficas-y-que-requisitos-deben-cumplir-para-ser-eficaces.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-11/como-funcionan-las-camaras-termograficas-y-que-requisitos-deben-cumplir-para-ser-eficaces.html", "title": "\u00bfC\u00f3mo funcionan las c\u00e1maras termogr\u00e1ficas y qu\u00e9 requisitos deben cumplir para ser eficaces?", "published": "Tue, 12 May 2020 09:04:03 GMT", "summary": "Comercios y empresas se plantean instalar estos dispositivos a\u00fan poco conocidos para tomar la temperatura a clientes y empleados cuando se recobre la actividad econ\u00f3mica", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-11/twitter-anadira-advertencias-en-tuits-con-informacion-en-disputa-sobre-la-covid-19.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-11/twitter-anadira-advertencias-en-tuits-con-informacion-en-disputa-sobre-la-covid-19.html", "title": "Twitter a\u00f1adir\u00e1 advertencias en tuits con informaci\u00f3n en disputa sobre la covid-19", "published": "Mon, 11 May 2020 18:12:43 GMT", "summary": "La red social se reserva as\u00ed otra opci\u00f3n adem\u00e1s de suprimir mensajes", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/wqaeAACPVNN-ZIQ1oO8_ZiihPLk=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/KL77GWKSL5CQLMJBQCXUDEE4XA.png"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-11/spot-el-perro-robot-que-ayuda-a-mantener-la-distancia-de-seguridad-en-los-parques-de-singapur.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/04/24/actualidad/1587708642_161760.html", "title": "\u2018Spot\u2019, el perro-robot que ayuda a mantener la distancia de seguridad en los parques de Singapur", "published": "Mon, 11 May 2020 12:24:04 GMT", "summary": "Desarrollado por la multinacional Boston Dynamics, forma parte de los recursos tecnol\u00f3gicos que emplea la isla contra la pandemia de coronavirus", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-10/cabezas-en-la-nube-como-combatir-las-distracciones-del-aula-digital.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/03/22/actualidad/1584870086_686150.html", "title": "Cabezas en la nube: c\u00f3mo combatir las distracciones del aula digital", "published": "Mon, 11 May 2020 06:30:41 GMT", "summary": "La irrupci\u00f3n de nuevas herramientas en la educaci\u00f3n presencial y en remoto abre un mundo de posibilidades, tambi\u00e9n para las mentes dispersas", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-09/no-entiendo-ni-mi-letra-mato-la-tecnologia-a-la-caligrafia.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2019/09/03/actualidad/1567509433_035417.html", "title": "\u201cNo entiendo ni mi letra\u201d \u00bfMat\u00f3 la tecnolog\u00eda a la caligraf\u00eda?", "published": "Sat, 09 May 2020 22:50:00 GMT", "summary": "La expansi\u00f3n de los dispositivos electr\u00f3nicos relega a la escritura manual y suscita un debate sobre su utilidad para el desarrollo cerebral", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-08/tecnosaturados-por-el-confinamiento-abuela-que-quieres-que-te-cuente-si-cada-dia-es-igual.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/03/19/actualidad/1584600056_022499.html", "title": "\u2018Tecnosaturados\u2019 por el confinamiento: \u201cAbuela, \u00bfqu\u00e9 quieres que te cuente si cada d\u00eda es igual?\u201d", "published": "Sat, 09 May 2020 08:35:46 GMT", "summary": "Tras dos meses sin contacto social, Internet se ha convertido para algunas personas en fuente de frustraci\u00f3n", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-09/nuestro-deber-es-ser-ingratos-con-facebook.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-09/nuestro-deber-es-ser-ingratos-con-facebook.html", "title": "\u201cNuestro deber es ser ingratos con Facebook\u201d", "published": "Sat, 09 May 2020 00:23:23 GMT", "summary": "La abogada colombiana Catalina Botero, una de las responsables del consejo asesor que revisar\u00e1 el contenido que modera esta red, reflexiona sobre los prop\u00f3sitos del comit\u00e9", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-07/de-calcular-un-kilometro-a-probar-cortes-de-pelo-con-el-movil-las-apps-mas-utiles-durante-la-desescalada.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-07/de-calcular-un-kilometro-a-probar-cortes-de-pelo-con-el-movil-las-apps-mas-utiles-durante-la-desescalada.html", "title": "De calcular un kil\u00f3metro a probar cortes de pelo con el m\u00f3vil: las \u2018apps\u2019 m\u00e1s \u00fatiles durante la desescalada", "published": "Fri, 08 May 2020 12:11:55 GMT", "summary": "El \u2018smartphone\u2019 sirve para saber si hay demasiada gente en un supermercado, pagar sin contacto o fijar recordatorios para lavarse las manos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/kpy7d26Cxo0J_ozyGnwsdvZsk8g=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/CJBRORHMDVCDVGWZS5FPNO5BNY.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-08/facebook-y-google-extienden-el-teletrabajo-hasta-final-de-ano.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-08/facebook-y-google-extienden-el-teletrabajo-hasta-final-de-ano.html", "title": "Facebook y Google extienden el teletrabajo hasta final de a\u00f1o", "published": "Fri, 08 May 2020 11:29:45 GMT", "summary": "Los dos gigantes tecnol\u00f3gicos han anunciado planes para reabrir sus oficinas pero dar\u00e1n flexibilidad a los empleados que lo deseen", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-08/como-digitalizar-con-la-camara-del-movil-notas-tomadas-a-mano-y-otras-funciones-de-google-lens.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-08/como-digitalizar-con-la-camara-del-movil-notas-tomadas-a-mano-y-otras-funciones-de-google-lens.html", "title": "C\u00f3mo digitalizar con la c\u00e1mara del m\u00f3vil notas tomadas a mano y otras funciones de Google Lens", "published": "Fri, 08 May 2020 10:55:57 GMT", "summary": "La aplicaci\u00f3n identifica monumentos, comidas o animales y traduce textos a partir de una fotograf\u00eda. Pero necesitas buena caligraf\u00eda. Probamos su funcionamiento", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/Q5TXSj4gHngAFdSWt20dNI6PX_A=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/7YHBDPFAA5C7JO3JZAMYJDNCVA.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-06/una-app-para-evitar-aglomeraciones-con-informacion-que-llega-desde-el-espacio.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-06/una-app-para-evitar-aglomeraciones-con-informacion-que-llega-desde-el-espacio.html", "title": "Una \u2018app\u2019 para evitar aglomeraciones con informaci\u00f3n que llega desde el espacio", "published": "Thu, 07 May 2020 10:45:47 GMT", "summary": "Crowdless utiliza datos de sat\u00e9lites para informar en tiempo real de c\u00f3mo de concurridos est\u00e1n los supermercados", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/D6eqdjqQalo1Sgeden79yEeEJ7c=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/2YBJ4QBHTFDVLMSGT7DNZIPYIU.png"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020/05/07/actualidad/1588830087_922138.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020/05/07/actualidad/1588830087_922138.html", "title": "Los futuros atascos en el cielo", "published": "Thu, 07 May 2020 07:07:35 GMT", "summary": "Hyundai, Uber, EHang y Bell Helicopter han presentado recientemente nuevos proyectos que dan credibilidad a la movilidad a\u00e9rea urbana. La apuesta de la industria por esta nueva forma de entender los desplazamientos es firme.", "pic": null}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-06/facebook-crea-su-tribunal-supremo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-06/facebook-crea-su-tribunal-supremo.html", "title": "Facebook crea un organismo independiente que decidir\u00e1 qu\u00e9 ven sus usuarios", "published": "Wed, 06 May 2020 18:38:18 GMT", "summary": "Una premio Nobel de la Paz, una ex primera ministra danesa y un exdirector del \u2018Guardian\u2019, entre los miembros del nuevo consejo asesor que ayudar\u00e1 a moderar contenido en la red", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/8vZVBp5RrpjMekQ7_TC14jmeO18=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/BLB32M2UCNGLLNCKPE6CTL4NTE.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-05/ansiedad-gestion-del-duelo-y-problemas-de-pareja-las-consultas-mas-habituales-en-las-apps-de-terapia-durante-el-confinamiento.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-05/ansiedad-gestion-del-duelo-y-problemas-de-pareja-las-consultas-mas-habituales-en-las-apps-de-terapia-durante-el-confinamiento.html", "title": "Ansiedad, gesti\u00f3n del duelo y problemas de pareja, las consultas m\u00e1s habituales en las \u2018apps\u2019 de terapia durante el confinamiento", "published": "Tue, 05 May 2020 22:30:16 GMT", "summary": "El uso de las aplicaciones m\u00f3viles de ayuda psicol\u00f3gica se ha disparado hasta en un 200% desde que comenz\u00f3 la pandemia en Espa\u00f1a, seg\u00fan sus promotores", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/s4uQHxUB4_dbbd1PlzF8ghwKL1s=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/5G45PF72IJCTFDSIV3MIPZYIEA.jpg"}, "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-04/quieres-volver-al-futbol-bajate-esta-app-los-sistemas-de-rastreo-que-espana-aun-no-debate.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/tecnologia/2020-05-04/quieres-volver-al-futbol-bajate-esta-app-los-sistemas-de-rastreo-que-espana-aun-no-debate.html", "title": "\u201c\u00bfQuieres volver al f\u00fatbol? B\u00e1jate esta app\u201d. Los sistemas de rastreo que Espa\u00f1a a\u00fan no debate", "published": "Mon, 04 May 2020 22:43:11 GMT", "summary": "Australia logra 4,5 millones de descargas de una aplicaci\u00f3n para trazar los contagios, Noruega ha conseguido que el 25% de la poblaci\u00f3n use la suya y otros pa\u00edses empiezan sus pruebas", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/ocRYQU9ODadtLBWpH4nDayAUUsI=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/TNV4ZLEF4RG2DAHEESZY2RM7DM.jpg"}}, "sport": {"https://elpais.com/elpais/2020/05/16/album/1589630065_365974.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2020/05/16/album/1589630065_365974.html", "title": "La vuelta de la Bundesliga tras el par\u00f3n por la pandemia", "published": "Sat, 16 May 2020 16:07:24 GMT", "summary": "La vuelta de la Bundesliga tras el par\u00f3n por la pandemia", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/comida-en-bolsas-personalizadas-y-otra-equipacion-en-el-descanso.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/comida-en-bolsas-personalizadas-y-otra-equipacion-en-el-descanso.html", "title": "Comida en bolsas personalizadas y otra equipaci\u00f3n en el descanso", "published": "Sat, 16 May 2020 07:42:31 GMT", "summary": "El protocolo de LaLiga para el desarrollo de los encuentros a puerta cerrada contempla estrictas medidas sanitarias antes, durante y despu\u00e9s de los partidos", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/el-juez-investiga-el-presunto-amano-del-getafe-villarreal-de-la-temporada-pasada.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2019/06/21/actualidad/1561121211_838350.html", "title": "El juez investiga el presunto ama\u00f1o del Getafe-Villarreal de la temporada pasada", "published": "Fri, 15 May 2020 22:41:59 GMT", "summary": "La polic\u00eda pide datos del tel\u00e9fono del capit\u00e1n azul\u00f3n, Jorge Molina, por un supuesto arreglo del \u00faltimo encuentro de la pasada Liga, cuando se jugaban ir a la Champions", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/el-futbol-no-necesita-de-moderneces.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/el-futbol-no-necesita-de-moderneces.html", "title": "El f\u00fatbol no necesita de moderneces", "published": "Fri, 15 May 2020 20:44:36 GMT", "summary": "Este juego es lo que es gracias a su simplicidad y su estabilidad", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/PETzJGyH6rdVC_6i4cx813MddO8=/768x0/filters:focal(837x165:847x175)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/TMJO5YJBSFBXXI7KSHSHJSEGUM.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020/05/15/actualidad/1589562552_589477.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020/05/15/actualidad/1589538927_671966.html", "title": "Carlsen domina a trompicones", "published": "Fri, 15 May 2020 20:10:10 GMT", "summary": "El campe\u00f3n aventaja en medio punto a D\u00fabov, Bu y Mamedi\u00e1rov tras una primera jornada muy irregular", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fernando-carro-detener-la-temporada-no-es-una-opcion.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fernando-carro-detener-la-temporada-no-es-una-opcion.html", "title": "Fernando Carro: \u201cDetener la temporada no es una opci\u00f3n\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 19:52:02 GMT", "summary": "El CEO del Bayer Leverkusen, concentrado con el equipo a la espera de la competici\u00f3n, examina el estado de la Bundesliga en las horas previas a su reanudaci\u00f3n tras la pandemia de coronavirus", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/4XXEfcgXVH_LPOUR0SyDQctc370=/768x0/filters:focal(384x175:394x185)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/N3B2R53BCWPZ2T2HDQSHYJF5XI.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fermin-cacho-con-el-guerruj-se-corria-a-tope-siempre.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fermin-cacho-con-el-guerruj-se-corria-a-tope-siempre.html", "title": "Ferm\u00edn Cacho: \u201cCon El Guerruj se corr\u00eda a tope siempre\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 19:50:40 GMT", "summary": "El campe\u00f3n ol\u00edmpico de 1.500m pas\u00f3 de su admiraci\u00f3n por Gordillo a competir con el marroqu\u00ed en Juegos y Mundiales", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/AFcARVd3V68MSpbvLNfWwySmpsA=/450x600/filters:focal(469x274:479x284)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/3WG2XNI2G5FHBEGOR4V7LZY7TI.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/la-bundesliga-presenta-el-futbol-del-futuro.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/la-bundesliga-presenta-el-futbol-del-futuro.html", "title": "La Bundesliga presenta el f\u00fatbol del futuro", "published": "Fri, 15 May 2020 16:52:42 GMT", "summary": "Alemania se\u00f1ala desde este s\u00e1bado el camino a LaLiga, la Premier y la Serie A con un torneo transformado por el temor a los contactos y la ausencia de p\u00fablico", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/_YRPKAwkolZNFq-wekJvdQrzIY8=/768x0/filters:focal(3137x2208:3147x2218)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/CSP4SFUFIZC5FI7MWVWP3JSK5I.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fali-pasa-el-test-y-volvera-el-lunes-a-los-entrenamientos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/fali-pasa-el-test-y-volvera-el-lunes-a-los-entrenamientos.html", "title": "Fali pasa el test y volver\u00e1 el lunes a los entrenamientos", "published": "Fri, 15 May 2020 15:37:48 GMT", "summary": "El defensa del C\u00e1diz hab\u00eda manifestado su negativa a regresar a la actividad por miedo a un contagio", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/hz7YdaX2_UCBnUv0dH7eXY8ylSE=/768x0/filters:focal(307x218:317x228)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/JN2KE5LKHNF7DEOXFGKPCHSBPU.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020/05/15/actualidad/1589538927_671966.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020/05/08/actualidad/1588972765_210685.html", "title": "Carlsen abandera la explosi\u00f3n del ajedrez por internet", "published": "Fri, 15 May 2020 15:08:16 GMT", "summary": "La empresa del campe\u00f3n anuncia otros cuatro torneos de \u00e9lite tras el Memorial Steinitz, que empieza hoy", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/el-entrenador-del-augsburgo-se-pierde-el-reinicio-de-la-bundesliga-por-salir-del-hotel-a-comprar-dentifrico.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/el-entrenador-del-augsburgo-se-pierde-el-reinicio-de-la-bundesliga-por-salir-del-hotel-a-comprar-dentifrico.html", "title": "El entrenador del Augsburgo se pierde el reinicio de la Bundesliga por salir del hotel a comprar dent\u00edfrico", "published": "Fri, 15 May 2020 14:44:39 GMT", "summary": "La Liga alemana proh\u00edbe abandonar el lugar de concentraci\u00f3n en los siete d\u00edas anteriores a la vuelta de la competici\u00f3n. El t\u00e9cnico confes\u00f3 su infracci\u00f3n por error y el club le apart\u00f3 de sus funciones", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/messi-contradice-a-setien-se-que-no-es-posible-ganar-la-champions-jugando-como-lo-haciamos.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-15/messi-contradice-a-setien-se-que-no-es-posible-ganar-la-champions-jugando-como-lo-haciamos.html", "title": "Messi insiste en que si el Bar\u00e7a no mejora dif\u00edcilmente ganar\u00e1 la Champions", "published": "Fri, 15 May 2020 10:27:22 GMT", "summary": "\"Saldremos de dudas cuando arranquen las competiciones\u201d, afirma el delantero argentino", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/tras-los-pasos-del-marques-de-portago-y-de-fernando-alonso.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/tras-los-pasos-del-marques-de-portago-y-de-fernando-alonso.html", "title": "Tras los pasos del Marqu\u00e9s de Portago y de Fernando Alonso", "published": "Fri, 15 May 2020 09:09:56 GMT", "summary": "Cinco a\u00f1os de infeliz matrimonio del asturiano con la Scuderia preceden a la llegada de Sainz a Maranello", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/-PcCeqtL1tBcuGal8Y-dfjnxco0=/768x0/filters:focal(193x91:203x101)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/457UZI2BEZ5PWRTCYMR46C7O4Q.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/marco-reus-los-clubes-intentan-salvar-el-futbol-no-nos-quejemos-de-nada.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/marco-reus-los-clubes-intentan-salvar-el-futbol-no-nos-quejemos-de-nada.html", "title": "Marco Reus: \u201cLos clubes intentan salvar el f\u00fatbol, no nos quejemos de nada\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 09:08:27 GMT", "summary": "Entrevista al capit\u00e1n del Borussia Dortmund a pocas horas de que vuelva la Bundesliga", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/carlos-sainz-correra-con-ferrari-a-partir-de-2021.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/carlos-sainz-correra-con-ferrari-a-partir-de-2021.html", "title": "Ferrari se entrega a la juventud", "published": "Thu, 14 May 2020 22:59:31 GMT", "summary": "La ic\u00f3nica \u2018Scuderia\u2019 recluta a Carlos Sainz, de 25 a\u00f1os, que ser\u00e1 segundo del monegasco Charles Lecrec, de 22, la pareja m\u00e1s joven de la firma italiana en medio siglo", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-olympique-de-marsella-anuncia-la-marcha-de-su-director-deportivo-andoni-zubizarreta.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-olympique-de-marsella-anuncia-la-marcha-de-su-director-deportivo-andoni-zubizarreta.html", "title": "El Olympique de Marsella anuncia la marcha de Andoni Zubizarreta", "published": "Thu, 14 May 2020 21:08:33 GMT", "summary": "Las discrepancias del director deportivo con el actual due\u00f1o del club han sido el motivo de la ruptura", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/s-pL2lWP-SEZ-JF7sE15o95THx8=/768x0/filters:focal(1207x400:1217x410)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/7G7E7P3BZZFLBHJJ2N45QVMBOY.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/carlos-sainz-un-nombre-propio-ganado-a-pulso.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/carlos-sainz-un-nombre-propio-ganado-a-pulso.html", "title": "Carlos Sainz, un nombre propio ganado a pulso", "published": "Thu, 14 May 2020 20:44:23 GMT", "summary": "El peso del apellido y la gran competencia interna en la F-1 han fortalecido el car\u00e1cter del piloto", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/e7eahMTaU42PjQp6hRUVK3dqLoU=/768x0/filters:focal(375x141:385x151)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/UE4NOZKP3JES3MNLEG74JROPDU.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-elche-sofoca-la-rebelion.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-elche-sofoca-la-rebelion.html", "title": "El Elche sofoca la rebeli\u00f3n", "published": "Thu, 14 May 2020 18:27:25 GMT", "summary": "El club cede a la presi\u00f3n de los jugadores, saca a la plantilla del ERTE y negocia ahora una reducci\u00f3n salarial", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/q2QDXr_HFMxjNx65ET7TkVUKPvo=/768x0/filters:focal(962x565:972x575)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/GMZFXW4DERD3ZA6MOMU3JCGGIA.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-arbitro-de-la-final-de-la-champions-madrid-atletico-de-2016-reconoce-que-el-gol-de-los-blancos-fue-ilegal.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-arbitro-de-la-final-de-la-champions-madrid-atletico-de-2016-reconoce-que-el-gol-de-los-blancos-fue-ilegal.html", "title": "El \u2018mea culpa\u2019 del \u00e1rbitro de la final de Mil\u00e1n", "published": "Thu, 14 May 2020 17:15:58 GMT", "summary": "Clattenburg admite que supo en el descanso que el gol de Ramos (1-0) fue ilegal, y se lo hizo saber a Pepe tras protestar su penalti a Torres", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/pKauoI1ccP5FE7e-lmwg3aFk8tU=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/NCNUAZWR3JB4PLQZXGAMPODA6M.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/charles-leclerc-de-debutante-a-referente.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2019/12/23/actualidad/1577111520_840233.html", "title": "Charles Leclerc, de novato a l\u00edder de Maranello", "published": "Thu, 14 May 2020 17:12:04 GMT", "summary": "El monegasco, de 22 a\u00f1os, es el ganador de una carrera m\u00e1s joven en la historia de Ferrari y en su primer curso super\u00f3 a Vettel, tetracampe\u00f3n mundial", "pic": null}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-barca-rescinde-el-contrato-con-delaney-firme-opositor-a-que-se-reanude-la-competicion.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-barca-rescinde-el-contrato-con-delaney-firme-opositor-a-que-se-reanude-la-competicion.html", "title": "\u201cSent\u00ed que estaban excluy\u00e9ndome del equipo\u201d, denuncia Delaney tras dejar el Bar\u00e7a", "published": "Thu, 14 May 2020 14:48:36 GMT", "summary": "El base regres\u00f3 a EEUU en marzo defendiendo que no se deb\u00eda reanudar la competici\u00f3n a causa de la pandemia y exig\u00eda una oferta de renovaci\u00f3n", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/kt-QV09D1r_aWcxre7TkFaQZJ8Y=/768x0/filters:focal(335x195:345x205)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/WYMSM2PLIVF5ROB3BRXJCTEBVQ.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-protocolo-del-golf-los-caddies-no-pueden-dar-los-palos-a-los-jugadores.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/el-protocolo-del-golf-los-caddies-no-pueden-dar-los-palos-a-los-jugadores.html", "title": "El protocolo del golf: los caddies no pueden dar los palos a los jugadores", "published": "Thu, 14 May 2020 13:28:51 GMT", "summary": "El circuito americano comunica a los golfistas las medidas que deben tomar para el regreso de la competici\u00f3n en junio", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/wpM-VF6yBHKUDg5ZvuRfh4tLXXQ=/768x0/filters:focal(447x395:457x405)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/OQ6IEIY7DKBIZJ6W6LCIWXBQ6A.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/hamilton-alonso-sainz-el-guapo-es-el-nuestro.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-14/hamilton-alonso-sainz-el-guapo-es-el-nuestro.html", "title": "Hamilton, Alonso, Sainz... El guapo es el nuestro", "published": "Thu, 14 May 2020 09:56:15 GMT", "summary": "El fichaje del madrile\u00f1o por la escuder\u00eda italiana viene a confirmar el talento que se le presupon\u00eda al piloto, una vez despojado de recelos y apellidos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/4vZQ8KUf0wMODONHV2X-z0aZSL8=/768x0/filters:focal(2890x1610:2900x1620)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/UKP4RTZ3RJFU3CVDBUBMUSWEQU.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-13/irureta-yo-marque-a-pele.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-13/irureta-yo-marque-a-pele.html", "title": "Irureta: \u201cYo marqu\u00e9 a Pel\u00e9\u201d", "published": "Wed, 13 May 2020 20:52:27 GMT", "summary": "El exfutbolista y ext\u00e9cnico recuerda el partido que jug\u00f3 con el Atl\u00e9tico ante el Santos en 1969, en el que se homenaje\u00f3 a Rivilla y se emparej\u00f3 con el astro brasile\u00f1o", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/BN1sj-qWP0QSixjaOjQKSWRAzMY=/768x0/filters:focal(479x99:489x109)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/4EN3BRGXGBALTK3QPQ3XKQSKVI.jpg"}, "https://elpais.com/deportes/2020-05-13/italia-frena-las-prisas-del-calcio.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/deportes/2020-05-13/italia-frena-las-prisas-del-calcio.html", "title": "Italia frena las prisas del calcio", "published": "Wed, 13 May 2020 20:37:23 GMT", "summary": "Los clubes piden regresar el 13 de junio, pero el Gobierno zanja que la competici\u00f3n solo volver\u00e1 cuando haya seguridad total", "pic": null}}, "entertainment": {"https://elpais.com/cultura/2020-05-16/muere-phil-may-cantante-de-los-poderosos-pretty-things.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-16/muere-phil-may-cantante-de-los-poderosos-pretty-things.html", "title": "Muere Phil May, cantante de los poderosos Pretty Things", "published": "Sat, 16 May 2020 16:09:57 GMT", "summary": "Leyenda del rock brit\u00e1nico, el grupo vivi\u00f3 los a\u00f1os sesenta a la sombra de los Rolling Stones, pero fue reivindicado en d\u00e9cadas recientes", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/BUyEYDFwb7hmvvGgaBfybwUvOpI=/768x0/filters:focal(2065x1125:2075x1135)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/OOQG7A4W7RC5ZJOM55PEHYPLAY.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-16/era-demasiado-personal-me-asusto-neil-young-publica-homegrown-disco-que-no-se-atrevio-a-sacar-en-su-momento.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2018/08/30/gente/1535635450_750684.html", "title": "\u201cEra demasiado personal. Me asust\u00f3\u201d: Neil Young publica \u2018Homegrown\u2019, disco que no se atrevi\u00f3 a sacar en su momento", "published": "Sat, 16 May 2020 15:30:02 GMT", "summary": "Las canciones, que tendr\u00edan que haber visto la luz en 1975, exponen el dolor del m\u00fasico por la ruptura con la actriz Carrie Snodgress", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/suay-aksoy-muchos-museos-no-van-a-volver-a-abrir.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/suay-aksoy-muchos-museos-no-van-a-volver-a-abrir.html", "title": "Suay Aksoy: \u201cMuchos museos no van a volver a abrir\u201d", "published": "Sat, 16 May 2020 12:38:55 GMT", "summary": "La presidenta del Consejo Internacional de Museos (ICOM) reivindica la igualdad, diversidad e inclusi\u00f3n en estos centros, a pesar de las consecuencias en las visitas durante la pandemia de la covid19", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/Ga7hDeEbeHxU0B1gaJx8RUNj-Lc=/450x600/filters:focal(614x255:624x265)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/AD5HENYX6BEBPGVBZRHNTMVMYA.jpg"}, "https://elpais.com/elpais/2020/05/15/album/1589529209_143313.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2020/05/15/album/1589529209_143313.html", "title": "25 a\u00f1os sin Lola Flores, en im\u00e1genes", "published": "Sat, 16 May 2020 12:25:39 GMT", "summary": "25 a\u00f1os sin Lola Flores, en im\u00e1genes", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/lola-flores-nueve-momentos-musicales-estelares-que-ayudaron-a-construir-su-leyenda.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/lola-flores-nueve-momentos-musicales-estelares-que-ayudaron-a-construir-su-leyenda.html", "title": "Lola Flores: nueve momentos musicales estelares que construyeron su leyenda", "published": "Sat, 16 May 2020 12:16:51 GMT", "summary": "El personaje de La Faraona era tan grande que a veces taponaba sus logros en la m\u00fasica. Aqu\u00ed recordamos algunos de los mejores", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/0PJfedKTe-uQChN90Itn5P6g1MI=/450x600/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/BVRW7WSDHVANFKWZEE7YYBS6X4.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/muere-el-pintor-juan-genoves-el-artista-que-retrato-a-las-multitudes.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2017/04/24/actualidad/1493055109_226303.html", "title": "Muere Juan Genov\u00e9s, el defensor del arte como abrazo", "published": "Sat, 16 May 2020 12:03:04 GMT", "summary": "El artista, que falleci\u00f3 en Madrid a dos semanas de cumplir 90 a\u00f1os, es el autor de la obra m\u00e1s simb\u00f3lica y representativa de la reconciliaci\u00f3n espa\u00f1ola durante la Transici\u00f3n", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/cyrano-es-intemporal.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/cyrano-es-intemporal.html", "title": "Cyrano es intemporal", "published": "Sat, 16 May 2020 11:30:12 GMT", "summary": "El filme establece continuos paralelismos entre la obra de Edmond de Rostand y los retazos vitales que sirvieron al autor para ir escribiendo su relato de pasiones escondidas y disfraces de ingenio", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/tWtyl3rWvD2tDyqB-y7ONOr1Dec=/768x0/filters:focal(645x188:655x198)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/4HR4QK3MTVB5VM5RBPWHHXUCTE.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-16/los-profesionales-taurinos-acusan-al-gobierno-de-discriminarlos-en-las-ayudas.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-16/los-profesionales-taurinos-acusan-al-gobierno-de-discriminarlos-en-las-ayudas.html", "title": "Los profesionales taurinos acusan al Gobierno de discriminarlos en las ayudas", "published": "Sat, 16 May 2020 09:15:50 GMT", "summary": "La Uni\u00f3n de Toreros asegura que se les niega la condici\u00f3n de artistas y el acceso a las prestaciones por desempleo", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/1ZEbbSBH8GlZAPMsUZfCE80FNW4=/768x0/filters:focal(1066x456:1076x466)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/VZQYKOYNNFCLJNDDFEWHXMZQMA.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/el-escritor-que-se-confino-para-escribir-una-distopia-y-acabo-alcanzado-por-la-realidad.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020/04/02/babelia/1585813880_656008.html", "title": "El escritor que se confin\u00f3 para escribir una distop\u00eda y acab\u00f3 alcanzado por la realidad", "published": "Sat, 16 May 2020 09:04:08 GMT", "summary": "Pablo Mart\u00edn S\u00e1nchez estuvo 99 d\u00edas encerrado en 2018 para escribir una novela sobre un mundo arrasado por una pandemia y una guerra. El resultado es aterrador", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/el-hallazgo-que-muestra-que-cadiz-fue-como-venecia.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2019/04/22/actualidad/1555956029_069308.html", "title": "El hallazgo que muestra que C\u00e1diz fue como Venecia", "published": "Sat, 16 May 2020 08:29:33 GMT", "summary": "La ciudad estuvo partida en dos islas durante las \u00e9pocas fenicia y romana", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/un-hombre-feliz-ante-18-escalones.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/un-hombre-feliz-ante-18-escalones.html", "title": "Un hombre feliz ante 18 escalones", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:46 GMT", "summary": "Ana Morente, directora del documental \u2018Imprescindibles - Juan Genov\u00e9s: 100x120 encendido\u2019 cuenta la experiencia de rodar con el pintor recientemente fallecido", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/ZdzRWi0D7l7s-8Rvo80Wu6nijNA=/768x0/filters:focal(437x319:447x329)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/PWVGEHL64JKGISS5WZRTKYMFFU.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/no-lo-llamen-nueva-normalidad-llamenlo-normalidad-chunga.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/no-lo-llamen-nueva-normalidad-llamenlo-normalidad-chunga.html", "title": "No lo llamen \u201cnueva normalidad\u201d, ll\u00e1menlo \u201cnormalidad chunga\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:36 GMT", "summary": "En contra de la utilizaci\u00f3n de los eufemismos amables", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/qhDLe4hYye1B5og8IYaD-HWKt_c=/768x0/filters:focal(2110x1955:2120x1965)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/PK2COJ6ZURCRVIPNVSG3QHQCIY.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/entre-la-soledad-y-la-multitud.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/entre-la-soledad-y-la-multitud.html", "title": "Entre la soledad y la multitud", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:23 GMT", "summary": "El pintor Abraham Lacalle rememora al Juan Genov\u00e9s de los a\u00f1os sesenta y setenta", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/Sjh07V92RKZlaR9u7HxpwVztp_c=/768x0/filters:focal(454x190:464x200)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/TIU4JZPYPKCRDJSE7HAOYIDZPQ.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/lola-flores-12-vivencias-que-ayudan-a-conocer-a-una-personalidad-arrolladora.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/lola-flores-12-vivencias-que-ayudan-a-conocer-a-una-personalidad-arrolladora.html", "title": "Lola Flores: 12 episodios para conocer su personalidad arrolladora", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:17 GMT", "summary": "Personas que coincidieron con ella cuentan an\u00e9cdotas de una artista inimitable cuando se cumplen 25 a\u00f1os de su muerte", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/YqriksQGf0ACgDuuZDnKwJpTQeU=/768x0/filters:focal(536x98:546x108)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/3CQAZG433CJTTE2DOS4VFOLOCQ.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/miguel-delibes-un-hombre-feliz-andando.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/miguel-delibes-un-hombre-feliz-andando.html", "title": "Miguel Delibes, un hombre feliz andando", "published": "Fri, 15 May 2020 22:30:08 GMT", "summary": "El confinamiento mantiene en las catacumbas una exposici\u00f3n del autor de \u2018La sombra del cipr\u00e9s es alargada\u2019", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/UhL5fgxle6pc6CRwZRKP6XmMOvc=/768x0/filters:focal(241x93:251x103)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/GSYMIDHNZ2ENNA3HX7ESNKP4YE.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/victorino-martin-pide-a-pablo-iglesias-que-deje-de-censurar-la-cultura-taurina.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/victorino-martin-pide-a-pablo-iglesias-que-deje-de-censurar-la-cultura-taurina.html", "title": "Victorino Mart\u00edn pide a Pablo Iglesias que \u201cdeje de censurar la cultura taurina\u201d", "published": "Fri, 15 May 2020 21:07:19 GMT", "summary": "El vicepresidente segundo del Gobierno asegur\u00f3 en el Senado que la tauromaquia le incomoda profundamente", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/hzApLlDOzeKVfd9n3hFJK6R6BVY=/768x0/filters:focal(1036x619:1046x629)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/ZJZSBIJOPJEMHBLXYMK3FSD7SM.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/el-abrazo-que-fue-simbolo-de-la-transicion.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/el-abrazo-que-fue-simbolo-de-la-transicion.html", "title": "\u2018El abrazo\u2019 que fue s\u00edmbolo de la Transici\u00f3n", "published": "Fri, 15 May 2020 18:30:08 GMT", "summary": "El cuadro que Juan Genov\u00e9s pint\u00f3 en 1976 ha servido como emblema de la reconciliaci\u00f3n, usado por Amnist\u00eda Internacional y como homenaje a los abogados de la calle Atocha", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/vgELaswViwZSfr-N_5HrsvLPl1A=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/D5TDO5SK3JHJHHSDXMRBYQYTUA.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/muere-elena-aub-la-hija-de-max-aub-que-dedico-su-vida-a-recuperar-la-memoria-del-exilio-y-la-obra-de-su-padre.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/muere-elena-aub-la-hija-de-max-aub-que-dedico-su-vida-a-recuperar-la-memoria-del-exilio-y-la-obra-de-su-padre.html", "title": "Muere Elena Aub, la hija de Max Aub que dedic\u00f3 su vida a recuperar la memoria del exilio y la obra de su padre", "published": "Fri, 15 May 2020 17:54:31 GMT", "summary": "Fallece a los 89 a\u00f1os la primera presidenta de la fundaci\u00f3n dedicada al autor de \u2018La gallina ciega\u2019", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/svP6T72PaOMg-jectcWgmXO9jJ0=/768x0/filters:focal(256x161:266x171)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/BJ62OVTK3K3SZ4IIBTKM3XDORE.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/juan-genoves-el-sueno-interminable.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/juan-genoves-el-sueno-interminable.html", "title": "Juan Genov\u00e9s: el sue\u00f1o interminable", "published": "Fri, 15 May 2020 17:40:15 GMT", "summary": "Hincha sin fisuras del Valencia C. F., al pintor le mantuvo vivo la ingenuidad en la lucha creativa por sus ideas marxistas", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/xux2Kea3YjcTpwnt1Z1qDQQfjoo=/768x0/filters:focal(534x239:544x249)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/YFSG3I2YYHVK5RAFZHLRJ27UWQ.jpg"}, "https://elpais.com/elpais/2020/05/15/album/1589537295_900049.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/elpais/2020/05/15/album/1589537295_900049.html", "title": "La vida y obra del artista Juan Genov\u00e9s, en im\u00e1genes", "published": "Fri, 15 May 2020 17:10:54 GMT", "summary": "La vida y obra del artista Juan Genov\u00e9s, en im\u00e1genes", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/se-cumplen-cien-anos-de-la-muerte-de-joselito-el-gallo-el-gran-arquitecto-del-toreo.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/se-cumplen-cien-anos-de-la-muerte-de-joselito-el-gallo-el-gran-arquitecto-del-toreo.html", "title": "Se cumplen cien a\u00f1os de la muerte de Joselito El Gallo, el gran arquitecto del toreo", "published": "Fri, 15 May 2020 16:17:19 GMT", "summary": "Adem\u00e1s de sus aportaciones t\u00e9cnicas, encauz\u00f3 las estructuras del espect\u00e1culo hacia los nuevos tiempos", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/btE5FMmBdErZ67jHh2PKEYxDieQ=/768x0/filters:focal(879x339:889x349)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/PX5L6E66RBALNB4B3XILHAVYG4.jpg"}, "https://elpais.com/espana/galicia/2020-05-15/disparando-al-coronavirus.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/espana/galicia/2020-05-15/disparando-al-coronavirus.html", "title": "Disparando al coronavirus", "published": "Fri, 15 May 2020 15:53:51 GMT", "summary": "Seis fotoperiodistas exponen en las redes su visi\u00f3n de la pandemia. Im\u00e1genes cosechadas para los lectores pese al veto de las autoridades, los insultos de la polic\u00eda de balc\u00f3n y el riesgo personal", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/FTT455J26OTNcxQaiNJp12VJBug=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/6XWOB6VLTZEVPPMXVUX3E74VL4.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/25-anos-sin-lola-flores-memoria-de-espana.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/25-anos-sin-lola-flores-memoria-de-espana.html", "title": "Lola Flores: \u00e9xito, transgresi\u00f3n y pena", "published": "Fri, 15 May 2020 15:13:27 GMT", "summary": "La cantante fragu\u00f3 una existencia repleta de triunfos art\u00edsticos y transgresiones amorosas, con escenas inolvidables y un juicio por evasi\u00f3n de impuestos", "pic": null}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/lecciones-del-mejor-libro-de-amor.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-14/lecciones-del-mejor-libro-de-amor.html", "title": "Lecciones del mejor libro de amor", "published": "Fri, 15 May 2020 14:24:12 GMT", "summary": "Saber consiste en resolver dudas con m\u00e9todo, un estadio superior al de los que opinan sin dudas ni m\u00e9todo", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/7B18HbIngmR6PaXwlQ09wg2sF2w=/450x600/filters:focal(129x121:139x131)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/NAGU5WSDNRU7JNJ44MFQW7QWIU.jpg"}, "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/ezio-bosso-la-musica-como-razon-de-ser.html": {"story": " ", "link": "https://elpais.com/cultura/2020-05-15/ezio-bosso-la-musica-como-razon-de-ser.html", "title": "Ezio Bosso, la m\u00fasica como raz\u00f3n de ser", "published": "Fri, 15 May 2020 14:16:21 GMT", "summary": "El popular pianista, compositor y director de orquesta italiano falleci\u00f3 en su casa en Bolonia a los 48 a\u00f1os", "pic": "https://imagenes.elpais.com/resizer/LLKBEOqxaxPV9NRmqbdDGR4X7gU=/768x0/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/prisa/SYYK443LQRENFAAGORM26B5E44.jpg"}}}}